->enclí

■enclí -ina

[del ll. ĭnclīnis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj Inclinat. Ésser enclí a un vici. Camina amb el cos enclí cap a la dreta.

->enclinomen

■enclinomen

[del gr. egklinómenos ‘inclinat’]

m LING Mot enclític.

->enclisi

■enclisi

[del gr. égklisis ‘inclinació’]

f LING Unió d’un enclític amb el mot precedent.

->enclític

■enclític -a

[de enclisi]

adj i m LING Dit d’un clític que s’enllaça amb el mot precedent formant-hi una sola unitat accentual, com en Porta’l aquí.

->enclòs

■enclòs -osa

[de encloure; 1a FONT: 1355]

1 adj 1 Contingut, comprès.

2 HERÀLD Dit de la figura posada dins un treixor, un anellet, etc.

2 f Acció d’encloure.

3 f TÈXT Accident produït en el teler mecànic quan la llançadora resta aturada dins la calada i en venir les taules endavant és agafada entre la pua i la calada.

->enclotar

■enclotar

[de clot; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 1 tr Enfonsar fent clot.

2 pron Les llaunes de la lloriga s’enclotaren en la seva cara.

2 pron 1 Esdevenir enclotat. Enclotar-se en el matalàs. En aquell punt el terreny s’enclota molt. Sempre que plou l’aigua s’hi enclota.

2 Anar per clots o clotades, especialment esgarriar-s’hi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enclotar

GERUNDI: enclotant

PARTICIPI: enclotat, enclotada, enclotats, enclotades

INDICATIU PRESENT: encloto, enclotes, enclota, enclotem, encloteu, encloten

INDICATIU IMPERFET: enclotava, enclotaves, enclotava, enclotàvem, enclotàveu, enclotaven

INDICATIU PASSAT: enclotí, enclotares, enclotà, enclotàrem, enclotàreu, enclotaren

INDICATIU FUTUR: enclotaré, enclotaràs, enclotarà, enclotarem, enclotareu, enclotaran

INDICATIU CONDICIONAL: enclotaria, enclotaries, enclotaria, enclotaríem, enclotaríeu, enclotarien

SUBJUNTIU PRESENT: encloti, enclotis, encloti, enclotem, encloteu, enclotin

SUBJUNTIU IMPERFET: enclotés, enclotessis, enclotés, enclotéssim, enclotéssiu, enclotessin

IMPERATIU: enclota, encloti, enclotem, encloteu, enclotin

->enclotat

■enclotat -ada

[de enclotar; 1a FONT: 1581]

adj 1 Ficat, enfonsat, situat, dins un clot o una clotada. Aigua enclotada. Un poble enclotat.

2 Que forma clot o clotada. Un terreny enclotat.

->encloure

■encloure

Part. sil.: en_clou_re

[del ll. includĕre, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

[p p enclòs -osa] v 1 1 tr Fer que alguna cosa resti agafada per dues coses que tendeixen a tocar-se. Li vaig encloure el dit amb la porta.

2 pron M’he enclòs els dits amb la porta.

2 tr Contenir, comprendre, implicar. Aquest esdeveniment enclou molts ensenyaments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encloure

GERUNDI: encloent

PARTICIPI: enclòs, enclosa, enclosos, encloses

INDICATIU PRESENT: encloc, enclous, enclou, encloem, encloeu, enclouen

INDICATIU IMPERFET: encloïa, encloïes, encloïa, encloíem, encloíeu, encloïen

INDICATIU PASSAT: encloguí, enclogueres, enclogué, encloguérem, encloguéreu, enclogueren

INDICATIU FUTUR: enclouré, enclouràs, enclourà, enclourem, encloureu, enclouran

INDICATIU CONDICIONAL: enclouria, enclouries, enclouria, enclouríem, enclouríeu, enclourien

SUBJUNTIU PRESENT: enclogui, encloguis, enclogui, encloguem, enclogueu, encloguin

SUBJUNTIU IMPERFET: enclogués, encloguessis, enclogués, encloguéssim, encloguéssiu, encloguessin

IMPERATIU: enclou, enclogui, encloguem, encloeu, encloguin

->enclova

■enclova

[variant de clova]

f BOT Planta perenne de la família de les papilionàcies (Hedysarum coronarium), de fulles amb folíols el·líptics, raïms de flors de color vermell i fruits en llegum; és planta farratgera.

->enclusa

■enclusa

[del ll. incus, -ūdis, a través d’un ll. vg. *inclūdĭnem influït per ĭnclūdĕre ‘encastar’, perquè va encastada al soc o per les enclusetes dels inclusores ‘joiers’; 1a FONT: s. XI]

f 1 METAL·L 1 Bloc d’acer que hom empra com a suport de l’escalaborn en els treballs manuals de forja.

2 Part inferior, estàtica, dels martinets de forja moderns.

2 ANAT Os de l’orella mitjana situat entre el martell i l’estrep.

3 METEOR Complement d’un núvol del gènere cumulonimbe en forma d’enclusa.

4 OFIC Peça d’acer, de forma semblant a l’enclusa, que empren els boters, els argenters, etc., per a treballar els metalls.

->encobeir

■encobeir

Part. sil.: en_co_be_ir

[variant de l’oc. ant. encobir i cobeïda i fr. ant. encovir, derivats de l’oc. ant. cobe ‘desitjós’, ll. cŭpĭdus, -a, -um, íd. (cat. ant. cóbeu)]

v tr dial 1 1 Protegir, acollir amb amor.

2 fig L’arc de Sant Martí s’estenia encobeint la terra.

2 no poder encobeir No poder sofrir, suportar, algú o alguna cosa.

->encobertar

■encobertar

[de cobert; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr 1 Guarnir de coberta.

2 esp Cobrir un cavall amb roba, cuir, metall, etc., com a protecció, ornament, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encobertar

GERUNDI: encobertant

PARTICIPI: encobertat, encobertada, encobertats, encobertades

INDICATIU PRESENT: encoberto, encobertes, encoberta, encobertem, encoberteu, encoberten

INDICATIU IMPERFET: encobertava, encobertaves, encobertava, encobertàvem, encobertàveu, encobertaven

INDICATIU PASSAT: encobertí, encobertares, encobertà, encobertàrem, encobertàreu, encobertaren

INDICATIU FUTUR: encobertaré, encobertaràs, encobertarà, encobertarem, encobertareu, encobertaran

INDICATIU CONDICIONAL: encobertaria, encobertaries, encobertaria, encobertaríem, encobertaríeu, encobertarien

SUBJUNTIU PRESENT: encoberti, encobertis, encoberti, encobertem, encoberteu, encobertin

SUBJUNTIU IMPERFET: encobertés, encobertessis, encobertés, encobertéssim, encobertéssiu, encobertessin

IMPERATIU: encoberta, encoberti, encobertem, encoberteu, encobertin

->encobertat

encobertat -ada

[de encobertar]

adj HERÀLD Dit del cavall revestit de l’arnès complet.

->encobertorar

■encobertorar

[de cobertora]

v tr Proveir una capsa, un atuell, etc., d’una tapa o cobertora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encobertorar

GERUNDI: encobertorant

PARTICIPI: encobertorat, encobertorada, encobertorats, encobertorades

INDICATIU PRESENT: encobertoro, encobertores, encobertora, encobertorem, encobertoreu, encobertoren

INDICATIU IMPERFET: encobertorava, encobertoraves, encobertorava, encobertoràvem, encobertoràveu, encobertoraven

INDICATIU PASSAT: encobertorí, encobertorares, encobertorà, encobertoràrem, encobertoràreu, encobertoraren

INDICATIU FUTUR: encobertoraré, encobertoraràs, encobertorarà, encobertorarem, encobertorareu, encobertoraran

INDICATIU CONDICIONAL: encobertoraria, encobertoraries, encobertoraria, encobertoraríem, encobertoraríeu, encobertorarien

SUBJUNTIU PRESENT: encobertori, encobertoris, encobertori, encobertorem, encobertoreu, encobertorin

SUBJUNTIU IMPERFET: encobertorés, encobertoressis, encobertorés, encobertoréssim, encobertoréssiu, encobertoressin

IMPERATIU: encobertora, encobertori, encobertorem, encobertoreu, encobertorin

->encoblament

■encoblament

[de encoblar]

m 1 Acció d’encoblar o d’encoblar-se;

2 l’efecte.

->encoblar

■encoblar

[de cobla; 1a FONT: s. XV]

v 1 1 tr Acoblar. Encoblar egües per a batre.

2 pron Encoblar-se el boc i la cabra.

2 tr Fer entrar algú a formar part d’una cobla de músics.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encoblar

GERUNDI: encoblant

PARTICIPI: encoblat, encoblada, encoblats, encoblades

INDICATIU PRESENT: encoblo, encobles, encobla, encoblem, encobleu, encoblen

INDICATIU IMPERFET: encoblava, encoblaves, encoblava, encoblàvem, encoblàveu, encoblaven

INDICATIU PASSAT: encoblí, encoblares, encoblà, encoblàrem, encoblàreu, encoblaren

INDICATIU FUTUR: encoblaré, encoblaràs, encoblarà, encoblarem, encoblareu, encoblaran

INDICATIU CONDICIONAL: encoblaria, encoblaries, encoblaria, encoblaríem, encoblaríeu, encoblarien

SUBJUNTIU PRESENT: encobli, encoblis, encobli, encoblem, encobleu, encoblin

SUBJUNTIU IMPERFET: encoblés, encoblessis, encoblés, encobléssim, encobléssiu, encoblessin

IMPERATIU: encobla, encobli, encoblem, encobleu, encoblin

->encoblat

■encoblat -ada

[de encoblar]

1 adj Acoblat.

2 adj HERÀLD Dit d’un parell d’animals acoblats per una corretja.

3 f Conjunt d’animals, d’objectes, encoblats.

->encobridor

■encobridor -a

[de encobrir]

m i f Persona que encobreix.

->encobriment

■encobriment

[de encobrir]

m 1 1 Acció d’encobrir;

2 l’efecte.

2 DR PEN Forma de participació en un delicte amb actes posteriors a la seva consumació que té per finalitat d’impedir el descobriment o la captura del criminal i ajudar-lo a aprofitar-se dels efectes del delicte.

->encobrir

■encobrir

[de cobrir; 1a FONT: s. XV]

[p p encobert -a] v tr 1 Tapar alguna cosa, un acte blasmable, etc., perquè no sigui descobert.

2 DR PEN Fer-se responsable de l’encobriment d’un delicte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encobrir

GERUNDI: encobrint

PARTICIPI: encobert, encoberta, encoberts, encobertes

INDICATIU PRESENT: encobreixo, encobreixes, encobreix, encobrim, encobriu, encobreixen

INDICATIU IMPERFET: encobria, encobries, encobria, encobríem, encobríeu, encobrien

INDICATIU PASSAT: encobrí, encobrires, encobrí, encobrírem, encobríreu, encobriren

INDICATIU FUTUR: encobriré, encobriràs, encobrirà, encobrirem, encobrireu, encobriran

INDICATIU CONDICIONAL: encobriria, encobriries, encobriria, encobriríem, encobriríeu, encobririen

SUBJUNTIU PRESENT: encobreixi, encobreixis, encobreixi, encobrim, encobriu, encobreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encobrís, encobrissis, encobrís, encobríssim, encobríssiu, encobrissin

IMPERATIU: encobreix, encobreixi, encobrim, encobriu, encobreixin

->encofiar

■encofiar

Part. sil.: en_co_fi_ar

[de còfia]

v tr Posar la còfia a algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encofiar

GERUNDI: encofiant

PARTICIPI: encofiat, encofiada, encofiats, encofiades

INDICATIU PRESENT: encofio, encofies, encofia, encofiem, encofieu, encofien

INDICATIU IMPERFET: encofiava, encofiaves, encofiava, encofiàvem, encofiàveu, encofiaven

INDICATIU PASSAT: encofií, encofiares, encofià, encofiàrem, encofiàreu, encofiaren

INDICATIU FUTUR: encofiaré, encofiaràs, encofiarà, encofiarem, encofiareu, encofiaran

INDICATIU CONDICIONAL: encofiaria, encofiaries, encofiaria, encofiaríem, encofiaríeu, encofiarien

SUBJUNTIU PRESENT: encofiï, encofiïs, encofiï, encofiem, encofieu, encofiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: encofiés, encofiessis, encofiés, encofiéssim, encofiéssiu, encofiessin

IMPERATIU: encofia, encofiï, encofiem, encofieu, encofiïn

->encofinar

■encofinar

[de cofí]

v tr Posar alguna cosa en un cofí o en cofins.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encofinar

GERUNDI: encofinant

PARTICIPI: encofinat, encofinada, encofinats, encofinades

INDICATIU PRESENT: encofino, encofines, encofina, encofinem, encofineu, encofinen

INDICATIU IMPERFET: encofinava, encofinaves, encofinava, encofinàvem, encofinàveu, encofinaven

INDICATIU PASSAT: encofiní, encofinares, encofinà, encofinàrem, encofinàreu, encofinaren

INDICATIU FUTUR: encofinaré, encofinaràs, encofinarà, encofinarem, encofinareu, encofinaran

INDICATIU CONDICIONAL: encofinaria, encofinaries, encofinaria, encofinaríem, encofinaríeu, encofinarien

SUBJUNTIU PRESENT: encofini, encofinis, encofini, encofinem, encofineu, encofinin

SUBJUNTIU IMPERFET: encofinés, encofinessis, encofinés, encofinéssim, encofinéssiu, encofinessin

IMPERATIU: encofina, encofini, encofinem, encofineu, encofinin

->encofrador

■encofrador -a

[de encofrar]

m i f OFIC Operari especialitzat en el muntatge d’encofrats.

->encofrar

■encofrar

[de cofre]

v tr 1 Posar (alguna cosa) en un cofre o en cofres.

2 abs CONSTR Fer un encofrat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encofrar

GERUNDI: encofrant

PARTICIPI: encofrat, encofrada, encofrats, encofrades

INDICATIU PRESENT: encofro, encofres, encofra, encofrem, encofreu, encofren

INDICATIU IMPERFET: encofrava, encofraves, encofrava, encofràvem, encofràveu, encofraven

INDICATIU PASSAT: encofrí, encofrares, encofrà, encofràrem, encofràreu, encofraren

INDICATIU FUTUR: encofraré, encofraràs, encofrarà, encofrarem, encofrareu, encofraran

INDICATIU CONDICIONAL: encofraria, encofraries, encofraria, encofraríem, encofraríeu, encofrarien

SUBJUNTIU PRESENT: encofri, encofris, encofri, encofrem, encofreu, encofrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encofrés, encofressis, encofrés, encofréssim, encofréssiu, encofressin

IMPERATIU: encofra, encofri, encofrem, encofreu, encofrin

->encofrat

■encofrat

[de encofrar]

m CONSTR Motlle per a donar una forma determinada al formigó en pasta amb què hom l’omple.

->encofurnament

■encofurnament

[de encofurnar]

m 1 1 Acció d’encofurnar o d’encofurnar-se;

2 l’efecte.

2 Qualitat d’encofurnat.

->encofurnar

■encofurnar

[de cofurna]

v 1 tr Ficar alguna cosa en una cofurna, en un lloc fosc i estret.

2 pron Ara te’n vas a encofurnar-te a la taverna?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encofurnar

GERUNDI: encofurnant

PARTICIPI: encofurnat, encofurnada, encofurnats, encofurnades

INDICATIU PRESENT: encofurno, encofurnes, encofurna, encofurnem, encofurneu, encofurnen

INDICATIU IMPERFET: encofurnava, encofurnaves, encofurnava, encofurnàvem, encofurnàveu, encofurnaven

INDICATIU PASSAT: encofurní, encofurnares, encofurnà, encofurnàrem, encofurnàreu, encofurnaren

INDICATIU FUTUR: encofurnaré, encofurnaràs, encofurnarà, encofurnarem, encofurnareu, encofurnaran

INDICATIU CONDICIONAL: encofurnaria, encofurnaries, encofurnaria, encofurnaríem, encofurnaríeu, encofurnarien

SUBJUNTIU PRESENT: encofurni, encofurnis, encofurni, encofurnem, encofurneu, encofurnin

SUBJUNTIU IMPERFET: encofurnés, encofurnessis, encofurnés, encofurnéssim, encofurnéssiu, encofurnessin

IMPERATIU: encofurna, encofurni, encofurnem, encofurneu, encofurnin

->encofurnat

■encofurnat -ada

[de encofurnar]

adj Dit d’un lloc fosc i estret. Un dormitori encofurnat.

->encoixinar

■encoixinar

Part. sil.: en_coi_xi_nar

[de coixí]

v tr 1 1 Posar coixí o coixins.

2 MOBL Cobrir una cosa amb tela, cuir, etc., sobre borra, llana, crin, etc., formant coixí.

2 GRÀF Preparar el cilindre o timpà de les màquines d’imprimir abans de procedir al tiratge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encoixinar

GERUNDI: encoixinant

PARTICIPI: encoixinat, encoixinada, encoixinats, encoixinades

INDICATIU PRESENT: encoixino, encoixines, encoixina, encoixinem, encoixineu, encoixinen

INDICATIU IMPERFET: encoixinava, encoixinaves, encoixinava, encoixinàvem, encoixinàveu, encoixinaven

INDICATIU PASSAT: encoixiní, encoixinares, encoixinà, encoixinàrem, encoixinàreu, encoixinaren

INDICATIU FUTUR: encoixinaré, encoixinaràs, encoixinarà, encoixinarem, encoixinareu, encoixinaran

INDICATIU CONDICIONAL: encoixinaria, encoixinaries, encoixinaria, encoixinaríem, encoixinaríeu, encoixinarien

SUBJUNTIU PRESENT: encoixini, encoixinis, encoixini, encoixinem, encoixineu, encoixinin

SUBJUNTIU IMPERFET: encoixinés, encoixinessis, encoixinés, encoixinéssim, encoixinéssiu, encoixinessin

IMPERATIU: encoixina, encoixini, encoixinem, encoixineu, encoixinin

->encoixinat

■encoixinat -ada

Part. sil.: en_coi_xi_nat

[de encoixinar]

1 adj Cobert de coixins.

2 f TÈXT Llargària de punta feta al coixí equivalent a la llargària del patró que hom treballa.

3 f TRANSP 1 Coixí que va sota el bast per evitar que la fusta d’aquest faci mal a l’animal.

2 Conjunt dels coixins de l’interior del cotxe.

->encoixir

■encoixir

Part. sil.: en_coi_xir

[de coix]

v 1 tr Fer coix algú.

2 pron Tornar-se coix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encoixir

GERUNDI: encoixint

PARTICIPI: encoixit, encoixida, encoixits, encoixides

INDICATIU PRESENT: encoixeixo, encoixeixes, encoixeix, encoixim, encoixiu, encoixeixen

INDICATIU IMPERFET: encoixia, encoixies, encoixia, encoixíem, encoixíeu, encoixien

INDICATIU PASSAT: encoixí, encoixires, encoixí, encoixírem, encoixíreu, encoixiren

INDICATIU FUTUR: encoixiré, encoixiràs, encoixirà, encoixirem, encoixireu, encoixiran

INDICATIU CONDICIONAL: encoixiria, encoixiries, encoixiria, encoixiríem, encoixiríeu, encoixirien

SUBJUNTIU PRESENT: encoixeixi, encoixeixis, encoixeixi, encoixim, encoixiu, encoixeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encoixís, encoixissis, encoixís, encoixíssim, encoixíssiu, encoixissin

IMPERATIU: encoixeix, encoixeixi, encoixim, encoixiu, encoixeixin

->encolada

■encolada

f 1 1 Acció d’encolar.

2 Passada de cola. Hem de donar una encolada a les cadires.

2 FUST Conjunt de peces de fusta prèviament untades d’aiguacuit posades a prémer alhora o en una mateixa tongada.

->encolador

■encolador -a

[de encolar]

1 adj Que encola.

2 màquina encoladora (o simplement encoladora) TECNOL Màquina emprada per a encolar.

->encolar

■encolar

[de cola^1]

v tr 1 Cobrir amb cola.

2 Enganxar amb cola.

3 FUST Escampar la cola o l’aiguacuit calent per la superfície a enganxar, per tal d’apariar peces de fusta comunes, aplacar fulloles, etc.

4 màquina d’encolar TECNOL Màquina encoladora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encolar

GERUNDI: encolant

PARTICIPI: encolat, encolada, encolats, encolades

INDICATIU PRESENT: encolo, encoles, encola, encolem, encoleu, encolen

INDICATIU IMPERFET: encolava, encolaves, encolava, encolàvem, encolàveu, encolaven

INDICATIU PASSAT: encolí, encolares, encolà, encolàrem, encolàreu, encolaren

INDICATIU FUTUR: encolaré, encolaràs, encolarà, encolarem, encolareu, encolaran

INDICATIU CONDICIONAL: encolaria, encolaries, encolaria, encolaríem, encolaríeu, encolarien

SUBJUNTIU PRESENT: encoli, encolis, encoli, encolem, encoleu, encolin

SUBJUNTIU IMPERFET: encolés, encolessis, encolés, encoléssim, encoléssiu, encolessin

IMPERATIU: encola, encoli, encolem, encoleu, encolin

->encolat

■encolat -ada

[de encolar]

1 adj 1 Cobert amb cola.

2 Enganxat amb cola.

2 m Efecte d’encolar. L’encolat s’ha fet malbé.

3 m Encolada.

->encolatge

■encolatge

[de encolar]

m 1 Encolada.

2 PAPER En la fabricació del paper, operació consistent a fixar a les seves fibres substàncies hidròfobes que hi retarden la penetració del líquid a l’interior.

3 encolatge d’ordits TÈXT Paratge.

->encoler

■encoler

m TÈXT A la màquina jacquard, unió que hi ha entre cada ganxo i la seva arcada.

->encolerir-se

■encolerir-se

[de còlera^2]

v pron Posar-se colèric.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encolerir

GERUNDI: encolerint

PARTICIPI: encolerit, encolerida, encolerits, encolerides

INDICATIU PRESENT: encolereixo, encolereixes, encolereix, encolerim, encoleriu, encolereixen

INDICATIU IMPERFET: encoleria, encoleries, encoleria, encoleríem, encoleríeu, encolerien

INDICATIU PASSAT: encolerí, encolerires, encolerí, encolerírem, encoleríreu, encoleriren

INDICATIU FUTUR: encoleriré, encoleriràs, encolerirà, encolerirem, encolerireu, encoleriran

INDICATIU CONDICIONAL: encoleriria, encoleriries, encoleriria, encoleriríem, encoleriríeu, encoleririen

SUBJUNTIU PRESENT: encolereixi, encolereixis, encolereixi, encolerim, encoleriu, encolereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encolerís, encolerissis, encolerís, encoleríssim, encoleríssiu, encolerissin

IMPERATIU: encolereix, encolereixi, encolerim, encoleriu, encolereixin

->encollar^1

■encollar^1

[de coll^1]

v tr 1 Empassar-se coll avall; engolir.

2 Empènyer un automòbil, per fer-lo engegar, amb la força del cos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encollar

GERUNDI: encollant

PARTICIPI: encollat, encollada, encollats, encollades

INDICATIU PRESENT: encollo, encolles, encolla, encollem, encolleu, encollen

INDICATIU IMPERFET: encollava, encollaves, encollava, encollàvem, encollàveu, encollaven

INDICATIU PASSAT: encollí, encollares, encollà, encollàrem, encollàreu, encollaren

INDICATIU FUTUR: encollaré, encollaràs, encollarà, encollarem, encollareu, encollaran

INDICATIU CONDICIONAL: encollaria, encollaries, encollaria, encollaríem, encollaríeu, encollarien

SUBJUNTIU PRESENT: encolli, encollis, encolli, encollem, encolleu, encollin

SUBJUNTIU IMPERFET: encollés, encollessis, encollés, encolléssim, encolléssiu, encollessin

IMPERATIU: encolla, encolli, encollem, encolleu, encollin

->encollar^2

■encollar^2

[de colla]

v tr 1 Reunir en colla o en colles.

2 Enjovar bèsties de tir per fer-los fer una feina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encollar

GERUNDI: encollant

PARTICIPI: encollat, encollada, encollats, encollades

INDICATIU PRESENT: encollo, encolles, encolla, encollem, encolleu, encollen

INDICATIU IMPERFET: encollava, encollaves, encollava, encollàvem, encollàveu, encollaven

INDICATIU PASSAT: encollí, encollares, encollà, encollàrem, encollàreu, encollaren

INDICATIU FUTUR: encollaré, encollaràs, encollarà, encollarem, encollareu, encollaran

INDICATIU CONDICIONAL: encollaria, encollaries, encollaria, encollaríem, encollaríeu, encollarien

SUBJUNTIU PRESENT: encolli, encollis, encolli, encollem, encolleu, encollin

SUBJUNTIU IMPERFET: encollés, encollessis, encollés, encolléssim, encolléssiu, encollessin

IMPERATIU: encolla, encolli, encollem, encolleu, encollin

->encollar^3

encollar^3

[de coll^1]

v tr Collar, estrènyer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encollar

GERUNDI: encollant

PARTICIPI: encollat, encollada, encollats, encollades

INDICATIU PRESENT: encollo, encolles, encolla, encollem, encolleu, encollen

INDICATIU IMPERFET: encollava, encollaves, encollava, encollàvem, encollàveu, encollaven

INDICATIU PASSAT: encollí, encollares, encollà, encollàrem, encollàreu, encollaren

INDICATIU FUTUR: encollaré, encollaràs, encollarà, encollarem, encollareu, encollaran

INDICATIU CONDICIONAL: encollaria, encollaries, encollaria, encollaríem, encollaríeu, encollarien

SUBJUNTIU PRESENT: encolli, encollis, encolli, encollem, encolleu, encollin

SUBJUNTIU IMPERFET: encollés, encollessis, encollés, encolléssim, encolléssiu, encollessin

IMPERATIU: encolla, encolli, encollem, encolleu, encollin

->encollarat

■encollarat -ada

[de collar^1]

adj HERÀLD Dit de l’animal que porta un collar, generalment d’un esmalt diferent.

->encollir

encollir

[calc del cast. encoger; 1a FONT: 1616]

v tr i pron Encongir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encollir

GERUNDI: encollint

PARTICIPI: encollit, encollida, encollits, encollides

INDICATIU PRESENT: encullo, enculls, encull, encollim, encolliu, encullen

INDICATIU IMPERFET: encollia, encollies, encollia, encollíem, encollíeu, encollien

INDICATIU PASSAT: encollí, encollires, encollí, encollírem, encollíreu, encolliren

INDICATIU FUTUR: encolliré, encolliràs, encollirà, encollirem, encollireu, encolliran

INDICATIU CONDICIONAL: encolliria, encolliries, encolliria, encolliríem, encolliríeu, encollirien

SUBJUNTIU PRESENT: enculli, encullis, enculli, encollim, encolliu, encullin

SUBJUNTIU IMPERFET: encollís, encollissis, encollís, encollíssim, encollíssiu, encollissin

IMPERATIU: encull, enculli, encollim, encolliu, encullin

->encolomar

■encolomar

[de colom]

v tr endossar 3.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encolomar

GERUNDI: encolomant

PARTICIPI: encolomat, encolomada, encolomats, encolomades

INDICATIU PRESENT: encolomo, encolomes, encoloma, encolomem, encolomeu, encolomen

INDICATIU IMPERFET: encolomava, encolomaves, encolomava, encolomàvem, encolomàveu, encolomaven

INDICATIU PASSAT: encolomí, encolomares, encolomà, encolomàrem, encolomàreu, encolomaren

INDICATIU FUTUR: encolomaré, encolomaràs, encolomarà, encolomarem, encolomareu, encolomaran

INDICATIU CONDICIONAL: encolomaria, encolomaries, encolomaria, encolomaríem, encolomaríeu, encolomarien

SUBJUNTIU PRESENT: encolomi, encolomis, encolomi, encolomem, encolomeu, encolomin

SUBJUNTIU IMPERFET: encolomés, encolomessis, encolomés, encoloméssim, encoloméssiu, encolomessin

IMPERATIU: encoloma, encolomi, encolomem, encolomeu, encolomin

->encomanadís

■encomanadís -issa

[de encomanar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj 1 Contagiós.

2 enganxós 2.

->encomanament

■encomanament

[de encomanar]

m 1 Acció d’encomanar 3 o d’encomanar-se;

2 l’efecte.

->encomanar

■encomanar

[de comanar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr 1 Confiar a algú de fer alguna cosa. El que pots fer tu, no ho encomanis a ningú!

2 Confiar a algú de tenir cura d’algú o alguna cosa. M’ha encomanat la vigilància dels seus fills.

2 pron 1 Posar-se sota l’empara d’algú. Encomanar-se a Déu.

2 HIST DR A l’edat mitjana, posar-se, voluntàriament o per manament superior, sota la potestat d’un senyor.

3 sense encomanar-se a Déu ni al diable (o al dimoni, o a santa Maria) Sense prendre cap precaució, sense meditar allò que hom vol fer.

3 1 tr Contagiar.

2 pron Contagiar-se.

4 tr TÈXT 1 Fer acompanyar, en la màquina de parar, un fil trencat per un dels del seu costat quan hom no pot trobar el cap del fil trencat.

2 Posar plegats tot al llarg dos o més fils, però sense retòrcer-los perquè formin un sol fil.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encomanar

GERUNDI: encomanant

PARTICIPI: encomanat, encomanada, encomanats, encomanades

INDICATIU PRESENT: encomano, encomanes, encomana, encomanem, encomaneu, encomanen

INDICATIU IMPERFET: encomanava, encomanaves, encomanava, encomanàvem, encomanàveu, encomanaven

INDICATIU PASSAT: encomaní, encomanares, encomanà, encomanàrem, encomanàreu, encomanaren

INDICATIU FUTUR: encomanaré, encomanaràs, encomanarà, encomanarem, encomanareu, encomanaran

INDICATIU CONDICIONAL: encomanaria, encomanaries, encomanaria, encomanaríem, encomanaríeu, encomanarien

SUBJUNTIU PRESENT: encomani, encomanis, encomani, encomanem, encomaneu, encomanin

SUBJUNTIU IMPERFET: encomanés, encomanessis, encomanés, encomanéssim, encomanéssiu, encomanessin

IMPERATIU: encomana, encomani, encomanem, encomaneu, encomanin

->encomanda

■encomanda

[de encomanar amb la -d- llatinitzant, com en comanda, comandar, etc]

f 1 Acció d’encomanar 1 i encomanar 2;

2 l’efecte.

->encomi

■encomi

[del gr. egkṓmion ‘elogi’, der. de kõmos ‘festa amb cants’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Lloança, elogi. Paraules d’encomi.

->encomiable

■encomiable

Part. sil.: en_co_mi_a_ble

[de encomiar]

adj Digne d’encomi.

->encomiar

■encomiar

Part. sil.: en_co_mi_ar

[de encomi; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr Fer un encomi o encomis d’algú o d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encomiar

GERUNDI: encomiant

PARTICIPI: encomiat, encomiada, encomiats, encomiades

INDICATIU PRESENT: encomio, encomies, encomia, encomiem, encomieu, encomien

INDICATIU IMPERFET: encomiava, encomiaves, encomiava, encomiàvem, encomiàveu, encomiaven

INDICATIU PASSAT: encomií, encomiares, encomià, encomiàrem, encomiàreu, encomiaren

INDICATIU FUTUR: encomiaré, encomiaràs, encomiarà, encomiarem, encomiareu, encomiaran

INDICATIU CONDICIONAL: encomiaria, encomiaries, encomiaria, encomiaríem, encomiaríeu, encomiarien

SUBJUNTIU PRESENT: encomiï, encomiïs, encomiï, encomiem, encomieu, encomiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: encomiés, encomiessis, encomiés, encomiéssim, encomiéssiu, encomiessin

IMPERATIU: encomia, encomiï, encomiem, encomieu, encomiïn

->encomiasta

■encomiasta

Part. sil.: en_co_mi_as_ta

[del gr. egkōmiastḗs, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m i f Panegirista.

->encomiàstic

■encomiàstic -a

Part. sil.: en_co_mi_às_tic

[del gr. egkōmiastikós, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que conté encomi. Una carta encomiàstica.

->enconadora

■enconadora

[de enconar; 1a FONT: 1883]

f Dona que dóna la primera llet a un infant d’una altra.

->enconament

■enconament

[de enconar]

m 1 Acció d’enconar o d’enconar-se;

2 l’efecte.

->enconar

■enconar

[del ll. ĭnquĭnare ‘tacar, corrompre’, en ll. vg. ‘aviciar’ i d’aquí ‘avesar’, a través d’una pronúncia -kue-, reduïda després a -co-, enconar; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 tr 1 Donar la primera llet a un infant. La Maria va enconar el meu fill.

2 p ext Fer que un animal jove aprengui de menjar donant-li les primeres menjades.

3 Posar mel o una altra cosa suau en el paladar d’un nadó per fer-li agafar el gust de mamar.

2 fig 1 tr Fer agafar a algú el gust, l’habitud, d’una cosa. L’han enconat en aquestes idees.

2 pron S’encona en tots els costums estrangers.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enconar

GERUNDI: enconant

PARTICIPI: enconat, enconada, enconats, enconades

INDICATIU PRESENT: encono, encones, encona, enconem, enconeu, enconen

INDICATIU IMPERFET: enconava, enconaves, enconava, enconàvem, enconàveu, enconaven

INDICATIU PASSAT: enconí, enconares, enconà, enconàrem, enconàreu, enconaren

INDICATIU FUTUR: enconaré, enconaràs, enconarà, enconarem, enconareu, enconaran

INDICATIU CONDICIONAL: enconaria, enconaries, enconaria, enconaríem, enconaríeu, enconarien

SUBJUNTIU PRESENT: enconi, enconis, enconi, enconem, enconeu, enconin

SUBJUNTIU IMPERFET: enconés, enconessis, enconés, enconéssim, enconéssiu, enconessin

IMPERATIU: encona, enconi, enconem, enconeu, enconin

->enconcar

■enconcar

[de conca; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Donar forma còncava.

2 pron Agafar forma còncava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enconcar

GERUNDI: enconcant

PARTICIPI: enconcat, enconcada, enconcats, enconcades

INDICATIU PRESENT: enconco, enconques, enconca, enconquem, enconqueu, enconquen

INDICATIU IMPERFET: enconcava, enconcaves, enconcava, enconcàvem, enconcàveu, enconcaven

INDICATIU PASSAT: enconquí, enconcares, enconcà, enconcàrem, enconcàreu, enconcaren

INDICATIU FUTUR: enconcaré, enconcaràs, enconcarà, enconcarem, enconcareu, enconcaran

INDICATIU CONDICIONAL: enconcaria, enconcaries, enconcaria, enconcaríem, enconcaríeu, enconcarien

SUBJUNTIU PRESENT: enconqui, enconquis, enconqui, enconquem, enconqueu, enconquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enconqués, enconquessis, enconqués, enconquéssim, enconquéssiu, enconquessin

IMPERATIU: enconca, enconqui, enconquem, enconqueu, enconquin

->enconcat

■enconcat -ada

[de enconcar]

adj Que forma una conca.

->encondolir-se

■encondolir-se

[de condolir-se]

v pron dial 1 Adolorir-se. Estic tot encondolit.

2 Adormir-se un membre del cos. Se m’ha encondolit la cama.

->encondroma

encondroma

m PAT Tumor benigne de teixit cartilaginós desenvolupat a l’interior d’un os.

->encongidament

■encongidament

[de encongit]

adv D’una manera encongida, amb encongiment.

->encongidor

■encongidor -a

[de encongir]

adj Que encongeix.

->encongiment

■encongiment

[de encongir; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Acció d’encongir o d’encongir-se;

2 l’efecte.

2 Estat del qui se sent encongit.

3 TÈXT Operació de provocar la disminució de la llargada o l’amplada d’una tela en deixar lliures les tensions latents originades en el curs d’operacions anteriors.

->encongir

■encongir

[del cast. encoger; 1a FONT: 1610]

v 1 pron 1 Disminuir les dimensions d’una tela, un teixit, etc., contraient-se. Mulla la roba abans de tallar el vestit, no fos cas que després se t’encongís.

2 p anal S’ha hagut d’encongir d’allò més per a enfundar-se en el vestit de sa germana.

2 1 tr Fer minvar la llargària, especialment d’un membre; arronsar. Hauràs d’encongir les cames, si no, no hi cabràs!

2 pron Manifestava que tant li feia encongint-se d’espatlles. La flama començà a encongir-se i finalment s’extingí.

3 fig 1 tr Aflaquir l’ànim, el coratge (d’algú), fer-se sentir oprimit. L’angoixa l’encongia.

2 pron Amb els de fora de casa s’encongeix i no gosa dir res.

3 pron p ext Veient aquella salvatjada, se m’encongia el cor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encongir

GERUNDI: encongint

PARTICIPI: encongit, encongida, encongits, encongides

INDICATIU PRESENT: encongeixo, encongeixes, encongeix, encongim, encongiu, encongeixen

INDICATIU IMPERFET: encongia, encongies, encongia, encongíem, encongíeu, encongien

INDICATIU PASSAT: encongí, encongires, encongí, encongírem, encongíreu, encongiren

INDICATIU FUTUR: encongiré, encongiràs, encongirà, encongirem, encongireu, encongiran

INDICATIU CONDICIONAL: encongiria, encongiries, encongiria, encongiríem, encongiríeu, encongirien

SUBJUNTIU PRESENT: encongeixi, encongeixis, encongeixi, encongim, encongiu, encongeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encongís, encongissis, encongís, encongíssim, encongíssiu, encongissin

IMPERATIU: encongeix, encongeixi, encongim, encongiu, encongeixin

->encongit

■encongit -ida

[de encongir; 1a FONT: 1610]

adj 1 Contret, oprimit.

2 fig D’ànim flac, de poc esperit.

->encontinent

■encontinent

[del b. ll. incontinenti (o bé incontinentim), íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv Tot seguit.

->encontorns

■encontorns

[de contorn; 1a FONT: 1696, DLac.]

m pl Voltants. Això succeí als encontorns del mas.

->encontrada^1

■encontrada^1

[der. de encontrar, formació semblant a la de mots com avançada, davallada; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Contrada.

2 [sovint en pl] ant Contorn, regió propera.

->encontrada^2

■encontrada^2

[de encontrar]

f Acció d’encontrar o d’encontrar-se.

->encontradís

■encontradís -issa

[de encontrar]

adj Topadís.

->encontrador

■encontrador -a

[de encontrar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj Que encontra.

->encontrar

■encontrar

[de contra; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 tr Trobar, una persona o cosa que es mou, una altra que li surt al pas. Un dia l’encontrí sola.

2 pron esp Trobar-se dues persones o coses que es mouen en direcció oposada.

2 1 tr Topar, una persona o cosa que es mou, amb una altra que li impedeix de prosseguir el moviment.

2 pron Topar dues persones o coses, especialment hostilment. Ell l’envestí i s’encontraren al mig del camp.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encontrar

GERUNDI: encontrant

PARTICIPI: encontrat, encontrada, encontrats, encontrades

INDICATIU PRESENT: encontro, encontres, encontra, encontrem, encontreu, encontren

INDICATIU IMPERFET: encontrava, encontraves, encontrava, encontràvem, encontràveu, encontraven

INDICATIU PASSAT: encontrí, encontrares, encontrà, encontràrem, encontràreu, encontraren

INDICATIU FUTUR: encontraré, encontraràs, encontrarà, encontrarem, encontrareu, encontraran

INDICATIU CONDICIONAL: encontraria, encontraries, encontraria, encontraríem, encontraríeu, encontrarien

SUBJUNTIU PRESENT: encontri, encontris, encontri, encontrem, encontreu, encontrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encontrés, encontressis, encontrés, encontréssim, encontréssiu, encontressin

IMPERATIU: encontra, encontri, encontrem, encontreu, encontrin

->encontre

■encontre

[de encontrar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m 1 1 Acció d’encontrar o d’encontrar-se;

2 l’efecte.

3 anar (o venir, o sortir, o ésser, etc.) a l’encontre (d’algú) Anar, venir, etc., a trobar-lo, anar-li en direcció contrària fins a ajuntar-s’hi.

2 fig Desgràcia impensada; contrarietat. Tot anava bé, però vam tenir llavors un encontre i de poc ho perdem tot!

3 HERÀLD Cap d’animal, excepte el lleopard, posat de cara i sense coll.

->enconxar

■enconxar

[de conxa]

v tr TÈXT Posar a la roba un contrafort, amb llana, cotó, etc., formant un regruix tou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enconxar

GERUNDI: enconxant

PARTICIPI: enconxat, enconxada, enconxats, enconxades

INDICATIU PRESENT: enconxo, enconxes, enconxa, enconxem, enconxeu, enconxen

INDICATIU IMPERFET: enconxava, enconxaves, enconxava, enconxàvem, enconxàveu, enconxaven

INDICATIU PASSAT: enconxí, enconxares, enconxà, enconxàrem, enconxàreu, enconxaren

INDICATIU FUTUR: enconxaré, enconxaràs, enconxarà, enconxarem, enconxareu, enconxaran

INDICATIU CONDICIONAL: enconxaria, enconxaries, enconxaria, enconxaríem, enconxaríeu, enconxarien

SUBJUNTIU PRESENT: enconxi, enconxis, enconxi, enconxem, enconxeu, enconxin

SUBJUNTIU IMPERFET: enconxés, enconxessis, enconxés, enconxéssim, enconxéssiu, enconxessin

IMPERATIU: enconxa, enconxi, enconxem, enconxeu, enconxin

->enconxat

■enconxat

[de enconxar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m TÈXT Classe de piqué molt gruixut, bast i perxat.

->encop

■encop

[alteració fonètica de en un cop per dissimilació vocàlica i consonàntica]

Mot emprat en l’expressió a l’encop loc adv Alhora.

->encopresi

■encopresi

f PSIC Defecació involuntària, sovint de nit, independent de qualsevol lesió orgànica.

->encoratjador

■encoratjador -a

[de encoratjar]

adj Que encoratja. Paraules encoratjadores.

->encoratjament

■encoratjament

[de encoratjar]

m 1 Acció d’encoratjar;

2 l’efecte.

->encoratjar

■encoratjar

[de coratge; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Donar ànim, coratge, a algú.

2 pron Agafar ànim, coratge. En veure que guanyaven, es van encoratjar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encoratjar

GERUNDI: encoratjant

PARTICIPI: encoratjat, encoratjada, encoratjats, encoratjades

INDICATIU PRESENT: encoratjo, encoratges, encoratja, encoratgem, encoratgeu, encoratgen

INDICATIU IMPERFET: encoratjava, encoratjaves, encoratjava, encoratjàvem, encoratjàveu, encoratjaven

INDICATIU PASSAT: encoratgí, encoratjares, encoratjà, encoratjàrem, encoratjàreu, encoratjaren

INDICATIU FUTUR: encoratjaré, encoratjaràs, encoratjarà, encoratjarem, encoratjareu, encoratjaran

INDICATIU CONDICIONAL: encoratjaria, encoratjaries, encoratjaria, encoratjaríem, encoratjaríeu, encoratjarien

SUBJUNTIU PRESENT: encoratgi, encoratgis, encoratgi, encoratgem, encoratgeu, encoratgin

SUBJUNTIU IMPERFET: encoratgés, encoratgessis, encoratgés, encoratgéssim, encoratgéssiu, encoratgessin

IMPERATIU: encoratja, encoratgi, encoratgem, encoratgeu, encoratgin

->encorbament

■encorbament

[de encorbar; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m 1 Acció d’encorbar o d’encorbar-se;

2 l’efecte.

->encorbar

■encorbar

[de corb^2; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 1 tr Corbar.

2 pron Corbar-se.

2 tr TRANSP Posar les corbes a una roda de carro o d’un altre vehicle.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encorbar

GERUNDI: encorbant

PARTICIPI: encorbat, encorbada, encorbats, encorbades

INDICATIU PRESENT: encorbo, encorbes, encorba, encorbem, encorbeu, encorben

INDICATIU IMPERFET: encorbava, encorbaves, encorbava, encorbàvem, encorbàveu, encorbaven

INDICATIU PASSAT: encorbí, encorbares, encorbà, encorbàrem, encorbàreu, encorbaren

INDICATIU FUTUR: encorbaré, encorbaràs, encorbarà, encorbarem, encorbareu, encorbaran

INDICATIU CONDICIONAL: encorbaria, encorbaries, encorbaria, encorbaríem, encorbaríeu, encorbarien

SUBJUNTIU PRESENT: encorbi, encorbis, encorbi, encorbem, encorbeu, encorbin

SUBJUNTIU IMPERFET: encorbés, encorbessis, encorbés, encorbéssim, encorbéssiu, encorbessin

IMPERATIU: encorba, encorbi, encorbem, encorbeu, encorbin

->encorbatat

■encorbatat -ada

[de corbata]

adj Que duu corbata. Una fotografia del novel·lista, somrient i encorbatat.

->encorcobit

■encorcobit -ida

[alteració de l’ant. encorbit]

adj Arrupit, decaigut.

->encorda

■encorda

[de corda; 1a FONT: 1363]

f PESC Lligam de cordes proveïdes d’hams per a pescar.

->encordada

■encordada

[de encordar; 1a FONT: 1864]

f 1 1 Acció d’encordar;

2 l’efecte.

2 Conjunt de persones, animals o coses lligats amb una corda o amb cordes.

->encordador

■encordador -a

[de encordar]

1 m i f Persona que encorda bales, etc.

2 m Pal emprat per a encordar bales, etc.

->encordar

■encordar

[de corda]

v 1 tr Posar cordes, guarnir de cordes.

2 tr Lligar, embolicar, amb una corda o amb cordes.

3 pron EXCURS Fer cordada.

4 tr MÚS Posar les cordes a un instrument de música.

5 tr TÈXT Col·locar els cordills, anomenats pianos, a les màquines de filar en què les pues eren mogudes amb cordills.

6 tr TÈXT Guarnir els corrons dels clapons amb una corda o llibant d’espart.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encordar

GERUNDI: encordant

PARTICIPI: encordat, encordada, encordats, encordades

INDICATIU PRESENT: encordo, encordes, encorda, encordem, encordeu, encorden

INDICATIU IMPERFET: encordava, encordaves, encordava, encordàvem, encordàveu, encordaven

INDICATIU PASSAT: encordí, encordares, encordà, encordàrem, encordàreu, encordaren

INDICATIU FUTUR: encordaré, encordaràs, encordarà, encordarem, encordareu, encordaran

INDICATIU CONDICIONAL: encordaria, encordaries, encordaria, encordaríem, encordaríeu, encordarien

SUBJUNTIU PRESENT: encordi, encordis, encordi, encordem, encordeu, encordin

SUBJUNTIU IMPERFET: encordés, encordessis, encordés, encordéssim, encordéssiu, encordessin

IMPERATIU: encorda, encordi, encordem, encordeu, encordin

->encordar-se

■encordar-se

[de corda]

v pron Encarcarar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encordar

GERUNDI: encordant

PARTICIPI: encordat, encordada, encordats, encordades

INDICATIU PRESENT: encordo, encordes, encorda, encordem, encordeu, encorden

INDICATIU IMPERFET: encordava, encordaves, encordava, encordàvem, encordàveu, encordaven

INDICATIU PASSAT: encordí, encordares, encordà, encordàrem, encordàreu, encordaren

INDICATIU FUTUR: encordaré, encordaràs, encordarà, encordarem, encordareu, encordaran

INDICATIU CONDICIONAL: encordaria, encordaries, encordaria, encordaríem, encordaríeu, encordarien

SUBJUNTIU PRESENT: encordi, encordis, encordi, encordem, encordeu, encordin

SUBJUNTIU IMPERFET: encordés, encordessis, encordés, encordéssim, encordéssiu, encordessin

IMPERATIU: encorda, encordi, encordem, encordeu, encordin

->encordat

■encordat

[de encordar; 1a FONT: 1410]

m Conjunt de cordes o cordills que lliguen, guarneixen, etc., una cosa.

->encordatge

■encordatge

[de encordar]

m 1 Acció d’encordar;

2 l’efecte.

->encordillada

■encordillada

[de encordillar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f 1 Acció d’encordillar;

2 l’efecte.

->encordillar

■encordillar

[de cordill; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Lligar, embolicar, amb un cordill o amb cordills.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encordillar

GERUNDI: encordillant

PARTICIPI: encordillat, encordillada, encordillats, encordillades

INDICATIU PRESENT: encordillo, encordilles, encordilla, encordillem, encordilleu, encordillen

INDICATIU IMPERFET: encordillava, encordillaves, encordillava, encordillàvem, encordillàveu, encordillaven

INDICATIU PASSAT: encordillí, encordillares, encordillà, encordillàrem, encordillàreu, encordillaren

INDICATIU FUTUR: encordillaré, encordillaràs, encordillarà, encordillarem, encordillareu, encordillaran

INDICATIU CONDICIONAL: encordillaria, encordillaries, encordillaria, encordillaríem, encordillaríeu, encordillarien

SUBJUNTIU PRESENT: encordilli, encordillis, encordilli, encordillem, encordilleu, encordillin

SUBJUNTIU IMPERFET: encordillés, encordillessis, encordillés, encordilléssim, encordilléssiu, encordillessin

IMPERATIU: encordilla, encordilli, encordillem, encordilleu, encordillin

->encordillat

■encordillat -ada

[de encordillar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj TÈXT Dit del teixit de tres fils i tres passades de curs.

->encordonar

■encordonar

[de cordó; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr 1 Posar cordons a alguna cosa, sia per adornar-la, sia per lligar-la o embolicar-la.

2 Tòrcer (fils o fibres) a manera de cordó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encordonar

GERUNDI: encordonant

PARTICIPI: encordonat, encordonada, encordonats, encordonades

INDICATIU PRESENT: encordono, encordones, encordona, encordonem, encordoneu, encordonen

INDICATIU IMPERFET: encordonava, encordonaves, encordonava, encordonàvem, encordonàveu, encordonaven

INDICATIU PASSAT: encordoní, encordonares, encordonà, encordonàrem, encordonàreu, encordonaren

INDICATIU FUTUR: encordonaré, encordonaràs, encordonarà, encordonarem, encordonareu, encordonaran

INDICATIU CONDICIONAL: encordonaria, encordonaries, encordonaria, encordonaríem, encordonaríeu, encordonarien

SUBJUNTIU PRESENT: encordoni, encordonis, encordoni, encordonem, encordoneu, encordonin

SUBJUNTIU IMPERFET: encordonés, encordonessis, encordonés, encordonéssim, encordonéssiu, encordonessin

IMPERATIU: encordona, encordoni, encordonem, encordoneu, encordonin

->encorralament

■encorralament

[de encorralar]

m Acció d’encorralar.

->encorralar

■encorralar

[de corral; 1a FONT: 1399]

v tr Ficar al corral.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encorralar

GERUNDI: encorralant

PARTICIPI: encorralat, encorralada, encorralats, encorralades

INDICATIU PRESENT: encorralo, encorrales, encorrala, encorralem, encorraleu, encorralen

INDICATIU IMPERFET: encorralava, encorralaves, encorralava, encorralàvem, encorralàveu, encorralaven

INDICATIU PASSAT: encorralí, encorralares, encorralà, encorralàrem, encorralàreu, encorralaren

INDICATIU FUTUR: encorralaré, encorralaràs, encorralarà, encorralarem, encorralareu, encorralaran

INDICATIU CONDICIONAL: encorralaria, encorralaries, encorralaria, encorralaríem, encorralaríeu, encorralarien

SUBJUNTIU PRESENT: encorrali, encorralis, encorrali, encorralem, encorraleu, encorralin

SUBJUNTIU IMPERFET: encorralés, encorralessis, encorralés, encorraléssim, encorraléssiu, encorralessin

IMPERATIU: encorrala, encorrali, encorralem, encorraleu, encorralin

->encorregut

■encorregut -uda

[de encórrer]

adj Escorregut.

->encórrer

■encórrer

Cp. incórrer

[de córrer; 1a FONT: 1312]

v 1 tr Posar-se en el cas d’haver de sofrir, de suportar, algun dany. Si ho feies, encorreries el menyspreu de tothom!

2 intr Els desertors encorreran en pena de mort.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encórrer

GERUNDI: encorrent

PARTICIPI: encorregut, encorreguda, encorreguts, encorregudes

INDICATIU PRESENT: encorro, encorres, encorre, encorrem, encorreu, encorren

INDICATIU IMPERFET: encorria, encorries, encorria, encorríem, encorríeu, encorrien

INDICATIU PASSAT: encorreguí, encorregueres, encorregué, encorreguérem, encorreguéreu, encorregueren

INDICATIU FUTUR: encorreré, encorreràs, encorrerà, encorrerem, encorrereu, encorreran

INDICATIU CONDICIONAL: encorreria, encorreries, encorreria, encorreríem, encorreríeu, encorrerien

SUBJUNTIU PRESENT: encorri, encorris, encorri, encorrem, encorreu, encorrin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): encorri, encorris, encorri, encorreguem, encorregueu, encorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: encorregués, encorreguessis, encorregués, encorreguéssim, encorreguéssiu, encorreguessin

IMPERATIU: encorre, encorri, encorrem, encorreu, encorrin

IMPERATIU (alternatiu): encorre, encorri, encorreguem, encorreu, encorrin

->encorriment

■encorriment

[de encórrer; 1a FONT: 1272, CTort.]

m Acció d’encórrer.

->encortinar

■encortinar

[de cortina^1; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr Guarnir, emparamentar, amb cortines.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encortinar

GERUNDI: encortinant

PARTICIPI: encortinat, encortinada, encortinats, encortinades

INDICATIU PRESENT: encortino, encortines, encortina, encortinem, encortineu, encortinen

INDICATIU IMPERFET: encortinava, encortinaves, encortinava, encortinàvem, encortinàveu, encortinaven

INDICATIU PASSAT: encortiní, encortinares, encortinà, encortinàrem, encortinàreu, encortinaren

INDICATIU FUTUR: encortinaré, encortinaràs, encortinarà, encortinarem, encortinareu, encortinaran

INDICATIU CONDICIONAL: encortinaria, encortinaries, encortinaria, encortinaríem, encortinaríeu, encortinarien

SUBJUNTIU PRESENT: encortini, encortinis, encortini, encortinem, encortineu, encortinin

SUBJUNTIU IMPERFET: encortinés, encortinessis, encortinés, encortinéssim, encortinéssiu, encortinessin

IMPERATIU: encortina, encortini, encortinem, encortineu, encortinin

->encossiar

■encossiar

Part. sil.: en_cos_si_ar

[de cossi]

v tr Ficar alguna cosa en un cossi o en cossis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encossiar

GERUNDI: encossiant

PARTICIPI: encossiat, encossiada, encossiats, encossiades

INDICATIU PRESENT: encossio, encossies, encossia, encossiem, encossieu, encossien

INDICATIU IMPERFET: encossiava, encossiaves, encossiava, encossiàvem, encossiàveu, encossiaven

INDICATIU PASSAT: encossií, encossiares, encossià, encossiàrem, encossiàreu, encossiaren

INDICATIU FUTUR: encossiaré, encossiaràs, encossiarà, encossiarem, encossiareu, encossiaran

INDICATIU CONDICIONAL: encossiaria, encossiaries, encossiaria, encossiaríem, encossiaríeu, encossiarien

SUBJUNTIU PRESENT: encossiï, encossiïs, encossiï, encossiem, encossieu, encossiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: encossiés, encossiessis, encossiés, encossiéssim, encossiéssiu, encossiessin

IMPERATIU: encossia, encossiï, encossiem, encossieu, encossiïn

->encostellada

encostellada

[de costella]

f CONSTR NAV Barca en construcció quan ja hi ha posades les estameneres i els medissos.

->encotillar

■encotillar

[de cotilla]

v 1 tr Posar la cotilla.

2 pron No t’encotillis tan estret, que t’ofegaràs!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encotillar

GERUNDI: encotillant

PARTICIPI: encotillat, encotillada, encotillats, encotillades

INDICATIU PRESENT: encotillo, encotilles, encotilla, encotillem, encotilleu, encotillen

INDICATIU IMPERFET: encotillava, encotillaves, encotillava, encotillàvem, encotillàveu, encotillaven

INDICATIU PASSAT: encotillí, encotillares, encotillà, encotillàrem, encotillàreu, encotillaren

INDICATIU FUTUR: encotillaré, encotillaràs, encotillarà, encotillarem, encotillareu, encotillaran

INDICATIU CONDICIONAL: encotillaria, encotillaries, encotillaria, encotillaríem, encotillaríeu, encotillarien

SUBJUNTIU PRESENT: encotilli, encotillis, encotilli, encotillem, encotilleu, encotillin

SUBJUNTIU IMPERFET: encotillés, encotillessis, encotillés, encotilléssim, encotilléssiu, encotillessin

IMPERATIU: encotilla, encotilli, encotillem, encotilleu, encotillin

->encotillat

■encotillat -ada

[de encotillar]

adj 1 Cenyit d’una cotilla.

2 fig Excessivament cenyit a normes, a regles. Un llenguatge encotillat. Una societat massa encotillada.

->encotonar

■encotonar

[de cotó]

v tr Farcir de cotó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encotonar

GERUNDI: encotonant

PARTICIPI: encotonat, encotonada, encotonats, encotonades

INDICATIU PRESENT: encotono, encotones, encotona, encotonem, encotoneu, encotonen

INDICATIU IMPERFET: encotonava, encotonaves, encotonava, encotonàvem, encotonàveu, encotonaven

INDICATIU PASSAT: encotoní, encotonares, encotonà, encotonàrem, encotonàreu, encotonaren

INDICATIU FUTUR: encotonaré, encotonaràs, encotonarà, encotonarem, encotonareu, encotonaran

INDICATIU CONDICIONAL: encotonaria, encotonaries, encotonaria, encotonaríem, encotonaríeu, encotonarien

SUBJUNTIU PRESENT: encotoni, encotonis, encotoni, encotonem, encotoneu, encotonin

SUBJUNTIU IMPERFET: encotonés, encotonessis, encotonés, encotonéssim, encotonéssiu, encotonessin

IMPERATIU: encotona, encotoni, encotonem, encotoneu, encotonin

->encotxar

■encotxar

[de cotxe]

v 1 tr Ficar en un cotxe.

2 pron Ficar-se en un cotxe.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encotxar

GERUNDI: encotxant

PARTICIPI: encotxat, encotxada, encotxats, encotxades

INDICATIU PRESENT: encotxo, encotxes, encotxa, encotxem, encotxeu, encotxen

INDICATIU IMPERFET: encotxava, encotxaves, encotxava, encotxàvem, encotxàveu, encotxaven

INDICATIU PASSAT: encotxí, encotxares, encotxà, encotxàrem, encotxàreu, encotxaren

INDICATIU FUTUR: encotxaré, encotxaràs, encotxarà, encotxarem, encotxareu, encotxaran

INDICATIU CONDICIONAL: encotxaria, encotxaries, encotxaria, encotxaríem, encotxaríeu, encotxarien

SUBJUNTIU PRESENT: encotxi, encotxis, encotxi, encotxem, encotxeu, encotxin

SUBJUNTIU IMPERFET: encotxés, encotxessis, encotxés, encotxéssim, encotxéssiu, encotxessin

IMPERATIU: encotxa, encotxi, encotxem, encotxeu, encotxin

->encovar

■encovar

Hom.: encubar

[de cova]

v 1 tr Ficar en una cova, un cau, etc.

2 pron Ficar-se en una cova, un cau, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encovar

GERUNDI: encovant

PARTICIPI: encovat, encovada, encovats, encovades

INDICATIU PRESENT: encovo, encoves, encova, encovem, encoveu, encoven

INDICATIU IMPERFET: encovava, encovaves, encovava, encovàvem, encovàveu, encovaven

INDICATIU PASSAT: encoví, encovares, encovà, encovàrem, encovàreu, encovaren

INDICATIU FUTUR: encovaré, encovaràs, encovarà, encovarem, encovareu, encovaran

INDICATIU CONDICIONAL: encovaria, encovaries, encovaria, encovaríem, encovaríeu, encovarien

SUBJUNTIU PRESENT: encovi, encovis, encovi, encovem, encoveu, encovin

SUBJUNTIU IMPERFET: encovés, encovessis, encovés, encovéssim, encovéssiu, encovessin

IMPERATIU: encova, encovi, encovem, encoveu, encovin

->encovenar

■encovenar

[de cove]

v tr Posar alguna cosa en un cove o en coves.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encovenar

GERUNDI: encovenant

PARTICIPI: encovenat, encovenada, encovenats, encovenades

INDICATIU PRESENT: encoveno, encovenes, encovena, encovenem, encoveneu, encovenen

INDICATIU IMPERFET: encovenava, encovenaves, encovenava, encovenàvem, encovenàveu, encovenaven

INDICATIU PASSAT: encovení, encovenares, encovenà, encovenàrem, encovenàreu, encovenaren

INDICATIU FUTUR: encovenaré, encovenaràs, encovenarà, encovenarem, encovenareu, encovenaran

INDICATIU CONDICIONAL: encovenaria, encovenaries, encovenaria, encovenaríem, encovenaríeu, encovenarien

SUBJUNTIU PRESENT: encoveni, encovenis, encoveni, encovenem, encoveneu, encovenin

SUBJUNTIU IMPERFET: encovenés, encovenessis, encovenés, encovenéssim, encovenéssiu, encovenessin

IMPERATIU: encovena, encoveni, encovenem, encoveneu, encovenin

->encratisme

encratisme

m CRIST Moviment ascètic judeocristià que condemnava el matrimoni i prohibia de menjar carn, com també de beure vi, àdhuc en la celebració eucarística.

->encratita

encratita

1 adj Relatiu o pertanyent a l’encratisme.

2 m i f Seguidor de l’encratisme.

->encrespament

■encrespament

[de encrespar]

m 1 Acció d’encrespar o d’encrespar-se;

2 l’efecte.

->encrespar

■encrespar

[de cresp^2]

v 1 tr Crespar.

2 fig 1 tr Alçar per damunt de la superfície normal. El vent fort encrespà la mar en un moment.

2 pron Si bufa el simun ja veuràs com s’encrespen les dunes!

3 pron p anal Enfurismar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encrespar

GERUNDI: encrespant

PARTICIPI: encrespat, encrespada, encrespats, encrespades

INDICATIU PRESENT: encrespo, encrespes, encrespa, encrespem, encrespeu, encrespen

INDICATIU IMPERFET: encrespava, encrespaves, encrespava, encrespàvem, encrespàveu, encrespaven

INDICATIU PASSAT: encrespí, encrespares, encrespà, encrespàrem, encrespàreu, encresparen

INDICATIU FUTUR: encresparé, encresparàs, encresparà, encresparem, encrespareu, encresparan

INDICATIU CONDICIONAL: encresparia, encresparies, encresparia, encresparíem, encresparíeu, encresparien

SUBJUNTIU PRESENT: encrespi, encrespis, encrespi, encrespem, encrespeu, encrespin

SUBJUNTIU IMPERFET: encrespés, encrespessis, encrespés, encrespéssim, encrespéssiu, encrespessin

IMPERATIU: encrespa, encrespi, encrespem, encrespeu, encrespin

->encrestar

■encrestar

[de cresta]

v 1 tr 1 Guarnir de cresta.

2 Dreçar a manera de cresta. El vent encrestava les ones.

2 pron 1 Dreçar la cresta.

2 fig Enorgullir-se, fer ostentació de poder, de força, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encrestar

GERUNDI: encrestant

PARTICIPI: encrestat, encrestada, encrestats, encrestades

INDICATIU PRESENT: encresto, encrestes, encresta, encrestem, encresteu, encresten

INDICATIU IMPERFET: encrestava, encrestaves, encrestava, encrestàvem, encrestàveu, encrestaven

INDICATIU PASSAT: encrestí, encrestares, encrestà, encrestàrem, encrestàreu, encrestaren

INDICATIU FUTUR: encrestaré, encrestaràs, encrestarà, encrestarem, encrestareu, encrestaran

INDICATIU CONDICIONAL: encrestaria, encrestaries, encrestaria, encrestaríem, encrestaríeu, encrestarien

SUBJUNTIU PRESENT: encresti, encrestis, encresti, encrestem, encresteu, encrestin

SUBJUNTIU IMPERFET: encrestés, encrestessis, encrestés, encrestéssim, encrestéssiu, encrestessin

IMPERATIU: encresta, encresti, encrestem, encresteu, encrestin

->encreuament

■encreuament

Part. sil.: en_cre_ua_ment

[de encreuar]

m 1 1 Acció d’encreuar o d’encreuar-se;

2 l’efecte.

2 BIOL Reproducció sexual entre dos individus genotípicament semblants o no.

3 1 OBR PÚBL Intersecció de dues o més vies públiques (carrers, camins, carreteres, autopistes, etc.).

2 FERROC Intersecció de dues vies de ferrocarril en les quals els trens no poden passar d’una via a l’altra.

4 LING Contaminació.

->encreuar

■encreuar

Part. sil.: en_cre_uar

Cp. creuar

[de creu; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Disposar dues coses formant creu l’una amb l’altra.

2 pron Trobar-se dues coses i travessar-se formant com una creu. Aquestes dues carreteres s’encreuen a un quilòmetre de la vila.

3 encreuar les espases Lluitar dues o més persones amb espasa.

2 1 pron Anar, dues coses en moviment, l’una en direcció contrària de l’altra i coincidint en un punt determinat de llur trajecte. El tren de Barcelona s’encreua amb el de Sevilla a València.

2 tr TÀCT Dirigir els focs, els tirs, des de punts distints a un mateix punt.

3 tr BIOL Fer un encreuament.

4 tr TÈXT Passar els fils d’ordit per la creu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encreuar

GERUNDI: encreuant

PARTICIPI: encreuat, encreuada, encreuats, encreuades

INDICATIU PRESENT: encreuo, encreues, encreua, encreuem, encreueu, encreuen

INDICATIU IMPERFET: encreuava, encreuaves, encreuava, encreuàvem, encreuàveu, encreuaven

INDICATIU PASSAT: encreuí, encreuares, encreuà, encreuàrem, encreuàreu, encreuaren

INDICATIU FUTUR: encreuaré, encreuràs, encreuarà, encreuarem, encreuareu, encreuaran

INDICATIU CONDICIONAL: encreuaria, encreuaries, encreuaria, encreuaríem, encreuaríeu, encreuarien

SUBJUNTIU PRESENT: encreui, encreuis, encreui, encreuem, encreueu, encreuin

SUBJUNTIU IMPERFET: encreués, encreuessis, encreués, encreuéssim, encreuéssiu, encreuessin

IMPERATIU: encreua, encreui, encreuem, encreueu, encreuin

->encreuat

encreuat -ada

Part. sil.: en_cre_uat

[de encreuar]

1 adj Disposat en forma de creu. Mots encreuats.

2 m JOCS Joc d’infants que consisteix a fer moure dues agulles de cap i procurar que una es col·loqui damunt l’altra formant creu.

->encreuellar

■encreuellar

Part. sil.: en_cre_ue_llar

[de creu]

v tr Enrotllar dues cintes, vetes, cordes, etc., sobre alguna cosa, en sentits contraris formant creus, com, per exemple, les vetes de l’espardenya a la cama.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encreuellar

GERUNDI: encreuellant

PARTICIPI: encreuellat, encreuellada, encreuellats, encreuellades

INDICATIU PRESENT: encreuello, encreuelles, encreuella, encreuellem, encreuelleu, encreuellen

INDICATIU IMPERFET: encreuellava, encreuellaves, encreuellava, encreuellàvem, encreuellàveu, encreuellaven

INDICATIU PASSAT: encreuellí, encreuellares, encreuellà, encreuellàrem, encreuellàreu, encreuellaren

INDICATIU FUTUR: encreuellaré, encreuellaràs, encreuellarà, encreuellarem, encreuellareu, encreuellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encreuellaria, encreuellaries, encreuellaria, encreuellaríem, encreuellaríeu, encreuellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encreuelli, encreuellis, encreuelli, encreuellem, encreuelleu, encreuellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encreuellés, encreuellessis, encreuellés, encreuelléssim, encreuelléssiu, encreuellessin

IMPERATIU: encreuella, encreuelli, encreuellem, encreuelleu, encreuellin

->encreuerar

■encreuerar

Part. sil.: en_cre_ue_rar

[de creu; 1a FONT: 1870]

v tr Disposar dues coses formant creu l’una amb l’altra; encreuar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encreuerar

GERUNDI: encreuerant

PARTICIPI: encreuerat, encreuerada, encreuerats, encreuerades

INDICATIU PRESENT: encreuero, encreueres, encreuera, encreuerem, encreuereu, encreueren

INDICATIU IMPERFET: encreuerava, encreueraves, encreuerava, encreueràvem, encreueràveu, encreueraven

INDICATIU PASSAT: encreuerí, encreuerares, encreuerà, encreueràrem, encreueràreu, encreueraren

INDICATIU FUTUR: encreueraré, encreueraràs, encreuerarà, encreuerarem, encreuerareu, encreueraran

INDICATIU CONDICIONAL: encreueraria, encreueraries, encreueraria, encreueraríem, encreueraríeu, encreuerarien

SUBJUNTIU PRESENT: encreueri, encreueris, encreueri, encreuerem, encreuereu, encreuerin

SUBJUNTIU IMPERFET: encreuerés, encreueressis, encreuerés, encreueréssim, encreueréssiu, encreueressin

IMPERATIU: encreuera, encreueri, encreuerem, encreuereu, encreuerin

->encrinat

■encrinat -ada

[de crin]

adj 1 Proveït de crins o de crina.

2 HERÀLD Dit de l’animal, especialment el lleó i el cavall, amb la crinera d’un esmalt diferent del del cos.

->encriptar

■encriptar

v tr INFORM Codificar (un missatge, una informació, etc.) mitjançant una clau algorítmica per tal que hom no hi pugui accedir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encriptar

GERUNDI: encriptant

PARTICIPI: encriptat, encriptada, encriptats, encriptades

INDICATIU PRESENT: encripto, encriptes, encripta, encriptem, encripteu, encripten

INDICATIU IMPERFET: encriptava, encriptaves, encriptava, encriptàvem, encriptàveu, encriptaven

INDICATIU PASSAT: encriptí, encriptares, encriptà, encriptàrem, encriptàreu, encriptaren

INDICATIU FUTUR: encriptaré, encriptaràs, encriptarà, encriptarem, encriptareu, encriptaran

INDICATIU CONDICIONAL: encriptaria, encriptaries, encriptaria, encriptaríem, encriptaríeu, encriptarien

SUBJUNTIU PRESENT: encripti, encriptis, encripti, encriptem, encripteu, encriptin

SUBJUNTIU IMPERFET: encriptés, encriptessis, encriptés, encriptéssim, encriptéssiu, encriptessin

IMPERATIU: encripta, encripti, encriptem, encripteu, encriptin

->encrocada

■encrocada

[de encrocar]

f PESC 1 Croca que hom tira a l’aigua per emmetzinar-la.

2 p ext Qualsevol cosa que hom tira a l’aigua per emmetzinar-la.

->encrocar

■encrocar

[de croca; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr PESC Tirar croca a l’aigua d’un indret per emmetzinar-la i poder pescar els peixos més fàcilment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encrocar

GERUNDI: encrocant

PARTICIPI: encrocat, encrocada, encrocats, encrocades

INDICATIU PRESENT: encroco, encroques, encroca, encroquem, encroqueu, encroquen

INDICATIU IMPERFET: encrocava, encrocaves, encrocava, encrocàvem, encrocàveu, encrocaven

INDICATIU PASSAT: encroquí, encrocares, encrocà, encrocàrem, encrocàreu, encrocaren

INDICATIU FUTUR: encrocaré, encrocaràs, encrocarà, encrocarem, encrocareu, encrocaran

INDICATIU CONDICIONAL: encrocaria, encrocaries, encrocaria, encrocaríem, encrocaríeu, encrocarien

SUBJUNTIU PRESENT: encroqui, encroquis, encroqui, encroquem, encroqueu, encroquin

SUBJUNTIU IMPERFET: encroqués, encroquessis, encroqués, encroquéssim, encroquéssiu, encroquessin

IMPERATIU: encroca, encroqui, encroquem, encroqueu, encroquin

->encrostar

■encrostar

[de crosta; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Cobrir de crosta.

2 pron Fer-se crosta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encrostar

GERUNDI: encrostant

PARTICIPI: encrostat, encrostada, encrostats, encrostades

INDICATIU PRESENT: encrosto, encrostes, encrosta, encrostem, encrosteu, encrosten

INDICATIU IMPERFET: encrostava, encrostaves, encrostava, encrostàvem, encrostàveu, encrostaven

INDICATIU PASSAT: encrostí, encrostares, encrostà, encrostàrem, encrostàreu, encrostaren

INDICATIU FUTUR: encrostaré, encrostaràs, encrostarà, encrostarem, encrostareu, encrostaran

INDICATIU CONDICIONAL: encrostaria, encrostaries, encrostaria, encrostaríem, encrostaríeu, encrostarien

SUBJUNTIU PRESENT: encrosti, encrostis, encrosti, encrostem, encrosteu, encrostin

SUBJUNTIU IMPERFET: encrostés, encrostessis, encrostés, encrostéssim, encrostéssiu, encrostessin

IMPERATIU: encrosta, encrosti, encrostem, encrosteu, encrostin

->encrostimar

■encrostimar

[de crostim]

v 1 tr Causar la formació de crostim.

2 pron Cobrir-se de crostim.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encrostimar

GERUNDI: encrostimant

PARTICIPI: encrostimat, encrostimada, encrostimats, encrostimades

INDICATIU PRESENT: encrostimo, encrostimes, encrostima, encrostimem, encrostimeu, encrostimen

INDICATIU IMPERFET: encrostimava, encrostimaves, encrostimava, encrostimàvem, encrostimàveu, encrostimaven

INDICATIU PASSAT: encrostimí, encrostimares, encrostimà, encrostimàrem, encrostimàreu, encrostimaren

INDICATIU FUTUR: encrostimaré, encrostimaràs, encrostimarà, encrostimarem, encrostimareu, encrostimaran

INDICATIU CONDICIONAL: encrostimaria, encrostimaries, encrostimaria, encrostimaríem, encrostimaríeu, encrostimarien

SUBJUNTIU PRESENT: encrostimi, encrostimis, encrostimi, encrostimem, encrostimeu, encrostimin

SUBJUNTIU IMPERFET: encrostimés, encrostimessis, encrostimés, encrostiméssim, encrostiméssiu, encrostimessin

IMPERATIU: encrostima, encrostimi, encrostimem, encrostimeu, encrostimin

->encrostissar

■encrostissar

[de crosta]

v tr i pron Encrostar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encrostissar

GERUNDI: encrostissant

PARTICIPI: encrostissat, encrostissada, encrostissats, encrostissades

INDICATIU PRESENT: encrostisso, encrostisses, encrostissa, encrostissem, encrostisseu, encrostissen

INDICATIU IMPERFET: encrostissava, encrostissaves, encrostissava, encrostissàvem, encrostissàveu, encrostissaven

INDICATIU PASSAT: encrostissí, encrostissares, encrostissà, encrostissàrem, encrostissàreu, encrostissaren

INDICATIU FUTUR: encrostissaré, encrostissaràs, encrostissarà, encrostissarem, encrostissareu, encrostissaran

INDICATIU CONDICIONAL: encrostissaria, encrostissaries, encrostissaria, encrostissaríem, encrostissaríeu, encrostissarien

SUBJUNTIU PRESENT: encrostissi, encrostissis, encrostissi, encrostissem, encrostisseu, encrostissin

SUBJUNTIU IMPERFET: encrostissés, encrostissessis, encrostissés, encrostisséssim, encrostisséssiu, encrostissessin

IMPERATIU: encrostissa, encrostissi, encrostissem, encrostisseu, encrostissin

->encruar-se

■encruar-se

Part. sil.: en_cru_ar-se

[de cru]

v pron Endurir-se, enravenar-se, els llegums, les verdures, etc., en refredar-se a mig coure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encruar

GERUNDI: encruant

PARTICIPI: encruat, encruada, encruats, encruades

INDICATIU PRESENT: encruo, encrues, encrua, encruem, encrueu, encruen

INDICATIU IMPERFET: encruava, encruaves, encruava, encruàvem, encruàveu, encruaven

INDICATIU PASSAT: encruí, encruares, encruà, encruàrem, encruàreu, encruaren

INDICATIU FUTUR: encruaré, encruaràs, encruarà, encruarem, encruareu, encruaran

INDICATIU CONDICIONAL: encruaria, encruaries, encruaria, encruaríem, encruaríeu, encruarien

SUBJUNTIU PRESENT: encruï, encruïs, encruï, encruem, encrueu, encruïn

SUBJUNTIU IMPERFET: encrués, encruessis, encrués, encruéssim, encruéssiu, encruessin

IMPERATIU: encrua, encruï, encruem, encrueu, encruïn

->encrueliment

■encrueliment

Part. sil.: en_cru_e_li_ment

[de encruelir]

m 1 Acció d’encruelir o d’encruelir-se;

2 l’efecte.

->encruelir

■encruelir

Part. sil.: en_cru_e_lir

[de cruel; 1a FONT: s. XV, Curial]

v 1 1 tr Exacerbar. El fred li ha encruelit la ferida.

2 pron La pestilència s’encrueleix cada dia més fort.

2 pron Portar-se amb crueltat envers algú, adelitar-se a causar nou dany, dolor, etc., a l’enemic vençut, a la víctima.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encruelir

GERUNDI: encruelint

PARTICIPI: encruelit, encruelida, encruelits, encruelides

INDICATIU PRESENT: encrueleixo, encrueleixes, encrueleix, encruelim, encrueliu, encrueleixen

INDICATIU IMPERFET: encruelia, encruelies, encruelia, encruelíem, encruelíeu, encruelien

INDICATIU PASSAT: encruelí, encruelires, encruelí, encruelírem, encruelíreu, encrueliren

INDICATIU FUTUR: encrueliré, encrueliràs, encruelirà, encruelirem, encruelireu, encrueliran

INDICATIU CONDICIONAL: encrueliria, encrueliries, encrueliria, encrueliríem, encrueliríeu, encruelirien

SUBJUNTIU PRESENT: encrueleixi, encrueleixis, encrueleixi, encruelim, encrueliu, encrueleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encruelís, encruelissis, encruelís, encruelíssim, encruelíssiu, encruelissin

IMPERATIU: encrueleix, encrueleixi, encruelim, encrueliu, encrueleixin

->encubar

■encubar

Hom.: encovar

[de cup]

v tr Posar alguna cosa en un cup o en cups.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encubar

GERUNDI: encubant

PARTICIPI: encubat, encubada, encubats, encubades

INDICATIU PRESENT: encubo, encubes, encuba, encubem, encubeu, encuben

INDICATIU IMPERFET: encubava, encubaves, encubava, encubàvem, encubàveu, encubaven

INDICATIU PASSAT: encubí, encubares, encubà, encubàrem, encubàreu, encubaren

INDICATIU FUTUR: encubaré, encubaràs, encubarà, encubarem, encubareu, encubaran

INDICATIU CONDICIONAL: encubaria, encubaries, encubaria, encubaríem, encubaríeu, encubarien

SUBJUNTIU PRESENT: encubi, encubis, encubi, encubem, encubeu, encubin

SUBJUNTIU IMPERFET: encubés, encubessis, encubés, encubéssim, encubéssiu, encubessin

IMPERATIU: encuba, encubi, encubem, encubeu, encubin

->encubat

■encubat -ada

[de encubar]

adj Enxubat.

->encubellada

■encubellada

[de encubellar]

f 1 Acció d’encubellar.

2 Cubellada.

->encubellar

■encubellar

[de cubell]

v tr Posar alguna cosa en un cubell o en cubells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encubellar

GERUNDI: encubellant

PARTICIPI: encubellat, encubellada, encubellats, encubellades

INDICATIU PRESENT: encubello, encubelles, encubella, encubellem, encubelleu, encubellen

INDICATIU IMPERFET: encubellava, encubellaves, encubellava, encubellàvem, encubellàveu, encubellaven

INDICATIU PASSAT: encubellí, encubellares, encubellà, encubellàrem, encubellàreu, encubellaren

INDICATIU FUTUR: encubellaré, encubellaràs, encubellarà, encubellarem, encubellareu, encubellaran

INDICATIU CONDICIONAL: encubellaria, encubellaries, encubellaria, encubellaríem, encubellaríeu, encubellarien

SUBJUNTIU PRESENT: encubelli, encubellis, encubelli, encubellem, encubelleu, encubellin

SUBJUNTIU IMPERFET: encubellés, encubellessis, encubellés, encubelléssim, encubelléssiu, encubellessin

IMPERATIU: encubella, encubelli, encubellem, encubelleu, encubellin

->encuirar

■encuirar

Part. sil.: en_cui_rar

[de cuir; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr Cobrir alguna cosa amb cuir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encuirar

GERUNDI: encuirant

PARTICIPI: encuirat, encuirada, encuirats, encuirades

INDICATIU PRESENT: encuiro, encuires, encuira, encuirem, encuireu, encuiren

INDICATIU IMPERFET: encuirava, encuiraves, encuirava, encuiràvem, encuiràveu, encuiraven

INDICATIU PASSAT: encuirí, encuirares, encuirà, encuiràrem, encuiràreu, encuiraren

INDICATIU FUTUR: encuiraré, encuiraràs, encuirarà, encuirarem, encuirareu, encuiraran

INDICATIU CONDICIONAL: encuiraria, encuiraries, encuiraria, encuiraríem, encuiraríeu, encuirarien

SUBJUNTIU PRESENT: encuiri, encuiris, encuiri, encuirem, encuireu, encuirin

SUBJUNTIU IMPERFET: encuirés, encuiressis, encuirés, encuiréssim, encuiréssiu, encuiressin

IMPERATIU: encuira, encuiri, encuirem, encuireu, encuirin

->encuirassar

■encuirassar

Part. sil.: en_cui_ras_sar

[de cuirassa; 1a FONT: 1443]

v tr Cuirassar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encuirassar

GERUNDI: encuirassant

PARTICIPI: encuirassat, encuirassada, encuirassats, encuirassades

INDICATIU PRESENT: encuirasso, encuirasses, encuirassa, encuirassem, encuirasseu, encuirassen

INDICATIU IMPERFET: encuirassava, encuirassaves, encuirassava, encuirassàvem, encuirassàveu, encuirassaven

INDICATIU PASSAT: encuirassí, encuirassares, encuirassà, encuirassàrem, encuirassàreu, encuirassaren

INDICATIU FUTUR: encuirassaré, encuirassaràs, encuirassarà, encuirassarem, encuirassareu, encuirassaran

INDICATIU CONDICIONAL: encuirassaria, encuirassaries, encuirassaria, encuirassaríem, encuirassaríeu, encuirassarien

SUBJUNTIU PRESENT: encuirassi, encuirassis, encuirassi, encuirassem, encuirasseu, encuirassin

SUBJUNTIU IMPERFET: encuirassés, encuirassessis, encuirassés, encuirasséssim, encuirasséssiu, encuirassessin

IMPERATIU: encuirassa, encuirassi, encuirassem, encuirasseu, encuirassin

->encuixar

encuixar

Part. sil.: en_cui_xar

[de cuixa]

v tr NÀUT Fermar l’àncora arran de l’orla quan hom navega.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encuixar

GERUNDI: encuixant

PARTICIPI: encuixat, encuixada, encuixats, encuixades

INDICATIU PRESENT: encuixo, encuixes, encuixa, encuixem, encuixeu, encuixen

INDICATIU IMPERFET: encuixava, encuixaves, encuixava, encuixàvem, encuixàveu, encuixaven

INDICATIU PASSAT: encuixí, encuixares, encuixà, encuixàrem, encuixàreu, encuixaren

INDICATIU FUTUR: encuixaré, encuixaràs, encuixarà, encuixarem, encuixareu, encuixaran

INDICATIU CONDICIONAL: encuixaria, encuixaries, encuixaria, encuixaríem, encuixaríeu, encuixarien

SUBJUNTIU PRESENT: encuixi, encuixis, encuixi, encuixem, encuixeu, encuixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encuixés, encuixessis, encuixés, encuixéssim, encuixéssiu, encuixessin

IMPERATIU: encuixa, encuixi, encuixem, encuixeu, encuixin

->encular

■encular

[de cul]

v 1 tr vulg Donar pel cul; sodomitzar.

2 pron dial acular 5.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encular

GERUNDI: enculant

PARTICIPI: enculat, enculada, enculats, enculades

INDICATIU PRESENT: enculo, encules, encula, enculem, enculeu, enculen

INDICATIU IMPERFET: enculava, enculaves, enculava, enculàvem, enculàveu, enculaven

INDICATIU PASSAT: enculí, enculares, enculà, enculàrem, enculàreu, encularen

INDICATIU FUTUR: encularé, encularàs, encularà, encularem, enculareu, encularan

INDICATIU CONDICIONAL: encularia, encularies, encularia, encularíem, encularíeu, encularien

SUBJUNTIU PRESENT: enculi, enculis, enculi, enculem, enculeu, enculin

SUBJUNTIU IMPERFET: enculés, enculessis, enculés, enculéssim, enculéssiu, enculessin

IMPERATIU: encula, enculi, enculem, enculeu, enculin

->enculturació

■enculturació

Part. sil.: en_cul_tu_ra_ci_ó

f ANTROP Procés pel qual un individu adopta la pròpia cultura.

->encuny

■encuny

[de encunyar; 1a FONT: 1641]

m 1 Peça d’acer on és entallada la figura que cal imprimir a una moneda, medalla, etc., la qual cosa s’obté per pressió o amb un cop. S’ha de fer un nou encuny.

2 1 Encunyació.

2 Empremta o senyal que deixa l’encuny. Es veu amb l’encuny que és una moneda bona.

3 fig Forma, aparença. Una paraula de nou encuny, de bon encuny.

4 GRÀF Motlle d’acer d’arestes tallants utilitzat per a tallar a pressió papers i cartons pel procediment de l’encunyació.

->encunyació

■encunyació

Part. sil.: en_cu_nya_ci_ó

[de encunyar]

f 1 Acció d’encunyar;

2 l’efecte.

->encunyador

■encunyador -a

[de encunyar]

1 m i f Persona que encunya.

2 màquina encunyadora (o simplement encunyadora) GRÀF Màquina utilitzada en enquadernació que, proveïda d’encunys, serveix per a dur a terme l’encunyació.

->encunyament

■encunyament

[de encunyar]

m Acció d’encunyar.

->encunyar

■encunyar

[de cuny; 1a FONT: 1640]

v tr 1 1 Batre una moneda, una medalla, etc., fent-hi l’empremta amb l’encuny.

2 Empremtar.

3 fig Donar nova forma, aparença. Encunyar nous mots, noves expressions.

2 GRÀF Assenyalar el tall, tallar o perforar papers i cartons segons una determinada forma, generalment un perfil tancat.

3 PESC Unir per llur llargària dues peces de xarxa amb una passada de malla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encunyar

GERUNDI: encunyant

PARTICIPI: encunyat, encunyada, encunyats, encunyades

INDICATIU PRESENT: encunyo, encunyes, encunya, encunyem, encunyeu, encunyen

INDICATIU IMPERFET: encunyava, encunyaves, encunyava, encunyàvem, encunyàveu, encunyaven

INDICATIU PASSAT: encunyí, encunyares, encunyà, encunyàrem, encunyàreu, encunyaren

INDICATIU FUTUR: encunyaré, encunyaràs, encunyarà, encunyarem, encunyareu, encunyaran

INDICATIU CONDICIONAL: encunyaria, encunyaries, encunyaria, encunyaríem, encunyaríeu, encunyarien

SUBJUNTIU PRESENT: encunyi, encunyis, encunyi, encunyem, encunyeu, encunyin

SUBJUNTIU IMPERFET: encunyés, encunyessis, encunyés, encunyéssim, encunyéssiu, encunyessin

IMPERATIU: encunya, encunyi, encunyem, encunyeu, encunyin

->encuriosiment

■encuriosiment

Part. sil.: en_cu_ri_o_si_ment

[de encuriosir]

m 1 Acció d’encuriosir;

2 l’efecte.

->encuriosir

■encuriosir

Part. sil.: en_cu_ri_o_sir

[de curiós; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr Desvetllar la curiositat d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: encuriosir

GERUNDI: encuriosint

PARTICIPI: encuriosit, encuriosida, encuriosits, encuriosides

INDICATIU PRESENT: encurioseixo, encurioseixes, encurioseix, encuriosim, encuriosiu, encurioseixen

INDICATIU IMPERFET: encuriosia, encuriosies, encuriosia, encuriosíem, encuriosíeu, encuriosien

INDICATIU PASSAT: encuriosí, encuriosires, encuriosí, encuriosírem, encuriosíreu, encuriosiren

INDICATIU FUTUR: encuriosiré, encuriosiràs, encuriosirà, encuriosirem, encuriosireu, encuriosiran

INDICATIU CONDICIONAL: encuriosiria, encuriosiries, encuriosiria, encuriosiríem, encuriosiríeu, encuriosirien

SUBJUNTIU PRESENT: encurioseixi, encurioseixis, encurioseixi, encuriosim, encuriosiu, encurioseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: encuriosís, encuriosissis, encuriosís, encuriosíssim, encuriosíssiu, encuriosissin

IMPERATIU: encurioseix, encurioseixi, encuriosim, encuriosiu, encurioseixin

->end-

end-

Forma prefixada del mot grec éndon, que significa ‘dins’, ‘intern’. Ex.: endosmosi.

->-end

-end -enda

Sufix, del llatí -endus, -enda, que indica la persona que fa l’acció. Ex.: reverend.

->endalt

■endalt

[de dalt]

adv De baix a dalt.

->endanyar

■endanyar

Hom.: endenyar

v tr Endenyar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endanyar

GERUNDI: endanyant

PARTICIPI: endanyat, endanyada, endanyats, endanyades

INDICATIU PRESENT: endanyo, endanyes, endanya, endanyem, endanyeu, endanyen

INDICATIU IMPERFET: endanyava, endanyaves, endanyava, endanyàvem, endanyàveu, endanyaven

INDICATIU PASSAT: endanyí, endanyares, endanyà, endanyàrem, endanyàreu, endanyaren

INDICATIU FUTUR: endanyaré, endanyaràs, endanyarà, endanyarem, endanyareu, endanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: endanyaria, endanyaries, endanyaria, endanyaríem, endanyaríeu, endanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: endanyi, endanyis, endanyi, endanyem, endanyeu, endanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: endanyés, endanyessis, endanyés, endanyéssim, endanyéssiu, endanyessin

IMPERATIU: endanya, endanyi, endanyem, endanyeu, endanyin

->endarc

endarc -a

adj BOT Que té un sol protoxilema central o diferents protoxilemes al voltant d’un parènquima central.

->endari-endari

endari-endari

m JOCS Joc d’infants en què un s’ajup i els altres l’estrompassen fent el que mana el primer, que és el rei.

->endarrer

■endarrer

[de darrer]

adv dial Amb desig. Anava endarrer de cireres.

->endarrere

■endarrere

[de darrere]

adv 1 1 En direcció a la banda que és darrere d’algú. Fes-te una passa endarrere!

2 Més o menys lluny en aquesta direcció. Els hem deixats bastant endarrere!

2 Cap al temps passat. Un any endarrere.

->endarreriar

■endarreriar

Part. sil.: en_dar_re_ri_ar

[variant de endarrerir]

v tr i pron ant Endarrerir.

->endarreriatges

■endarreriatges

Part. sil.: en_dar_re_ri_at_ges

[de endarreriar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m pl Deutes endarrerits.

->endarreridor

■endarreridor -a

[de endarrerir]

adj Que causa un endarreriment, que endarrereix.

->endarreriment

■endarreriment

[de endarrerir]

m 1 1 Acció d’endarrerir o d’endarrerir-se;

2 l’efecte.

2 pl ECON Rendes vençudes però no pagades. Cal pagar els endarreriments.

3 endarreriment mental PSIC Desenvolupament insuficient de la intel·ligència produït per lesions orgàniques del cervell.

->endarrerir

■endarrerir

Cp. retardar

[de endarrere; 1a FONT: 1594]

v 1 1 tr Fer restar en retard l’execució d’una cosa.

2 pron Fent tantes festes, la feina s’endarrereix.

2 pron 1 Restar endarrere amb relació a d’altres. Ens cal esperar els companys que s’han endarrerit pel camí.

2 El país s’endarrereix.

3 pron Carregar-se de deutes, superar, les despeses, els ingressos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endarrerir

GERUNDI: endarrerint

PARTICIPI: endarrerit, endarrerida, endarrerits, endarrerides

INDICATIU PRESENT: endarrereixo, endarrereixes, endarrereix, endarrerim, endarreriu, endarrereixen

INDICATIU IMPERFET: endarreria, endarreries, endarreria, endarreríem, endarreríeu, endarrerien

INDICATIU PASSAT: endarrerí, endarrerires, endarrerí, endarrerírem, endarreríreu, endarreriren

INDICATIU FUTUR: endarreriré, endarreriràs, endarrerirà, endarrerirem, endarrerireu, endarreriran

INDICATIU CONDICIONAL: endarreriria, endarreriries, endarreriria, endarreriríem, endarreriríeu, endarreririen

SUBJUNTIU PRESENT: endarrereixi, endarrereixis, endarrereixi, endarrerim, endarreriu, endarrereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: endarrerís, endarrerissis, endarrerís, endarreríssim, endarreríssiu, endarrerissin

IMPERATIU: endarrereix, endarrereixi, endarrerim, endarreriu, endarrereixin

->endauat

■endauat -ada

Part. sil.: en_da_uat

[de dau]

adj Escacat.

->endavant

■endavant

[de davant]

adv 1 1 En direcció a la banda que és davant d’algú. Fer un pas endavant i dos endarrere.

2 Més o menys lluny en aquesta direcció. Ells són més endavant.

3 fig Que no tirin més endavant que jo no hi sigui!

4 endavant! Exclamació emprada per a encoratjar a prosseguir una cosa començada.

2 1 Envers el temps venidor. Més endavant ens veurem.

2 d’ara endavant (o d’avui endavant, o en endavant) A comptar des d’ara.

3 per endavant Anticipadament. Donar gràcies per endavant.

4 pagar per endavant Pagar a la bestreta.

->endebades

■endebades

[de debades]

adv Debades.

->endegador

■endegador -a

[de endegar]

adj Que endega.

->endegament

■endegament

[de endegar]

m 1 1 Acció d’endegar o d’endegar-se;

2 l’efecte.

2 INFORM Qualsevol operació de tipus essencialment endreçador, en un programa o sistema.

->endegar

■endegar

[de l’oc. dec ‘límit’, probablement del ll. td. decussis ‘X, número 10’, emprat per a marcar fites, amb influx de l’oc. adegar ‘ajustar’, del ll. adaequare ‘igualar’; 1a FONT: 1295]

v 1 1 tr Arranjar, endreçar, compondre. Quin desordre! Si més no, hauríem d’endegar una mica el despatx! Dóna-li tres o quatre hores, i t’endegarà un article sobre qualsevol tema.

2 pron Endega’t les faldilles, que vas molt mal engiponada.

2 esp 1 tr Donar a alguna cosa una direcció adequada, un bon camí a seguir. Cal que ens esforcem a endegar l’empresa.

2 pron Em sembla que l’afer, de mica en mica, es va endegant.

3 tr impr Emprendre, engegar, iniciar, elaborar.

4 endegar-s’ho (o endegar-se-les) Trobar la manera d’aconseguir un fi, sortir d’una situació difícil, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endegar

GERUNDI: endegant

PARTICIPI: endegat, endegada, endegats, endegades

INDICATIU PRESENT: endego, endegues, endega, endeguem, endegueu, endeguen

INDICATIU IMPERFET: endegava, endegaves, endegava, endegàvem, endegàveu, endegaven

INDICATIU PASSAT: endeguí, endegares, endegà, endegàrem, endegàreu, endegaren

INDICATIU FUTUR: endegaré, endegaràs, endegarà, endegarem, endegareu, endegaran

INDICATIU CONDICIONAL: endegaria, endegaries, endegaria, endegaríem, endegaríeu, endegarien

SUBJUNTIU PRESENT: endegui, endeguis, endegui, endeguem, endegueu, endeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: endegués, endeguessis, endegués, endeguéssim, endeguéssiu, endeguessin

IMPERATIU: endega, endegui, endeguem, endegueu, endeguin

->endemà

■endemà

[de la combinació ll. inde de mane ‘el demà d’allà, el demà d’allò’; 1a FONT: 1250]

m 1 El dia que segueix immediatament aquell de què hom parla. L’endemà de Nadal. El que puguis fer avui no ho deixis per a l’endemà! Aquell dia era festa i l’endemà també.

2 l’endemà passat El dia que segueix immediatament l’endemà.

3 l’endemà passat l’altre El dia que segueix immediatament l’endemà passat.

->endemés

■endemés

[de en^2 i demés; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv 1 A més, a més a més.

2 D’altra banda, altrament.

->endemesa

■endemesa

f 1 Acció perjudicial.

2 Atzagaiada.

->endèmia

■endèmia

Part. sil.: en_dè_mi_a

[del gr. endēmía ‘residència al propi país’, der. de endēméō ‘residir en un lloc’]

f PAT Malaltia que regna habitualment en una determinada regió.

->endèmic

■endèmic -a

[de endèmia]

adj 1 PAT Relatiu o pertanyent a l’endèmia.

2 BIOGEOG i ECOL Dit de l’espècie o altre tàxon que viu exclusivament en una àrea geogràfica determinada.

->endemig

■endemig

[del cat. ant. demig (ll. vg. demediu, ll. dimĭdĭus, dis-medius), substantivat amb el prefix en-^1, amb valor locatiu i temporal]

m 1 1 Espai de temps que va d’un esdeveniment a un altre de posterior.

2 en endemig (o en l’endemig) loc adv Durant aqueix temps.

3 en aquest (o aquell) endemig loc adv Durant aquest (o aquell) temps.

2 en l’endemig loc adv p ext Enmig, entre dues coses o més.

->endemisme

■endemisme

[de endèmia]

m BIOGEOG i ECOL Fenomen i qualitat dels organismes endèmics.

->endengat

■endengat -ada

adj Malaltís.

->endentar

■endentar

v 1 tr Encaixar una cosa en una altra per mitjà de dents o mosses.

2 pron La roda no s’endenta bé amb un fusell estriat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endentar

GERUNDI: endentant

PARTICIPI: endentat, endentada, endentats, endentades

INDICATIU PRESENT: endento, endentes, endenta, endentem, endenteu, endenten

INDICATIU IMPERFET: endentava, endentaves, endentava, endentàvem, endentàveu, endentaven

INDICATIU PASSAT: endentí, endentares, endentà, endentàrem, endentàreu, endentaren

INDICATIU FUTUR: endentaré, endentaràs, endentarà, endentarem, endentareu, endentaran

INDICATIU CONDICIONAL: endentaria, endentaries, endentaria, endentaríem, endentaríeu, endentarien

SUBJUNTIU PRESENT: endenti, endentis, endenti, endentem, endenteu, endentin

SUBJUNTIU IMPERFET: endentés, endentessis, endentés, endentéssim, endentéssiu, endentessin

IMPERATIU: endenta, endenti, endentem, endenteu, endentin

->endeny

endeny

m ant Indignació, irritació.

->endenyar

■endenyar

Hom.: endanyar

v 1 tr ant Irritar, molestar.

2 1 tr Fer empitjorar una ferida o una part del cos danyada.

2 pron Endenyar-se una nafra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endenyar

GERUNDI: endenyant

PARTICIPI: endenyat, endenyada, endenyats, endenyades

INDICATIU PRESENT: endenyo, endenyes, endenya, endenyem, endenyeu, endenyen

INDICATIU IMPERFET: endenyava, endenyaves, endenyava, endenyàvem, endenyàveu, endenyaven

INDICATIU PASSAT: endenyí, endenyares, endenyà, endenyàrem, endenyàreu, endenyaren

INDICATIU FUTUR: endenyaré, endenyaràs, endenyarà, endenyarem, endenyareu, endenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: endenyaria, endenyaries, endenyaria, endenyaríem, endenyaríeu, endenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: endenyi, endenyis, endenyi, endenyem, endenyeu, endenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: endenyés, endenyessis, endenyés, endenyéssim, endenyéssiu, endenyessin

IMPERATIU: endenya, endenyi, endenyem, endenyeu, endenyin

->enderga

■enderga

[probablement de l’oc. ant. enderga, subjuntiu de endérzer/enderdre, der. de dérzer ‘dreçar’, ll. derigire, íd.; 1a FONT: s. XII]

f 1 Andròmina.

2 pl fig Embolics, andròmines. No em vinguis amb endergues.

->endergònic

endergònic -a

adj BIOQ Dit del procés que consumeix energia.

->enderiar

■enderiar

Part. sil.: en_de_ri_ar

[de dèria; 1a FONT: s. XX, Carner]

v 1 tr Fer agafar una dèria (a algú). El desig d’ascendir el va enderiar fora mida.

2 pron Agafar una dèria. Ara s’ha enderiat a col·leccionar segells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enderiar

GERUNDI: enderiant

PARTICIPI: enderiat, enderiada, enderiats, enderiades

INDICATIU PRESENT: enderio, enderies, enderia, enderiem, enderieu, enderien

INDICATIU IMPERFET: enderiava, enderiaves, enderiava, enderiàvem, enderiàveu, enderiaven

INDICATIU PASSAT: enderií, enderiares, enderià, enderiàrem, enderiàreu, enderiaren

INDICATIU FUTUR: enderiaré, enderiaràs, enderiarà, enderiarem, enderiareu, enderiaran

INDICATIU CONDICIONAL: enderiaria, enderiaries, enderiaria, enderiaríem, enderiaríeu, enderiarien

SUBJUNTIU PRESENT: enderiï, enderiïs, enderiï, enderiem, enderieu, enderiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: enderiés, enderiessis, enderiés, enderiéssim, enderiéssiu, enderiessin

IMPERATIU: enderia, enderiï, enderiem, enderieu, enderiïn

->enderroc

■enderroc

[de enderrocar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m CONSTR 1 1 Acció d’enderrocar;

2 l’efecte.

2 Conjunt de materials provinents d’una construcció enderrocada.

->enderrocador^1

■enderrocador^1

[de enderrocar i -dor^2; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Estimball.

->enderrocador^2

■enderrocador^2 -a

[de enderrocar i -dor^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Que enderroca; demolidor.

->enderrocament

■enderrocament

[de enderrocar; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

m 1 Acció d’enderrocar o d’enderrocar-se;

2 l’efecte.

->enderrocar

■enderrocar

[de derrocar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 CONSTR 1 tr Tirar a terra, desfer una construcció fent caure successivament les parts de què es compon. Fet el pont nou, enderrocaren el vell.

2 pron El castell s’enderrocà tot sol.

2 tr p ext Tirar a terra una persona o cosa que estava dreta o enlairada.

3 tr fig Enderrocar un govern. Enderrocar un sistema filosòfic, una teoria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enderrocar

GERUNDI: enderrocant

PARTICIPI: enderrocat, enderrocada, enderrocats, enderrocades

INDICATIU PRESENT: enderroco, enderroques, enderroca, enderroquem, enderroqueu, enderroquen

INDICATIU IMPERFET: enderrocava, enderrocaves, enderrocava, enderrocàvem, enderrocàveu, enderrocaven

INDICATIU PASSAT: enderroquí, enderrocares, enderrocà, enderrocàrem, enderrocàreu, enderrocaren

INDICATIU FUTUR: enderrocaré, enderrocaràs, enderrocarà, enderrocarem, enderrocareu, enderrocaran

INDICATIU CONDICIONAL: enderrocaria, enderrocaries, enderrocaria, enderrocaríem, enderrocaríeu, enderrocarien

SUBJUNTIU PRESENT: enderroqui, enderroquis, enderroqui, enderroquem, enderroqueu, enderroquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enderroqués, enderroquessis, enderroqués, enderroquéssim, enderroquéssiu, enderroquessin

IMPERATIU: enderroca, enderroqui, enderroquem, enderroqueu, enderroquin

->endeutament

■endeutament

Part. sil.: en_deu_ta_ment

[de endeutar]

m 1 Acció d’endeutar o d’endeutar-se;

2 l’efecte.

->endeutar

■endeutar

Part. sil.: en_deu_tar

[de deute; 1a FONT: 1242]

v ECON 1 tr Fer contreure un deute o deutes a algú. Aquesta compra l’ha endeutat de molts diners.

2 pron Contreure un deute o deutes amb una persona física o jurídica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endeutar

GERUNDI: endeutant

PARTICIPI: endeutat, endeutada, endeutats, endeutades

INDICATIU PRESENT: endeuto, endeutes, endeuta, endeutem, endeuteu, endeuten

INDICATIU IMPERFET: endeutava, endeutaves, endeutava, endeutàvem, endeutàveu, endeutaven

INDICATIU PASSAT: endeutí, endeutares, endeutà, endeutàrem, endeutàreu, endeutaren

INDICATIU FUTUR: endeutaré, endeutaràs, endeutarà, endeutarem, endeutareu, endeutaran

INDICATIU CONDICIONAL: endeutaria, endeutaries, endeutaria, endeutaríem, endeutaríeu, endeutarien

SUBJUNTIU PRESENT: endeuti, endeutis, endeuti, endeutem, endeuteu, endeutin

SUBJUNTIU IMPERFET: endeutés, endeutessis, endeutés, endeutéssim, endeutéssiu, endeutessin

IMPERATIU: endeuta, endeuti, endeutem, endeuteu, endeutin

->endeutat

endeutat -ada

Part. sil.: en_deu_tat

[de endeutar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Carregat de deutes.

->endeví

■endeví -ina

Cp. endevinador

[de endevinar]

1 m i f OCULT 1 Persona que practica l’endevinació.

2 p ext Persona que imita les pràctiques endevinatòries a les fires, llocs de jocs, etc.

2 a l’endeví loc adv A les palpentes.

->endevinable

■endevinable

[de endevinar]

adj Que pot ésser endevinat.

->endevinació

■endevinació

Part. sil.: en_de_vi_na_ci_ó

[de endevinar]

f 1 1 Acció d’endevinar.

2 l’efecte.

2 OCULT Procés pel qual hom arriba al coneixement de coses ocultes.

->endevinada

■endevinada

[de endevinar]

f Endevinament.

->endevinador

■endevinador -a

Cp. endeví

[de endevinar]

m i f Persona que endevina.

->endevinaire

■endevinaire

Part. sil.: en_de_vi_nai_re

[de endevinar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f Endevinador.

->endevinalla

■endevinalla

[de endevinar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 JOCS Qualsevol enigma per a entretenir-se a endevinar-lo.

2 LIT Composició, generalment en vers, que es refereix, d’una manera ambigua, a un objecte o a un concepte que cal endevinar.

->endevinament

■endevinament

[de endevinar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’endevinar;

2 l’efecte.

->endevinar

■endevinar

[ant. devinar, ll. dīvīnāre ‘presagiar el futur’, der. de divinus, perquè s’aplicava al qui pretenia preveure els designis dels déus]

v tr 1 OCULT Conèixer les coses ocultes, sobretot les futures, mitjançant les evidències fragmentàries que hom troba en signes prèviament codificats segons cada cultura.

2 Descobrir per conjectures o per instint, sense fonament lògic, allò que hom no sabia. Les mares sí, que endevinen coses! Endevinar els pensaments, les intencions d’algú.

3 Descobrir la solució d’una cosa enigmàtica. No us diré el nom: endevineu-lo!

4 Elegir una solució, fer una cosa, que resultarà bona. Venent aquests valors i comprant aquelles accions, l’hauràs endevinada.

5 Descobrir una cosa per l’observació atenta d’un detall o una circumstància. Per la teva mirada, endevino que estàs contenta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endevinar

GERUNDI: endevinant

PARTICIPI: endevinat, endevinada, endevinats, endevinades

INDICATIU PRESENT: endevino, endevines, endevina, endevinem, endevineu, endevinen

INDICATIU IMPERFET: endevinava, endevinaves, endevinava, endevinàvem, endevinàveu, endevinaven

INDICATIU PASSAT: endeviní, endevinares, endevinà, endevinàrem, endevinàreu, endevinaren

INDICATIU FUTUR: endevinaré, endevinaràs, endevinarà, endevinarem, endevinareu, endevinaran

INDICATIU CONDICIONAL: endevinaria, endevinaries, endevinaria, endevinaríem, endevinaríeu, endevinarien

SUBJUNTIU PRESENT: endevini, endevinis, endevini, endevinem, endevineu, endevinin

SUBJUNTIU IMPERFET: endevinés, endevinessis, endevinés, endevinéssim, endevinéssiu, endevinessin

IMPERATIU: endevina, endevini, endevinem, endevineu, endevinin

->endevinatiu

■endevinatiu -iva

Part. sil.: en_de_vi_na_tiu

adj Que endevina.

->endevinatori

■endevinatori -òria

[de endevinar]

adj 1 Propi de l’endevinació.

2 OCULT Que implica endevinació, que endevina. Pràctiques endevinatòries.

->endevineta

■endevineta

[de endevinar]

1 m i f Endevinador.

2 f Endevinalla.

3 endevina endevineta Fórmula usual per a començar la recitació d’una endevinalla.

->endiabladament

■endiabladament

Part. sil.: en_di_a_bla_da_ment

[de endiablat]

adv Endimoniadament.

->endiabladura

■endiabladura

Part. sil.: en_di_a_bla_du_ra

[de endiablar]

f Endimoniadura.

->endiablar

■endiablar

Part. sil.: en_di_a_blar

[de diable]

v tr Endimoniar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endiablar

GERUNDI: endiablant

PARTICIPI: endiablat, endiablada, endiablats, endiablades

INDICATIU PRESENT: endiablo, endiables, endiabla, endiablem, endiableu, endiablen

INDICATIU IMPERFET: endiablava, endiablaves, endiablava, endiablàvem, endiablàveu, endiablaven

INDICATIU PASSAT: endiablí, endiablares, endiablà, endiablàrem, endiablàreu, endiablaren

INDICATIU FUTUR: endiablaré, endiablaràs, endiablarà, endiablarem, endiablareu, endiablaran

INDICATIU CONDICIONAL: endiablaria, endiablaries, endiablaria, endiablaríem, endiablaríeu, endiablarien

SUBJUNTIU PRESENT: endiabli, endiablis, endiabli, endiablem, endiableu, endiablin

SUBJUNTIU IMPERFET: endiablés, endiablessis, endiablés, endiabléssim, endiabléssiu, endiablessin

IMPERATIU: endiabla, endiabli, endiablem, endiableu, endiablin

->endiablat

■endiablat -ada

Part. sil.: en_di_a_blat

[de endiablar; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Endimoniat.

->endiastrat

■endiastrat -ada

Part. sil.: en_di_as_trat

[de diastre; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj endimoniat 2.

->endidat

■endidat -ada

[de dida]

adj Excessivament vinculat a la dida.

->endillunsat

■endillunsat -ada

[de dilluns]

adj Peresós de reprendre la feina després d’un dia de festa.

->endimoniadament

■endimoniadament

Part. sil.: en_di_mo_ni_a_da_ment

[de endimoniat]

adv Amb gran dolenteria.

->endimoniadura

■endimoniadura

Part. sil.: en_di_mo_ni_a_du_ra

[de endimoniar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f Entremaliadura.

->endimoniar

■endimoniar

Part. sil.: en_di_mo_ni_ar

[de dimoni]

v tr RELIG Introduir els dimonis en el cos d’una persona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endimoniar

GERUNDI: endimoniant

PARTICIPI: endimoniat, endimoniada, endimoniats, endimoniades

INDICATIU PRESENT: endimonio, endimonies, endimonia, endimoniem, endimonieu, endimonien

INDICATIU IMPERFET: endimoniava, endimoniaves, endimoniava, endimoniàvem, endimoniàveu, endimoniaven

INDICATIU PASSAT: endimonií, endimoniares, endimonià, endimoniàrem, endimoniàreu, endimoniaren

INDICATIU FUTUR: endimoniaré, endimoniaràs, endimoniarà, endimoniarem, endimoniareu, endimoniaran

INDICATIU CONDICIONAL: endimoniaria, endimoniaries, endimoniaria, endimoniaríem, endimoniaríeu, endimoniarien

SUBJUNTIU PRESENT: endimoniï, endimoniïs, endimoniï, endimoniem, endimonieu, endimoniïn

SUBJUNTIU IMPERFET: endimoniés, endimoniessis, endimoniés, endimoniéssim, endimoniéssiu, endimoniessin

IMPERATIU: endimonia, endimoniï, endimoniem, endimonieu, endimoniïn

->endimoniat

■endimoniat -ada

Part. sil.: en_di_mo_ni_at

[de endimoniar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f RELIG Posseït del dimoni.

2 adj Que manifesta perversitat, mal caràcter, etc. Té un geni endimoniat!

3 adj Entremaliat. És una criatura endimoniada!

->endins

■endins

[de dins]

adv 1 En direcció a l’interior d’una cosa des de la perifèria. Aquesta bala no s’ha ficat tan endins del tronc com l’altra.

2 Més o menys lluny en aquesta direcció. Mar endins.

->endinsament

■endinsament

[de endinsar]

m 1 Acció d’endinsar o d’endinsar-se;

2 l’efecte.

->endinsar

■endinsar

[de endins]

v 1 tr Ficar endins; introduir. Heu d’endinsar més aquest clau a la paret, si voleu que aguanti el quadre.

2 pron Ens vam endinsar en un bosc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endinsar

GERUNDI: endinsant

PARTICIPI: endinsat, endinsada, endinsats, endinsades

INDICATIU PRESENT: endinso, endinses, endinsa, endinsem, endinseu, endinsen

INDICATIU IMPERFET: endinsava, endinsaves, endinsava, endinsàvem, endinsàveu, endinsaven

INDICATIU PASSAT: endinsí, endinsares, endinsà, endinsàrem, endinsàreu, endinsaren

INDICATIU FUTUR: endinsaré, endinsaràs, endinsarà, endinsarem, endinsareu, endinsaran

INDICATIU CONDICIONAL: endinsaria, endinsaries, endinsaria, endinsaríem, endinsaríeu, endinsarien

SUBJUNTIU PRESENT: endinsi, endinsis, endinsi, endinsem, endinseu, endinsin

SUBJUNTIU IMPERFET: endinsés, endinsessis, endinsés, endinséssim, endinséssiu, endinsessin

IMPERATIU: endinsa, endinsi, endinsem, endinseu, endinsin

->endintre

■endintre

[de dintre; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adv Endins.

->endinyar

■endinyar

[de dinyar-la]

v col·loq tr 1 Llançar, etzibar contra algú (un tret, un objecte).

2 Afluixar, amollar (diners, etc.).

3 vulg 1 Donar com a bo quelcom dolent.

2 Encolomar, endossar 3.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endinyar

GERUNDI: endinyant

PARTICIPI: endinyat, endinyada, endinyats, endinyades

INDICATIU PRESENT: endinyo, endinyes, endinya, endinyem, endinyeu, endinyen

INDICATIU IMPERFET: endinyava, endinyaves, endinyava, endinyàvem, endinyàveu, endinyaven

INDICATIU PASSAT: endinyí, endinyares, endinyà, endinyàrem, endinyàreu, endinyaren

INDICATIU FUTUR: endinyaré, endinyaràs, endinyarà, endinyarem, endinyareu, endinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: endinyaria, endinyaries, endinyaria, endinyaríem, endinyaríeu, endinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: endinyi, endinyis, endinyi, endinyem, endinyeu, endinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: endinyés, endinyessis, endinyés, endinyéssim, endinyéssiu, endinyessin

IMPERATIU: endinya, endinyi, endinyem, endinyeu, endinyin

->èndisi

èndisi

f ZOOL Procés de desenvolupament d’una nova coberta corporal de pèl, ploma o d’epidermis, després d’una muda.

->endiumenjar

■endiumenjar

Part. sil.: en_diu_men_jar

[de diumenge]

v 1 1 tr Vestir amb la roba de les festes. Endiumenjava les criatures per anar a veure l’àvia.

2 pron S’endiumenjaven per anar al ball.

2 1 tr Donar (a alguna cosa) l’aspecte que presenta els dies de festa. Els veïns van endiumenjar el carrer per la festa major.

2 pron Prendre, alguna cosa, l’aspecte que presenta els dies de festa. La ciutat es va endiumenjar amb la visita del president.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endiumenjar

GERUNDI: endiumenjant

PARTICIPI: endiumenjat, endiumenjada, endiumenjats, endiumenjades

INDICATIU PRESENT: endiumenjo, endiumenges, endiumenja, endiumengem, endiumengeu, endiumengen

INDICATIU IMPERFET: endiumenjava, endiumenjaves, endiumenjava, endiumenjàvem, endiumenjàveu, endiumenjaven

INDICATIU PASSAT: endiumengí, endiumenjares, endiumenjà, endiumenjàrem, endiumenjàreu, endiumenjaren

INDICATIU FUTUR: endiumenjaré, endiumenjaràs, endiumenjarà, endiumenjarem, endiumenjareu, endiumenjaran

INDICATIU CONDICIONAL: endiumenjaria, endiumenjaries, endiumenjaria, endiumenjaríem, endiumenjaríeu, endiumenjarien

SUBJUNTIU PRESENT: endiumengi, endiumengis, endiumengi, endiumengem, endiumengeu, endiumengin

SUBJUNTIU IMPERFET: endiumengés, endiumengessis, endiumengés, endiumengéssim, endiumengéssiu, endiumengessin

IMPERATIU: endiumenja, endiumengi, endiumengem, endiumengeu, endiumengin

->endívia

■endívia

Part. sil.: en_dí_vi_a

[d’origen incert, probablement del ll. intĭba o, encara més, de l’àr. 'antûbiya, híndiba, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f BOT i AGR 1 Escarola.

2 Varietat de xicoira, de la família de les compostes (Cichorium intybus, var foliaceum), de fulles imbricades i apinyades, de color blanquinós, conreada en caves.

->endo-

■endo-

Forma prefixada del mot grec éndon, que significa ‘dins’, ‘intern’. Ex.: endoderma, endòstoma.

->endoarteriectomia

endoarteriectomia

Part. sil.: en_do_ar_te_ri_ec_to_mi_a

f CIR Operació quirúrgica vascular que consisteix en l’extirpació de la túnica íntima arterial que ha augmentat d’amplària i que obstrueix el calibre arterial.

->endoarteritis

endoarteritis

Part. sil.: en_do_ar_te_ri_tis

f PAT Inflamació de la túnica interna de la paret arterial.

->endobasidi

endobasidi

m BOT 1 En els líquens, basidi sense fulcre distint i proveït d’esterigma.

2 En els gasteromicets, basidi format en la part interna de l’aparell esporífer.

->endobasidial

endobasidial

Part. sil.: en_do_ba_si_di_al

adj BOT Relatiu o pertanyent a l’endobasidi.

->endobasidiat

endobasidiat -ada

Part. sil.: en_do_ba_si_di_at

adj BOT Que presenta endobasidis.

->endoblar

■endoblar

[de doblar]

v tr dial Fer doble; doblar.

->endoblast

endoblast

m EMBRIOL Endoderma.

->endobliment

■endobliment

[de endoblir-se]

m 1 Acció d’endoblir-se;

2 l’efecte.

->endoblir-se

■endoblir-se

[de doble]

v pron Fer-se doble.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endoblir

GERUNDI: endoblint

PARTICIPI: endoblit, endoblida, endoblits, endoblides

INDICATIU PRESENT: endobleixo, endobleixes, endobleix, endoblim, endobliu, endobleixen

INDICATIU IMPERFET: endoblia, endoblies, endoblia, endoblíem, endoblíeu, endoblien

INDICATIU PASSAT: endoblí, endoblires, endoblí, endoblírem, endoblíreu, endobliren

INDICATIU FUTUR: endobliré, endobliràs, endoblirà, endoblirem, endoblireu, endobliran

INDICATIU CONDICIONAL: endobliria, endobliries, endobliria, endobliríem, endobliríeu, endoblirien

SUBJUNTIU PRESENT: endobleixi, endobleixis, endobleixi, endoblim, endobliu, endobleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: endoblís, endoblissis, endoblís, endoblíssim, endoblíssiu, endoblissin

IMPERATIU: endobleix, endobleixi, endoblim, endobliu, endobleixin

->endocardi

■endocardi

[de endo- i -cardi; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m ANAT ANIM Membrana que recobreix les cavitats i les vàlvules cardíaques.

->endocardíac

■endocardíac -a

Part. sil.: en_do_car_dí_ac

adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent a l’endocardi.

2 Situat dins el cor.

->endocarditis

■endocarditis

[de endocardi i -itis; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f PAT Inflamació de l’endocardi localitzada sobretot a les vàlvules.

->endocarpi

■endocarpi

[de endo- i -carpi]

m BOT En el fruit, capa interna del pericarpi, que correspon a l’epidermis interior del carpel.

->endocèntric

■endocèntric -a

[de endo- i cèntric]

adj LING Dit de la construcció en la qual un grup de mots té la funció d’un nom (les claus del pis), d’un verb (treballar per a altri), d’un adjectiu (tocat i posat) o d’un adverbi (ara mateix).

->endocistitis

endocistitis

f PAT Inflamació de la mucosa d’una bufeta, especialment de la urinària.

->endocitosi

■endocitosi

f BIOL Englobament de petites partícules per part d’una cèl·lula, mitjançant la invaginació d’una petita zona de la membrana plasmàtica fins a formar una vesícula endocítica, que transferirà el seu contingut per fusió amb un lisosoma.

->endocolpitis

endocolpitis

f PAT Inflamació de la mucosa vaginal.

->endocranial

■endocranial

Part. sil.: en_do_cra_ni_al

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’interior del crani.

->endocrí

■endocrí -ina

[de endo- i el gr. krínō ‘distingir, separar, segregar’]

adj FISIOL 1 Relatiu o pertanyent a les secrecions internes de les glàndules.

2 glàndula endocrina Glàndula que no té conducte excretor i vessa a la sang la seva secreció.

->endocrinòleg

■endocrinòleg -òloga

[de endocrí i -leg]

m i f MED Metge especialista en endocrinologia.

->endocrinologia

■endocrinologia

Part. sil.: en_do_cri_no_lo_gi_a

[de endocrí i -logia]

f MED Estudi de la morfologia normal i patològica de les glàndules de secreció interna i de les propietats químiques i els mecanismes d’acció de les hormones.

->endocrinopatia

endocrinopatia

Part. sil.: en_do_cri_no_pa_ti_a

f PAT Terme general per a designar els trastorns de les glàndules de secreció interna (tiroide, pàncrees, suprarenals, etc.).

->endoderma

■endoderma

m 1 EMBRIOL Full embrionari intern format durant el procés de gastrulació per cèl·lules que provenen del blastoderma.

2 BOT Capa d’un sol estrat de cèl·lules situada per damunt del pericicle i per sota del parènquima cortical.

->endodèrmic

endodèrmic -a

adj EMBRIOL Relatiu o pertanyent a l’endoderma.

->endodinamogen

endodinamogen -ògena

adj PEDOL Dit del sòl en la gènesi del qual han preponderat els factors interns, especialment la natura de la roca mare.

->endodinamomorf

endodinamomorf -a

adj PEDOL Endodinamogen.

->endodòncia

■endodòncia

Part. sil.: en_do_dòn_ci_a

f PAT Branca de l’estomatologia que tracta de la diagnosi, la patogènia, la profilaxi i el tractament de les malalties de la polpa dentària i de llurs complicacions, amb la finalitat de conservar les dents afectades.

->endodontitis

endodontitis

f PAT Inflamació de la polpa dentària, acompanyada de dolor, deguda a la invasió bacteriana a través d’una càries penetrant.

->endofàsia

■endofàsia

Part. sil.: en_do_fà_si_a

[de endo- i -fàsia]

f LING i PSIC Formulació merament interna del pensament, amb representació de la pròpia veu.

->endofàsic

■endofàsic -a

[de endofàsia]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’endofàsia.

2 llenguatge endofàsic LING i PSIC Endofàsia.

->endòfit

■endòfit -a

1 adj ECOL Que viu o es desenvolupa dins una planta. Erugues endòfites.

2 m BOT Planta paràsita que viu dins un organisme vegetal o animal.

->endoflebitis

endoflebitis

f PAT Inflamació de la túnica interna de les venes.

->endogalador

■endogalador -a

[de endogalar]

adj Que endogala.

->endogalament

■endogalament

[de endogalar]

m 1 Acció d’endogalar o d’endogalar-se;

2 l’efecte.

->endogalar

■endogalar

[de dogal; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr 1 Posar el dogal.

2 fig Subjugar.

2 pron Endeutar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endogalar

GERUNDI: endogalant

PARTICIPI: endogalat, endogalada, endogalats, endogalades

INDICATIU PRESENT: endogalo, endogales, endogala, endogalem, endogaleu, endogalen

INDICATIU IMPERFET: endogalava, endogalaves, endogalava, endogalàvem, endogalàveu, endogalaven

INDICATIU PASSAT: endogalí, endogalares, endogalà, endogalàrem, endogalàreu, endogalaren

INDICATIU FUTUR: endogalaré, endogalaràs, endogalarà, endogalarem, endogalareu, endogalaran

INDICATIU CONDICIONAL: endogalaria, endogalaries, endogalaria, endogalaríem, endogalaríeu, endogalarien

SUBJUNTIU PRESENT: endogali, endogalis, endogali, endogalem, endogaleu, endogalin

SUBJUNTIU IMPERFET: endogalés, endogalessis, endogalés, endogaléssim, endogaléssiu, endogalessin

IMPERATIU: endogala, endogali, endogalem, endogaleu, endogalin

->endogàmia

■endogàmia

Part. sil.: en_do_gà_mi_a

[de endo- i -gàmia]

f 1 ETNOL Regla que estableix l’obligació de contreure matrimoni amb persones del propi grup, clan, etc.

2 GEN Heterogàmia en què els gàmetes provenen d’un tronc comú, d’uns individus emparentats o d’un mateix individu.

->endogàmic

■endogàmic -a

[de endogàmia]

adj Relatiu o pertanyent a l’endogàmia.

->endogàstric

endogàstric -a

adj MED Relatiu o pertanyent a l’interior de l’estómac.

->endogastritis

endogastritis

f PAT Inflamació de la mucosa gàstrica.

->endogen

■endogen -ògena

[de endo- i -gen]

adj 1 1 Que s’acreix de dins enfora o que es forma o engendra a l’interior d’alguna cosa. Espora endògena.

2 MED Que és generat pel propi organisme. Intoxicació endògena. Depressió endògena.

2 GEOL 1 Dit dels materials formats a l’interior de l’escorça terrestre.

2 Dit del procés que s’esdevé a l’interior de l’escorça terrestre.

->endogeu

■endogeu -ea

Part. sil.: en_do_geu

[de endo- i -geu]

adj ECOL Que viu o es desenvolupa sota terra.

->endolar

■endolar

[de dol^1; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr 1 Cobrir de dol. Han endolat la casa amb paraments negres.

2 Omplir de dol, causar una forta aflicció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endolar

GERUNDI: endolant

PARTICIPI: endolat, endolada, endolats, endolades

INDICATIU PRESENT: endolo, endoles, endola, endolem, endoleu, endolen

INDICATIU IMPERFET: endolava, endolaves, endolava, endolàvem, endolàveu, endolaven

INDICATIU PASSAT: endolí, endolares, endolà, endolàrem, endolàreu, endolaren

INDICATIU FUTUR: endolaré, endolaràs, endolarà, endolarem, endolareu, endolaran

INDICATIU CONDICIONAL: endolaria, endolaries, endolaria, endolaríem, endolaríeu, endolarien

SUBJUNTIU PRESENT: endoli, endolis, endoli, endolem, endoleu, endolin

SUBJUNTIU IMPERFET: endolés, endolessis, endolés, endoléssim, endoléssiu, endolessin

IMPERATIU: endola, endoli, endolem, endoleu, endolin

->endolat

■endolat -ada

[de endolar]

adj 1 1 Cobert de dol.

2 Que té algun senyal de dol. Un capell endolat.

2 esp Vestit de dol. La vídua vol anar sempre més endolada.

->endolcidor

■endolcidor -a

[de endolcir]

adj Que endolceix.

->endolciment

■endolciment

[de endolcir]

m 1 Acció d’endolcir o d’endolcir-se;

2 l’efecte.

->endolcir

■endolcir

[de dolç; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 tr Fer dolç. Endolcir una beguda amb mel, amb sucre. Endolcir la seva pena. Endolcir la roba, la llana.

2 pron Esdevenir dolç.

3 tr ALIM Edulcorar amb productes naturals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endolcir

GERUNDI: endolcint

PARTICIPI: endolcit, endolcida, endolcits, endolcides

INDICATIU PRESENT: endolceixo, endolceixes, endolceix, endolcim, endolciu, endolceixen

INDICATIU IMPERFET: endolcia, endolcies, endolcia, endolcíem, endolcíeu, endolcien

INDICATIU PASSAT: endolcí, endolcires, endolcí, endolcírem, endolcíreu, endolciren

INDICATIU FUTUR: endolciré, endolciràs, endolcirà, endolcirem, endolcireu, endolciran

INDICATIU CONDICIONAL: endolciria, endolciries, endolciria, endolciríem, endolciríeu, endolcirien

SUBJUNTIU PRESENT: endolceixi, endolceixis, endolceixi, endolcim, endolciu, endolceixin

SUBJUNTIU IMPERFET: endolcís, endolcissis, endolcís, endolcíssim, endolcíssiu, endolcissin

IMPERATIU: endolceix, endolceixi, endolcim, endolciu, endolceixin

->endolentir

■endolentir

[de dolent]

v 1 tr Fer tornar dolent.

2 pron Tornar-se dolent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endolentir

GERUNDI: endolentint

PARTICIPI: endolentit, endolentida, endolentits, endolentides

INDICATIU PRESENT: endolenteixo, endolenteixes, endolenteix, endolentim, endolentiu, endolenteixen

INDICATIU IMPERFET: endolentia, endolenties, endolentia, endolentíem, endolentíeu, endolentien

INDICATIU PASSAT: endolentí, endolentires, endolentí, endolentírem, endolentíreu, endolentiren

INDICATIU FUTUR: endolentiré, endolentiràs, endolentirà, endolentirem, endolentireu, endolentiran

INDICATIU CONDICIONAL: endolentiria, endolentiries, endolentiria, endolentiríem, endolentiríeu, endolentirien

SUBJUNTIU PRESENT: endolenteixi, endolenteixis, endolenteixi, endolentim, endolentiu, endolenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: endolentís, endolentissis, endolentís, endolentíssim, endolentíssiu, endolentissin

IMPERATIU: endolenteix, endolenteixi, endolentim, endolentiu, endolenteixin

->endolimfa

■endolimfa

f ANAT ANIM Líquid clar de l’orella contingut en el conducte coclear, situat entre la membrana basilar i la membrana vestibular de la còclea.

->endolític

■endolític -a

adj ECOL Dit de l’organisme que viu en fissures estretes, a l’interior de les roques.

->endoll

■endoll

[de endollar]

m 1 TECNOL 1 Acció d’endollar;

2 l’efecte.

2 Part d’un canó o tub que penetra en un altre.

3 ELECTROT 1 Dispositiu emprat per a connectar un aparell, una màquina, un llum, etc., a la xarxa elèctrica o a un cable o bé per a connectar dos cables entre ells.

2 Clavilla.

3 Presa de corrent; dolla.

->endollar

■endollar

[de dolla]

v tr 1 TECNOL Fer que el mànec s’adapti a la dolla de l’eina.

2 1 Ajuntar les boques de dos canons o tubs.

2 TECNOL Introduir alguna cosa en el buit que presenta una altra disposat perquè aquella pugui adaptar-s’hi.

3 esp ELECTROT Introduir la clavilla en els alvèols de la presa de corrent a fi d’establir una connexió elèctrica.

4 p ext ELECTROT Connectar un aparell, una màquina, un llum, etc., a la xarxa elèctrica mitjançant un endoll. Endollar el televisor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endollar

GERUNDI: endollant

PARTICIPI: endollat, endollada, endollats, endollades

INDICATIU PRESENT: endollo, endolles, endolla, endollem, endolleu, endollen

INDICATIU IMPERFET: endollava, endollaves, endollava, endollàvem, endollàveu, endollaven

INDICATIU PASSAT: endollí, endollares, endollà, endollàrem, endollàreu, endollaren

INDICATIU FUTUR: endollaré, endollaràs, endollarà, endollarem, endollareu, endollaran

INDICATIU CONDICIONAL: endollaria, endollaries, endollaria, endollaríem, endollaríeu, endollarien

SUBJUNTIU PRESENT: endolli, endollis, endolli, endollem, endolleu, endollin

SUBJUNTIU IMPERFET: endollés, endollessis, endollés, endolléssim, endolléssiu, endollessin

IMPERATIU: endolla, endolli, endollem, endolleu, endollin

->endomassar

■endomassar

[de domàs]

v tr Adornar amb domassos. Endomassar els balcons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: endomassar

GERUNDI: endomassant

PARTICIPI: endomassat, endomassada, endomassats, endomassades

INDICATIU PRESENT: endomasso, endomasses, endomassa, endomassem, endomasseu, endomassen

INDICATIU IMPERFET: endomassava, endomassaves, endomassava, endomassàvem, endomassàveu, endomassaven

INDICATIU PASSAT: endomassí, endomassares, endomassà, endomassàrem, endomassàreu, endomassaren

INDICATIU FUTUR: endomassaré, endomassaràs, endomassarà, endomassarem, endomassareu, endomassaran

INDICATIU CONDICIONAL: endomassaria, endomassaries, endomassaria, endomassaríem, endomassaríeu, endomassarien

SUBJUNTIU PRESENT: endomassi, endomassis, endomassi, endomassem, endomasseu, endomassin

SUBJUNTIU IMPERFET: endomassés, endomassessis, endomassés, endomasséssim, endomasséssiu, endomassessin

IMPERATIU: endomassa, endomassi, endomassem, endomasseu, endomassin

->endometamorfisme

endometamorfisme

m GEOL Procés que comporta una modificació de la composició química d’una roca plutònica per assimilació de roques metamòrfiques en el seu interior.

->endometri

■endometri

m ANAT ANIM Paret interna mucosa de la matriu.

->endometriosi

endometriosi

Part. sil.: en_do_me_tri_o_si

f PAT Ectòpia del teixit endomètric.

->endometritis

endometritis

f PAT Procés inflamatori d’origen infecciós localitzat a l’endometri.

->endomicetals

endomicetals

f BOT 1 pl Ordre de la classe dels ascomicets i de la subclasse dels protoascomicets, integrat per llevats o fongs micelians microscòpics sense ascocarps, amb els ascs formats directament del zigot.

2 sing Fong de l’ordre de les endomicetals.

->endomicoriza

endomicoriza

f BOT Micoriza endòtrofa.

->endomitosi

endomitosi

f GEN Procés de duplicació del nombre de cromosomes sense formació del fus ni moviments cromosòmics ni alteració de la membrana nuclear i, per tant, sense que el nucli s’arribi a dividir.

->endomixi

endomixi

f BIOL Procés observat en alguns individus unicel·lulars que comença amb la desaparició del macronucli i la divisió dels dos micronuclis en vuit, sis dels quals degeneren.

->endomorf

endomorf -a

adj i m i f ANTROP Dit del biotip humà, semblant al tipus pícnic, que presenta un notable desenvolupament de l’aparell digestiu i les vísceres, membres curts amb relació al cos i un aspecte general arrodonit.

->endomorfina

■endomorfina

f BIOQ i FISIOL ANIM Endorfina.

->enjovar

■enjovar

[de jou]

v tr 1 Posar el jou a un animal, especialment un bou; junyir.

2 fig Sotmetre algú a un jou. No em puc enjovar a aquesta feina.

3 CONSTR Construir un enjovat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjovar

GERUNDI: enjovant

PARTICIPI: enjovat, enjovada, enjovats, enjovades

INDICATIU PRESENT: enjovo, enjoves, enjova, enjovem, enjoveu, enjoven

INDICATIU IMPERFET: enjovava, enjovaves, enjovava, enjovàvem, enjovàveu, enjovaven

INDICATIU PASSAT: enjoví, enjovares, enjovà, enjovàrem, enjovàreu, enjovaren

INDICATIU FUTUR: enjovaré, enjovaràs, enjovarà, enjovarem, enjovareu, enjovaran

INDICATIU CONDICIONAL: enjovaria, enjovaries, enjovaria, enjovaríem, enjovaríeu, enjovarien

SUBJUNTIU PRESENT: enjovi, enjovis, enjovi, enjovem, enjoveu, enjovin

SUBJUNTIU IMPERFET: enjovés, enjovessis, enjovés, enjovéssim, enjovéssiu, enjovessin

IMPERATIU: enjova, enjovi, enjovem, enjoveu, enjovin

->enjovat

■enjovat

[de enjovar]

m CONSTR Disposició que hom adopta per a sostenir una biga per mitjà d’un jou.

->enjovenir

■enjovenir

[de jove; 1a FONT: s. XV]

v tr Fer semblar més jove.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjovenir

GERUNDI: enjovenint

PARTICIPI: enjovenit, enjovenida, enjovenits, enjovenides

INDICATIU PRESENT: enjoveneixo, enjoveneixes, enjoveneix, enjovenim, enjoveniu, enjoveneixen

INDICATIU IMPERFET: enjovenia, enjovenies, enjovenia, enjoveníem, enjoveníeu, enjovenien

INDICATIU PASSAT: enjovení, enjovenires, enjovení, enjovenírem, enjoveníreu, enjoveniren

INDICATIU FUTUR: enjoveniré, enjoveniràs, enjovenirà, enjovenirem, enjovenireu, enjoveniran

INDICATIU CONDICIONAL: enjoveniria, enjoveniries, enjoveniria, enjoveniríem, enjoveniríeu, enjovenirien

SUBJUNTIU PRESENT: enjoveneixi, enjoveneixis, enjoveneixi, enjovenim, enjoveniu, enjoveneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enjovenís, enjovenissis, enjovenís, enjoveníssim, enjoveníssiu, enjovenissin

IMPERATIU: enjoveneix, enjoveneixi, enjovenim, enjoveniu, enjoveneixin

->enjub

■enjub

[variant de aljub]

m Paret que defensa una terra de les rierades.

->enjudiciament

■enjudiciament

Part. sil.: en_ju_di_ci_a_ment

[de enjudiciar]

m DR PROC 1 Acció d’enjudiciar.

2 Instrucció legal d’un afer litigiós.

->enjudiciar

■enjudiciar

Part. sil.: en_ju_di_ci_ar

[de judici; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr DR PROC 1 Sotmetre algú a procediment judicial.

2 Instruir una causa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjudiciar

GERUNDI: enjudiciant

PARTICIPI: enjudiciat, enjudiciada, enjudiciats, enjudiciades

INDICATIU PRESENT: enjudicio, enjudicies, enjudicia, enjudiciem, enjudicieu, enjudicien

INDICATIU IMPERFET: enjudiciava, enjudiciaves, enjudiciava, enjudiciàvem, enjudiciàveu, enjudiciaven

INDICATIU PASSAT: enjudicií, enjudiciares, enjudicià, enjudiciàrem, enjudiciàreu, enjudiciaren

INDICATIU FUTUR: enjudiciaré, enjudiciaràs, enjudiciarà, enjudiciarem, enjudiciareu, enjudiciaran

INDICATIU CONDICIONAL: enjudiciaria, enjudiciaries, enjudiciaria, enjudiciaríem, enjudiciaríeu, enjudiciarien

SUBJUNTIU PRESENT: enjudiciï, enjudiciïs, enjudiciï, enjudiciem, enjudicieu, enjudiciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: enjudiciés, enjudiciessis, enjudiciés, enjudiciéssim, enjudiciéssiu, enjudiciessin

IMPERATIU: enjudicia, enjudiciï, enjudiciem, enjudicieu, enjudiciïn

->enjullar

■enjullar

v PAT 1 tr Emmetzinar amb blat que porta barrejada llavor de jull.

2 pron Aquella família s’ha enjullat en menjar el blat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjullar

GERUNDI: enjullant

PARTICIPI: enjullat, enjullada, enjullats, enjullades

INDICATIU PRESENT: enjullo, enjulles, enjulla, enjullem, enjulleu, enjullen

INDICATIU IMPERFET: enjullava, enjullaves, enjullava, enjullàvem, enjullàveu, enjullaven

INDICATIU PASSAT: enjullí, enjullares, enjullà, enjullàrem, enjullàreu, enjullaren

INDICATIU FUTUR: enjullaré, enjullaràs, enjullarà, enjullarem, enjullareu, enjullaran

INDICATIU CONDICIONAL: enjullaria, enjullaries, enjullaria, enjullaríem, enjullaríeu, enjullarien

SUBJUNTIU PRESENT: enjulli, enjullis, enjulli, enjullem, enjulleu, enjullin

SUBJUNTIU IMPERFET: enjullés, enjullessis, enjullés, enjulléssim, enjulléssiu, enjullessin

IMPERATIU: enjulla, enjulli, enjullem, enjulleu, enjullin

->enjuncar

■enjuncar

Hom.: enjoncar

[variant de enjoncar]

v tr i pron Enjoncar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enjuncar

GERUNDI: enjuncant

PARTICIPI: enjuncat, enjuncada, enjuncats, enjuncades

INDICATIU PRESENT: enjunco, enjunques, enjunca, enjunquem, enjunqueu, enjunquen

INDICATIU IMPERFET: enjuncava, enjuncaves, enjuncava, enjuncàvem, enjuncàveu, enjuncaven

INDICATIU PASSAT: enjunquí, enjuncares, enjuncà, enjuncàrem, enjuncàreu, enjuncaren

INDICATIU FUTUR: enjuncaré, enjuncaràs, enjuncarà, enjuncarem, enjuncareu, enjuncaran

INDICATIU CONDICIONAL: enjuncaria, enjuncaries, enjuncaria, enjuncaríem, enjuncaríeu, enjuncarien

SUBJUNTIU PRESENT: enjunqui, enjunquis, enjunqui, enjunquem, enjunqueu, enjunquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enjunqués, enjunquessis, enjunqués, enjunquéssim, enjunquéssiu, enjunquessin

IMPERATIU: enjunca, enjunqui, enjunquem, enjunqueu, enjunquin

->enjús

■enjús

[comp. de en^2 i l’ant. jus (v. dejús); 1a FONT: s. XIII]

adv ant Avall.

->enlacrar

■enlacrar

[de lacre]

v tr Lacrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlacrar

GERUNDI: enlacrant

PARTICIPI: enlacrat, enlacrada, enlacrats, enlacrades

INDICATIU PRESENT: enlacro, enlacres, enlacra, enlacrem, enlacreu, enlacren

INDICATIU IMPERFET: enlacrava, enlacraves, enlacrava, enlacràvem, enlacràveu, enlacraven

INDICATIU PASSAT: enlacrí, enlacrares, enlacrà, enlacràrem, enlacràreu, enlacraren

INDICATIU FUTUR: enlacraré, enlacraràs, enlacrarà, enlacrarem, enlacrareu, enlacraran

INDICATIU CONDICIONAL: enlacraria, enlacraries, enlacraria, enlacraríem, enlacraríeu, enlacrarien

SUBJUNTIU PRESENT: enlacri, enlacris, enlacri, enlacrem, enlacreu, enlacrin

SUBJUNTIU IMPERFET: enlacrés, enlacressis, enlacrés, enlacréssim, enlacréssiu, enlacressin

IMPERATIU: enlacra, enlacri, enlacrem, enlacreu, enlacrin

->enlairament

■enlairament

Part. sil.: en_lai_ra_ment

[de enlairar]

m 1 Acció d’enlairar o d’enlairar-se;

2 l’efecte.

->enlairar

■enlairar

Part. sil.: en_lai_rar

Cp. envolar-se

[de enlaire; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 1 tr Alçar enlaire.

2 pron En escapar-li de les mans, el globus anà enlairant-se a poc a poc.

2 fig 1 tr Elevar, exaltar, algú, l’esperit o una facultat espiritual, un sentiment.

2 pron Va enlairant-se més i més: qualsevol dia el faran president. Amb aquestes lectures edificants, l’esperit s’enlaira.

3 tr fig Exalçar, enaltir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlairar

GERUNDI: enlairant

PARTICIPI: enlairat, enlairada, enlairats, enlairades

INDICATIU PRESENT: enlairo, enlaires, enlaira, enlairem, enlaireu, enlairen

INDICATIU IMPERFET: enlairava, enlairaves, enlairava, enlairàvem, enlairàveu, enlairaven

INDICATIU PASSAT: enlairí, enlairares, enlairà, enlairàrem, enlairàreu, enlairaren

INDICATIU FUTUR: enlairaré, enlairaràs, enlairarà, enlairarem, enlairareu, enlairaran

INDICATIU CONDICIONAL: enlairaria, enlairaries, enlairaria, enlairaríem, enlairaríeu, enlairarien

SUBJUNTIU PRESENT: enlairi, enlairis, enlairi, enlairem, enlaireu, enlairin

SUBJUNTIU IMPERFET: enlairés, enlairessis, enlairés, enlairéssim, enlairéssiu, enlairessin

IMPERATIU: enlaira, enlairi, enlairem, enlaireu, enlairin

->enlairat

■enlairat -ada

Part. sil.: en_lai_rat

[de enlairar]

adj 1 Molt enlaire. Un castell enlairat.

2 fig Un enteniment clar i enlairat.

->enlaire

■enlaire

Part. sil.: en_lai_re

[de aire; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adv 1 A una distància més o menys gran de terra, amunt dins l’aire. Els còndors són els ocells que volen més enlaire.

2 fig Pendent, en suspens, sense resoldre. No sé pas com anirà la cosa: tot és encara enlaire. Xerren i xerren, però sempre deixen les qüestions fonamentals enlaire.

->enllà

■enllà

[comp. de de^2 i l’ant. lla (allà); 1a FONT: s. XI]

adv 1 Cap allà, en direcció d’ací allà. Fes-te enllà. Del molí enllà tot són terrenys meus. Mireu més enllà.

2 1 Cap al temps més pretèrit, a partir d’un moment passat. D’ahir enllà.

2 Cap al temps més futur, a partir del moment actual o d’un moment a venir. D’avui enllà, de demà enllà.

3 més enllà de fig Més amunt de, referit a quantitats. No eren més enllà de dotze.

->enllà-ahir

■enllà-ahir

adv Abans-d’ahir.

->enllaç

■enllaç

[de enllaçar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 1 m Unió, connexió, d’una cosa amb una altra. Desfer l’enllaç.

2 m i f p ext Persona, o grup de persones, que té l’encàrrec de mantenir la comunicació i facilitar la coordinació d’esforços, principalment entre dues unitats militars, polítiques, etc., no subordinades entre elles.

2 m 1 Casament.

2 Emparentament.

3 m INFORM 1 Mecanisme que permet que el control passi d’un programa a l’altre.

2 Mitjà per a connectar els elements d’una estructura de dades o fitxers, o instruccions o programes.

3 Element en un document, generalment d’hipertext, que permet de connectar amb altres documents o parts de documents.

4 m OBR PÚBL Indret on dues vies o més s’encreuen a diferent nivell.

5 m QUÍM Interacció entre dos o més àtoms el resultat de la qual és la formació d’un compost, és a dir, d’un agregat que és estable dins un cert interval de temperatures i pressions.

6 m TELECOM Mitjà de comunicació entre dos punts.

->enllacada

■enllacada

[de enllacar]

f Dipòsit de llot que deixen una avinguda, una riuada, en sedimentar-se.

->enllaçament

■enllaçament

[de enllaçar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’enllaçar o d’enllaçar-se;

2 l’efecte.

->enllacar

■enllacar

[de llac]

v 1 1 tr Deixar, una riuada, un embassament, etc., cobert de llot (un terreny).

2 pron Aquest terreny s’ha ben enllacat.

2 tr Embetumar, untar, amb llaca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllacar

GERUNDI: enllacant

PARTICIPI: enllacat, enllacada, enllacats, enllacades

INDICATIU PRESENT: enllaco, enllaques, enllaca, enllaquem, enllaqueu, enllaquen

INDICATIU IMPERFET: enllacava, enllacaves, enllacava, enllacàvem, enllacàveu, enllacaven

INDICATIU PASSAT: enllaquí, enllacares, enllacà, enllacàrem, enllacàreu, enllacaren

INDICATIU FUTUR: enllacaré, enllacaràs, enllacarà, enllacarem, enllacareu, enllacaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllacaria, enllacaries, enllacaria, enllacaríem, enllacaríeu, enllacarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllaqui, enllaquis, enllaqui, enllaquem, enllaqueu, enllaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllaqués, enllaquessis, enllaqués, enllaquéssim, enllaquéssiu, enllaquessin

IMPERATIU: enllaca, enllaqui, enllaquem, enllaqueu, enllaquin

->enllaçar

■enllaçar

[de llaç; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Ajuntar dues o més coses formant llaç o llaços. Enllaçava les cintes les unes amb les altres.

2 pron Els lligaboscs s’enllaçaven amb la vinya salvatge.

2 tr 1 Establir un enllaç entre dues coses o més.

2 INFORM Interconnectar (un document o una part d’aquest) amb altres mitjançant un enllaç.

3 tr Agafar amb el llaç, especialment un cavall indòmit.

4 pron 1 Casar-se.

2 Emparentar-se dues famílies per mitjà d’un o de més casaments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllaçar

GERUNDI: enllaçant

PARTICIPI: enllaçat, enllaçada, enllaçats, enllaçades

INDICATIU PRESENT: enllaço, enllaces, enllaça, enllacem, enllaceu, enllacen

INDICATIU IMPERFET: enllaçava, enllaçaves, enllaçava, enllaçàvem, enllaçàveu, enllaçaven

INDICATIU PASSAT: enllací, enllaçares, enllaçà, enllaçàrem, enllaçàreu, enllaçaren

INDICATIU FUTUR: enllaçaré, enllaçaràs, enllaçarà, enllaçarem, enllaçareu, enllaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllaçaria, enllaçaries, enllaçaria, enllaçaríem, enllaçaríeu, enllaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllaci, enllacis, enllaci, enllacem, enllaceu, enllacin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllacés, enllacessis, enllacés, enllacéssim, enllacéssiu, enllacessin

IMPERATIU: enllaça, enllaci, enllacem, enllaceu, enllacin

->enllaçat

■enllaçat -ada

[de enllaçar]

adj Adornat amb llaços.

->enllagostat

■enllagostat -ada

[de llagosta]

adj Envaït de llagosta.

->enllagrimar-se

■enllagrimar-se

[de llàgrima; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v pron Omplir-se, els ulls, de llàgrimes. Els ulls dels més rústics mariners s’enllagrimaren.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllagrimar

GERUNDI: enllagrimant

PARTICIPI: enllagrimat, enllagrimada, enllagrimats, enllagrimades

INDICATIU PRESENT: enllagrimo, enllagrimes, enllagrima, enllagrimem, enllagrimeu, enllagrimen

INDICATIU IMPERFET: enllagrimava, enllagrimaves, enllagrimava, enllagrimàvem, enllagrimàveu, enllagrimaven

INDICATIU PASSAT: enllagrimí, enllagrimares, enllagrimà, enllagrimàrem, enllagrimàreu, enllagrimaren

INDICATIU FUTUR: enllagrimaré, enllagrimaràs, enllagrimarà, enllagrimarem, enllagrimareu, enllagrimaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllagrimaria, enllagrimaries, enllagrimaria, enllagrimaríem, enllagrimaríeu, enllagrimarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllagrimi, enllagrimis, enllagrimi, enllagrimem, enllagrimeu, enllagrimin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllagrimés, enllagrimessis, enllagrimés, enllagriméssim, enllagriméssiu, enllagrimessin

IMPERATIU: enllagrima, enllagrimi, enllagrimem, enllagrimeu, enllagrimin

->enllaminidor

■enllaminidor -a

[de enllaminir]

adj Enllepolidor.

->enllaminiment

■enllaminiment

[de enllaminir]

m Enllepoliment.

->enllaminir

■enllaminir

[de llamí; 1a FONT: c. 1900]

v tr i pron Enllepolir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllaminir

GERUNDI: enllaminint

PARTICIPI: enllaminit, enllaminida, enllaminits, enllaminides

INDICATIU PRESENT: enllamineixo, enllamineixes, enllamineix, enllaminim, enllaminiu, enllamineixen

INDICATIU IMPERFET: enllaminia, enllaminies, enllaminia, enllaminíem, enllaminíeu, enllaminien

INDICATIU PASSAT: enllaminí, enllaminires, enllaminí, enllaminírem, enllaminíreu, enllaminiren

INDICATIU FUTUR: enllaminiré, enllaminiràs, enllaminirà, enllaminirem, enllaminireu, enllaminiran

INDICATIU CONDICIONAL: enllaminiria, enllaminiries, enllaminiria, enllaminiríem, enllaminiríeu, enllaminirien

SUBJUNTIU PRESENT: enllamineixi, enllamineixis, enllamineixi, enllaminim, enllaminiu, enllamineixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllaminís, enllaminissis, enllaminís, enllaminíssim, enllaminíssiu, enllaminissin

IMPERATIU: enllamineix, enllamineixi, enllaminim, enllaminiu, enllamineixin

->enllandar

■enllandar

[de llanda]

v tr OFIC i TRANSP Guarnir les rodes dels carruatges amb cèrcols de ferro o llandes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllandar

GERUNDI: enllandant

PARTICIPI: enllandat, enllandada, enllandats, enllandades

INDICATIU PRESENT: enllando, enllandes, enllanda, enllandem, enllandeu, enllanden

INDICATIU IMPERFET: enllandava, enllandaves, enllandava, enllandàvem, enllandàveu, enllandaven

INDICATIU PASSAT: enllandí, enllandares, enllandà, enllandàrem, enllandàreu, enllandaren

INDICATIU FUTUR: enllandaré, enllandaràs, enllandarà, enllandarem, enllandareu, enllandaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllandaria, enllandaries, enllandaria, enllandaríem, enllandaríeu, enllandarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllandi, enllandis, enllandi, enllandem, enllandeu, enllandin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllandés, enllandessis, enllandés, enllandéssim, enllandéssiu, enllandessin

IMPERATIU: enllanda, enllandi, enllandem, enllandeu, enllandin

->enllanet

■enllanet

[de enllà]

adv No gaire enllà.

->enllangoriment

■enllangoriment

[de enllangorir]

m 1 Acció d’enllangorir o d’enllangorir-se;

2 l’efecte.

->enllangorir

■enllangorir

[de llangor; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v 1 tr Causar llangor (a algú).

2 pron Esdevenir llangorós.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllangorir

GERUNDI: enllangorint

PARTICIPI: enllangorit, enllangorida, enllangorits, enllangorides

INDICATIU PRESENT: enllangoreixo, enllangoreixes, enllangoreix, enllangorim, enllangoriu, enllangoreixen

INDICATIU IMPERFET: enllangoria, enllangories, enllangoria, enllangoríem, enllangoríeu, enllangorien

INDICATIU PASSAT: enllangorí, enllangorires, enllangorí, enllangorírem, enllangoríreu, enllangoriren

INDICATIU FUTUR: enllangoriré, enllangoriràs, enllangorirà, enllangorirem, enllangorireu, enllangoriran

INDICATIU CONDICIONAL: enllangoriria, enllangoriries, enllangoriria, enllangoriríem, enllangoriríeu, enllangoririen

SUBJUNTIU PRESENT: enllangoreixi, enllangoreixis, enllangoreixi, enllangorim, enllangoriu, enllangoreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllangorís, enllangorissis, enllangorís, enllangoríssim, enllangoríssiu, enllangorissin

IMPERATIU: enllangoreix, enllangoreixi, enllangorim, enllangoriu, enllangoreixin

->enllardador

■enllardador

[de enllardar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Enllardadora.

->enllardadora

■enllardadora

[de enllardar; 1a FONT: 1546]

f Agulla d’enllardar o d’entatxonar.

->enllardament

■enllardament

[de enllardar]

m 1 Acció d’enllardar o d’enllardar-se;

2 l’efecte.

->enllardar

■enllardar

[de llard; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Untar de llard.

2 esp 1 tr Enllardissar.

2 pron Enllardissar-se.

3 tr CONSTR Posar morter, guix, etc., sobre un totxo o maó abans de col·locar-lo al seu lloc en una paret o un envà.

4 tr GASTR 1 Recobrir amb llard una vianda.

2 Ficar llenques de cansalada dins la carn que s’ha de rostir.

5 tr HIST Tirar a algú llard bullent com a càstig.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllardar

GERUNDI: enllardant

PARTICIPI: enllardat, enllardada, enllardats, enllardades

INDICATIU PRESENT: enllardo, enllardes, enllarda, enllardem, enllardeu, enllarden

INDICATIU IMPERFET: enllardava, enllardaves, enllardava, enllardàvem, enllardàveu, enllardaven

INDICATIU PASSAT: enllardí, enllardares, enllardà, enllardàrem, enllardàreu, enllardaren

INDICATIU FUTUR: enllardaré, enllardaràs, enllardarà, enllardarem, enllardareu, enllardaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllardaria, enllardaries, enllardaria, enllardaríem, enllardaríeu, enllardarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllardi, enllardis, enllardi, enllardem, enllardeu, enllardin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllardés, enllardessis, enllardés, enllardéssim, enllardéssiu, enllardessin

IMPERATIU: enllarda, enllardi, enllardem, enllardeu, enllardin

->enllardissament

■enllardissament

[de enllardissar]

m 1 Acció d’enllardissar o d’enllardissar-se;

2 l’efecte.

->enllardissar

■enllardissar

[de llard]

v 1 tr Enllefiscar de llard o una altra substància greixosa.

2 pron Se t’han enllardissat les sabates.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllardissar

GERUNDI: enllardissant

PARTICIPI: enllardissat, enllardissada, enllardissats, enllardissades

INDICATIU PRESENT: enllardisso, enllardisses, enllardissa, enllardissem, enllardisseu, enllardissen

INDICATIU IMPERFET: enllardissava, enllardissaves, enllardissava, enllardissàvem, enllardissàveu, enllardissaven

INDICATIU PASSAT: enllardissí, enllardissares, enllardissà, enllardissàrem, enllardissàreu, enllardissaren

INDICATIU FUTUR: enllardissaré, enllardissaràs, enllardissarà, enllardissarem, enllardissareu, enllardissaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllardissaria, enllardissaries, enllardissaria, enllardissaríem, enllardissaríeu, enllardissarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllardissi, enllardissis, enllardissi, enllardissem, enllardisseu, enllardissin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllardissés, enllardissessis, enllardissés, enllardisséssim, enllardisséssiu, enllardissessin

IMPERATIU: enllardissa, enllardissi, enllardissem, enllardisseu, enllardissin

->enllardonar

■enllardonar

[de llard]

v tr GASTR Enllardar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllardonar

GERUNDI: enllardonant

PARTICIPI: enllardonat, enllardonada, enllardonats, enllardonades

INDICATIU PRESENT: enllardono, enllardones, enllardona, enllardonem, enllardoneu, enllardonen

INDICATIU IMPERFET: enllardonava, enllardonaves, enllardonava, enllardonàvem, enllardonàveu, enllardonaven

INDICATIU PASSAT: enllardoní, enllardonares, enllardonà, enllardonàrem, enllardonàreu, enllardonaren

INDICATIU FUTUR: enllardonaré, enllardonaràs, enllardonarà, enllardonarem, enllardonareu, enllardonaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllardonaria, enllardonaries, enllardonaria, enllardonaríem, enllardonaríeu, enllardonarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllardoni, enllardonis, enllardoni, enllardonem, enllardoneu, enllardonin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllardonés, enllardonessis, enllardonés, enllardonéssim, enllardonéssiu, enllardonessin

IMPERATIU: enllardona, enllardoni, enllardonem, enllardoneu, enllardonin

->enllatada

enllatada

f CONSTR 1 Acció d’enllatar.

2 Enllatat.

->enllatar

■enllatar

[de llata]

v tr CONSTR Posar les llates d’una coberta, d’un sostre, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllatar

GERUNDI: enllatant

PARTICIPI: enllatat, enllatada, enllatats, enllatades

INDICATIU PRESENT: enllato, enllates, enllata, enllatem, enllateu, enllaten

INDICATIU IMPERFET: enllatava, enllataves, enllatava, enllatàvem, enllatàveu, enllataven

INDICATIU PASSAT: enllatí, enllatares, enllatà, enllatàrem, enllatàreu, enllataren

INDICATIU FUTUR: enllataré, enllataràs, enllatarà, enllatarem, enllatareu, enllataran

INDICATIU CONDICIONAL: enllataria, enllataries, enllataria, enllataríem, enllataríeu, enllatarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllati, enllatis, enllati, enllatem, enllateu, enllatin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllatés, enllatessis, enllatés, enllatéssim, enllatéssiu, enllatessin

IMPERATIU: enllata, enllati, enllatem, enllateu, enllatin

->enllatat

enllatat

[de enllatar]

m CONSTR Conjunt de les llates d’una coberta damunt les quals descansen les teules. Enllatat a salt de garsa.

->enllaunament

■enllaunament

Part. sil.: en_llau_na_ment

[de enllaunar]

m Acció d’enllaunar.

->enllaunar

■enllaunar

Part. sil.: en_llau_nar

[de llauna; 1a FONT: 1387]

v tr 1 OFIC Recobrir o folrar amb llauna, ferro, etc. Va fer enllaunar aquell cofre vell.

2 ALIM i EMBAL Envasar en llauna. Enllaunar sardines, tonyina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllaunar

GERUNDI: enllaunant

PARTICIPI: enllaunat, enllaunada, enllaunats, enllaunades

INDICATIU PRESENT: enllauno, enllaunes, enllauna, enllaunem, enllauneu, enllaunen

INDICATIU IMPERFET: enllaunava, enllaunaves, enllaunava, enllaunàvem, enllaunàveu, enllaunaven

INDICATIU PASSAT: enllauní, enllaunares, enllaunà, enllaunàrem, enllaunàreu, enllaunaren

INDICATIU FUTUR: enllaunaré, enllaunaràs, enllaunarà, enllaunarem, enllaunareu, enllaunaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllaunaria, enllaunaries, enllaunaria, enllaunaríem, enllaunaríeu, enllaunarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllauni, enllaunis, enllauni, enllaunem, enllauneu, enllaunin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllaunés, enllaunessis, enllaunés, enllaunéssim, enllaunéssiu, enllaunessin

IMPERATIU: enllauna, enllauni, enllaunem, enllauneu, enllaunin

->enllaunat

■enllaunat -ada

Part. sil.: en_llau_nat

[de enllaunar]

1 adj Dit de la cosa que és en llauna o llaunes.

2 m Llauna o llaunes amb què és enllaunada una cosa.

->enllefernament

■enllefernament

[de enllefernar]

m 1 Acció d’enllefernar o d’enllefernar-se;

2 l’efecte.

->enllefernar

■enllefernar

[de llefre; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Embrutar de greix.

2 pron Va enllefernar-se tota la brusa de sagí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllefernar

GERUNDI: enllefernant

PARTICIPI: enllefernat, enllefernada, enllefernats, enllefernades

INDICATIU PRESENT: enlleferno, enllefernes, enlleferna, enllefernem, enlleferneu, enllefernen

INDICATIU IMPERFET: enllefernava, enllefernaves, enllefernava, enllefernàvem, enllefernàveu, enllefernaven

INDICATIU PASSAT: enlleferní, enllefernares, enllefernà, enllefernàrem, enllefernàreu, enllefernaren

INDICATIU FUTUR: enllefernaré, enllefernaràs, enllefernarà, enllefernarem, enllefernareu, enllefernaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllefernaria, enllefernaries, enllefernaria, enllefernaríem, enllefernaríeu, enllefernarien

SUBJUNTIU PRESENT: enlleferni, enllefernis, enlleferni, enllefernem, enlleferneu, enllefernin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllefernés, enllefernessis, enllefernés, enllefernéssim, enllefernéssiu, enllefernessin

IMPERATIU: enlleferna, enlleferni, enllefernem, enlleferneu, enllefernin

->enllefiscament

■enllefiscament

[de enllefiscar]

m 1 Acció d’enllefiscar o d’enllefiscar-se;

2 l’efecte.

->enllefiscar

■enllefiscar

[format sobre l’arrel de llefiscós; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 tr Embrutar amb una substància llefiscosa.

2 pron No ho fregeixis més ací, que les parets s’enllefisquen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllefiscar

GERUNDI: enllefiscant

PARTICIPI: enllefiscat, enllefiscada, enllefiscats, enllefiscades

INDICATIU PRESENT: enllefisco, enllefisques, enllefisca, enllefisquem, enllefisqueu, enllefisquen

INDICATIU IMPERFET: enllefiscava, enllefiscaves, enllefiscava, enllefiscàvem, enllefiscàveu, enllefiscaven

INDICATIU PASSAT: enllefisquí, enllefiscares, enllefiscà, enllefiscàrem, enllefiscàreu, enllefiscaren

INDICATIU FUTUR: enllefiscaré, enllefiscaràs, enllefiscarà, enllefiscarem, enllefiscareu, enllefiscaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllefiscaria, enllefiscaries, enllefiscaria, enllefiscaríem, enllefiscaríeu, enllefiscarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllefisqui, enllefisquis, enllefisqui, enllefisquem, enllefisqueu, enllefisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllefisqués, enllefisquessis, enllefisqués, enllefisquéssim, enllefisquéssiu, enllefisquessin

IMPERATIU: enllefisca, enllefisqui, enllefisquem, enllefisqueu, enllefisquin

->enlleganyar-se

■enlleganyar-se

[de lleganya]

v pron 1 Omplir-se de lleganyes.

2 Cobrir-se, el cel, totalment o parcialment de lleganys. Feia un dia molt clar, però ara el cel va enlleganyant-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlleganyar

GERUNDI: enlleganyant

PARTICIPI: enlleganyat, enlleganyada, enlleganyats, enlleganyades

INDICATIU PRESENT: enlleganyo, enlleganyes, enlleganya, enlleganyem, enlleganyeu, enlleganyen

INDICATIU IMPERFET: enlleganyava, enlleganyaves, enlleganyava, enlleganyàvem, enlleganyàveu, enlleganyaven

INDICATIU PASSAT: enlleganyí, enlleganyares, enlleganyà, enlleganyàrem, enlleganyàreu, enlleganyaren

INDICATIU FUTUR: enlleganyaré, enlleganyaràs, enlleganyarà, enlleganyarem, enlleganyareu, enlleganyaran

INDICATIU CONDICIONAL: enlleganyaria, enlleganyaries, enlleganyaria, enlleganyaríem, enlleganyaríeu, enlleganyarien

SUBJUNTIU PRESENT: enlleganyi, enlleganyis, enlleganyi, enlleganyem, enlleganyeu, enlleganyin

SUBJUNTIU IMPERFET: enlleganyés, enlleganyessis, enlleganyés, enlleganyéssim, enlleganyéssiu, enlleganyessin

IMPERATIU: enlleganya, enlleganyi, enlleganyem, enlleganyeu, enlleganyin

->enlleïdor

■enlleïdor -a

Part. sil.: en_lle_ï_dor

[de enlleir-se]

adj Que fa enlleir.

->enlleïment

■enlleïment

Part. sil.: en_lle_ï_ment

[de enlleir-se]

m Estat del qui està enlleït.

->enlleir-se

■enlleir-se

Part. sil.: en_lle_ir-se

[d’origen incert, probablement d’un ll. vg. *inlaedĕre, recomposició del ll. illīdĕre ‘picar, esclafar’, der. del ll. laedĕre ‘ferir’; 1a FONT: c. 1880]

v pron Consumir-se, decandir-se. Sempre a casa t’enlleiràs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlleir

GERUNDI: enlleint

PARTICIPI: enlleït, enlleïda, enlleïts, enlleïdes

INDICATIU PRESENT: enlleeixo, enlleeixes, enlleeix, enlleïm, enlleïu, enlleeixen

INDICATIU IMPERFET: enlleïa, enlleïes, enlleïa, enlleíem, enlleíeu, enlleïen

INDICATIU PASSAT: enlleí, enlleïres, enlleí, enlleírem, enlleíreu, enlleïren

INDICATIU FUTUR: enlleiré, enlleiràs, enlleirà, enlleirem, enlleireu, enlleiran

INDICATIU CONDICIONAL: enlleiria, enlleiries, enlleiria, enlleiríem, enlleiríeu, enlleirien

SUBJUNTIU PRESENT: enlleeixi, enlleeixis, enlleeixi, enlleïm, enlleïu, enlleeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enlleís, enlleïssis, enlleís, enlleíssim, enlleíssiu, enlleïssin

IMPERATIU: enlleeix, enlleeixi, enlleïm, enlleïu, enlleeixin

->enllepissada

■enllepissada

[de enllepissar]

f 1 Acció d’enllepissar;

2 l’efecte.

->enllepissament

■enllepissament

[de enllepissar]

m 1 Acció d’enllepissar o d’enllepissar-se;

2 l’efecte.

->enllepissar

■enllepissar

[de llepar]

v 1 tr Embrutar amb una substància llepissosa.

2 pron Si suques el pa amb tomàquet t’enllepissaràs les mans.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllepissar

GERUNDI: enllepissant

PARTICIPI: enllepissat, enllepissada, enllepissats, enllepissades

INDICATIU PRESENT: enllepisso, enllepisses, enllepissa, enllepissem, enllepisseu, enllepissen

INDICATIU IMPERFET: enllepissava, enllepissaves, enllepissava, enllepissàvem, enllepissàveu, enllepissaven

INDICATIU PASSAT: enllepissí, enllepissares, enllepissà, enllepissàrem, enllepissàreu, enllepissaren

INDICATIU FUTUR: enllepissaré, enllepissaràs, enllepissarà, enllepissarem, enllepissareu, enllepissaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllepissaria, enllepissaries, enllepissaria, enllepissaríem, enllepissaríeu, enllepissarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllepissi, enllepissis, enllepissi, enllepissem, enllepisseu, enllepissin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllepissés, enllepissessis, enllepissés, enllepisséssim, enllepisséssiu, enllepissessin

IMPERATIU: enllepissa, enllepissi, enllepissem, enllepisseu, enllepissin

->enllepolidor

■enllepolidor -a

[de enllepolir]

adj Que enllepoleix.

->enllepoliment

■enllepoliment

[de enllepolir; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 Acció d’enllepolir o d’enllepolir-se;

2 l’efecte.

->enllepolir

■enllepolir

[de llépol; 1a FONT: 1345]

v 1 1 tr Atreure algú quelcom d’apetitós, seductor, afalagador, etc. Els caramels l’enllepoleixen.

2 pron Acostumar-se, algú, a alguna cosa pel plaer que hi troba.

2 tr Atreure amb l’al·licient d’una cosa dolça, agradable, afalagadora, etc. Enllepolia els coloms amb veces i grans d’arròs. L’enllepoliren amb falses promeses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllepolir

GERUNDI: enllepolint

PARTICIPI: enllepolit, enllepolida, enllepolits, enllepolides

INDICATIU PRESENT: enllepoleixo, enllepoleixes, enllepoleix, enllepolim, enllepoliu, enllepoleixen

INDICATIU IMPERFET: enllepolia, enllepolies, enllepolia, enllepolíem, enllepolíeu, enllepolien

INDICATIU PASSAT: enllepolí, enllepolires, enllepolí, enllepolírem, enllepolíreu, enllepoliren

INDICATIU FUTUR: enllepoliré, enllepoliràs, enllepolirà, enllepolirem, enllepolireu, enllepoliran

INDICATIU CONDICIONAL: enllepoliria, enllepoliries, enllepoliria, enllepoliríem, enllepoliríeu, enllepolirien

SUBJUNTIU PRESENT: enllepoleixi, enllepoleixis, enllepoleixi, enllepolim, enllepoliu, enllepoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllepolís, enllepolissis, enllepolís, enllepolíssim, enllepolíssiu, enllepolissin

IMPERATIU: enllepoleix, enllepoleixi, enllepolim, enllepoliu, enllepoleixin

->enllestiment

■enllestiment

[de enllestir]

m 1 Acció d’enllestir o d’enllestir-se;

2 l’efecte.

->enllestir

■enllestir

[de llest; 1a FONT: 1479]

v 1 tr Acabar de fer, deixar llest; finir. Un cop hauràs enllestit la feina podràs sortir.

2 pron Apressar-se, cuitar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllestir

GERUNDI: enllestint

PARTICIPI: enllestit, enllestida, enllestits, enllestides

INDICATIU PRESENT: enllesteixo, enllesteixes, enllesteix, enllestim, enllestiu, enllesteixen

INDICATIU IMPERFET: enllestia, enllesties, enllestia, enllestíem, enllestíeu, enllestien

INDICATIU PASSAT: enllestí, enllestires, enllestí, enllestírem, enllestíreu, enllestiren

INDICATIU FUTUR: enllestiré, enllestiràs, enllestirà, enllestirem, enllestireu, enllestiran

INDICATIU CONDICIONAL: enllestiria, enllestiries, enllestiria, enllestiríem, enllestiríeu, enllestirien

SUBJUNTIU PRESENT: enllesteixi, enllesteixis, enllesteixi, enllestim, enllestiu, enllesteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllestís, enllestissis, enllestís, enllestíssim, enllestíssiu, enllestissin

IMPERATIU: enllesteix, enllesteixi, enllestim, enllestiu, enllesteixin

->enlletgidor

■enlletgidor -a

[de enlletgir]

adj Que enlletgeix.

->enlletgiment

■enlletgiment

[de enlletgir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’enlletgir o d’enlletgir-se;

2 l’efecte.

->enlletgir

■enlletgir

[de lleig; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Fer tornar o semblar lleig. Deixa-ho així: si ho tocaves, encara ho enlletgiries. Trobo que anar tan pintada més aviat l’enlletgeix.

2 fig El vici enlletgeix l’ànima.

2 pron 1 Esdevenir lleig. Com més va, més s’enlletgeix.

2 fig S’ha deixat dominar per l’avarícia, i el seu cor s’ha anat enlletgint.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlletgir

GERUNDI: enlletgint

PARTICIPI: enlletgit, enlletgida, enlletgits, enlletgides

INDICATIU PRESENT: enlletgeixo, enlletgeixes, enlletgeix, enlletgim, enlletgiu, enlletgeixen

INDICATIU IMPERFET: enlletgia, enlletgies, enlletgia, enlletgíem, enlletgíeu, enlletgien

INDICATIU PASSAT: enlletgí, enlletgires, enlletgí, enlletgírem, enlletgíreu, enlletgiren

INDICATIU FUTUR: enlletgiré, enlletgiràs, enlletgirà, enlletgirem, enlletgireu, enlletgiran

INDICATIU CONDICIONAL: enlletgiria, enlletgiries, enlletgiria, enlletgiríem, enlletgiríeu, enlletgirien

SUBJUNTIU PRESENT: enlletgeixi, enlletgeixis, enlletgeixi, enlletgim, enlletgiu, enlletgeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enlletgís, enlletgissis, enlletgís, enlletgíssim, enlletgíssiu, enlletgissin

IMPERATIU: enlletgeix, enlletgeixi, enlletgim, enlletgiu, enlletgeixin

->enlletrat

■enlletrat -ada

[de lletra]

adj Que sap de lletra.

->enlliçar

■enlliçar

[de lliç]

v tr TÈXT Afegir lliços al teler.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlliçar

GERUNDI: enlliçant

PARTICIPI: enlliçat, enlliçada, enlliçats, enlliçades

INDICATIU PRESENT: enlliço, enllices, enlliça, enllicem, enlliceu, enllicen

INDICATIU IMPERFET: enlliçava, enlliçaves, enlliçava, enlliçàvem, enlliçàveu, enlliçaven

INDICATIU PASSAT: enllicí, enlliçares, enlliçà, enlliçàrem, enlliçàreu, enlliçaren

INDICATIU FUTUR: enlliçaré, enlliçaràs, enlliçarà, enlliçarem, enlliçareu, enlliçaran

INDICATIU CONDICIONAL: enlliçaria, enlliçaries, enlliçaria, enlliçaríem, enlliçaríeu, enlliçarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllici, enllicis, enllici, enllicem, enlliceu, enllicin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllicés, enllicessis, enllicés, enllicéssim, enllicéssiu, enllicessin

IMPERATIU: enlliça, enllici, enllicem, enlliceu, enllicin

->enllistament

■enllistament

[de enllistar]

m Allistament.

->enllistar

■enllistar

[de llista; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr i pron Allistar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllistar

GERUNDI: enllistant

PARTICIPI: enllistat, enllistada, enllistats, enllistades

INDICATIU PRESENT: enllisto, enllistes, enllista, enllistem, enllisteu, enllisten

INDICATIU IMPERFET: enllistava, enllistaves, enllistava, enllistàvem, enllistàveu, enllistaven

INDICATIU PASSAT: enllistí, enllistares, enllistà, enllistàrem, enllistàreu, enllistaren

INDICATIU FUTUR: enllistaré, enllistaràs, enllistarà, enllistarem, enllistareu, enllistaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllistaria, enllistaries, enllistaria, enllistaríem, enllistaríeu, enllistarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllisti, enllistis, enllisti, enllistem, enllisteu, enllistin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllistés, enllistessis, enllistés, enllistéssim, enllistéssiu, enllistessin

IMPERATIU: enllista, enllisti, enllistem, enllisteu, enllistin

->enllistonar

■enllistonar

[de llistó^1; 1a FONT: 1580]

v tr FUST 1 Posar llistons en alguna cosa.

2 Fer fort amb llistons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllistonar

GERUNDI: enllistonant

PARTICIPI: enllistonat, enllistonada, enllistonats, enllistonades

INDICATIU PRESENT: enllistono, enllistones, enllistona, enllistonem, enllistoneu, enllistonen

INDICATIU IMPERFET: enllistonava, enllistonaves, enllistonava, enllistonàvem, enllistonàveu, enllistonaven

INDICATIU PASSAT: enllistoní, enllistonares, enllistonà, enllistonàrem, enllistonàreu, enllistonaren

INDICATIU FUTUR: enllistonaré, enllistonaràs, enllistonarà, enllistonarem, enllistonareu, enllistonaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllistonaria, enllistonaries, enllistonaria, enllistonaríem, enllistonaríeu, enllistonarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllistoni, enllistonis, enllistoni, enllistonem, enllistoneu, enllistonin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllistonés, enllistonessis, enllistonés, enllistonéssim, enllistonéssiu, enllistonessin

IMPERATIU: enllistona, enllistoni, enllistonem, enllistoneu, enllistonin

->enllistonat

■enllistonat

[de enllistonar]

m FUST Plafó o cloenda formats per llistons juxtaposats.

->enllitament

enllitament

[de enllitar]

m 1 Acció d’enllitar o d’enllitar-se;

2 l’efecte.

->enllitar

■enllitar

[de llit; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v 1 tr Ficar (un malalt) al llit.

2 pron Es va enllitar i ja no se’n va moure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllitar

GERUNDI: enllitant

PARTICIPI: enllitat, enllitada, enllitats, enllitades

INDICATIU PRESENT: enllito, enllites, enllita, enllitem, enlliteu, enlliten

INDICATIU IMPERFET: enllitava, enllitaves, enllitava, enllitàvem, enllitàveu, enllitaven

INDICATIU PASSAT: enllití, enllitares, enllità, enllitàrem, enllitàreu, enllitaren

INDICATIU FUTUR: enllitaré, enllitaràs, enllitarà, enllitarem, enllitareu, enllitaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllitaria, enllitaries, enllitaria, enllitaríem, enllitaríeu, enllitarien

SUBJUNTIU PRESENT: enlliti, enllitis, enlliti, enllitem, enlliteu, enllitin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllités, enllitessis, enllités, enllitéssim, enllitéssiu, enllitessin

IMPERATIU: enllita, enlliti, enllitem, enlliteu, enllitin

->enllitegar

■enllitegar

[de enllitar]

v tr i pron dial Enllitar.

->enlloc

■enlloc

[de en^2 i lloc]

adv En cap banda. No el troben enlloc. L’has vist mai enlloc?

->enllomar

■enllomar

v tr GRÀF Reforçar el llom (d’un llibre).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllomar

GERUNDI: enllomant

PARTICIPI: enllomat, enllomada, enllomats, enllomades

INDICATIU PRESENT: enllomo, enllomes, enlloma, enllomem, enllomeu, enllomen

INDICATIU IMPERFET: enllomava, enllomaves, enllomava, enllomàvem, enllomàveu, enllomaven

INDICATIU PASSAT: enllomí, enllomares, enllomà, enllomàrem, enllomàreu, enllomaren

INDICATIU FUTUR: enllomaré, enllomaràs, enllomarà, enllomarem, enllomareu, enllomaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllomaria, enllomaries, enllomaria, enllomaríem, enllomaríeu, enllomarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllomi, enllomis, enllomi, enllomem, enllomeu, enllomin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllomés, enllomessis, enllomés, enlloméssim, enlloméssiu, enllomessin

IMPERATIU: enlloma, enllomi, enllomem, enllomeu, enllomin

->enllorament

■enllorament

[de enllorar]

m 1 Acció d’enllorar o d’enllorar-se;

2 l’efecte.

->enllorar

■enllorar

[de llor^2; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr i pron entelar^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllorar

GERUNDI: enllorant

PARTICIPI: enllorat, enllorada, enllorats, enllorades

INDICATIU PRESENT: enlloro, enllores, enllora, enllorem, enlloreu, enlloren

INDICATIU IMPERFET: enllorava, enlloraves, enllorava, enlloràvem, enlloràveu, enlloraven

INDICATIU PASSAT: enllorí, enllorares, enllorà, enlloràrem, enlloràreu, enlloraren

INDICATIU FUTUR: enlloraré, enlloraràs, enllorarà, enllorarem, enllorareu, enlloraran

INDICATIU CONDICIONAL: enlloraria, enlloraries, enlloraria, enlloraríem, enlloraríeu, enllorarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllori, enlloris, enllori, enllorem, enlloreu, enllorin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllorés, enlloressis, enllorés, enlloréssim, enlloréssiu, enlloressin

IMPERATIU: enllora, enllori, enllorem, enlloreu, enllorin

->enllordar

■enllordar

[de llord; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr i pron Embrutar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllordar

GERUNDI: enllordant

PARTICIPI: enllordat, enllordada, enllordats, enllordades

INDICATIU PRESENT: enllordo, enllordes, enllorda, enllordem, enllordeu, enllorden

INDICATIU IMPERFET: enllordava, enllordaves, enllordava, enllordàvem, enllordàveu, enllordaven

INDICATIU PASSAT: enllordí, enllordares, enllordà, enllordàrem, enllordàreu, enllordaren

INDICATIU FUTUR: enllordaré, enllordaràs, enllordarà, enllordarem, enllordareu, enllordaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllordaria, enllordaries, enllordaria, enllordaríem, enllordaríeu, enllordarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllordi, enllordis, enllordi, enllordem, enllordeu, enllordin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllordés, enllordessis, enllordés, enllordéssim, enllordéssiu, enllordessin

IMPERATIU: enllorda, enllordi, enllordem, enllordeu, enllordin

->enllosar

■enllosar

[de llosa; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr CONSTR 1 Empedrar amb lloses.

2 Cobrir (una casa) amb lloses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllosar

GERUNDI: enllosant

PARTICIPI: enllosat, enllosada, enllosats, enllosades

INDICATIU PRESENT: enlloso, enlloses, enllosa, enllosem, enlloseu, enllosen

INDICATIU IMPERFET: enllosava, enllosaves, enllosava, enllosàvem, enllosàveu, enllosaven

INDICATIU PASSAT: enllosí, enllosares, enllosà, enllosàrem, enllosàreu, enllosaren

INDICATIU FUTUR: enllosaré, enllosaràs, enllosarà, enllosarem, enllosareu, enllosaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllosaria, enllosaries, enllosaria, enllosaríem, enllosaríeu, enllosarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllosi, enllosis, enllosi, enllosem, enlloseu, enllosin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllosés, enllosessis, enllosés, enlloséssim, enlloséssiu, enllosessin

IMPERATIU: enllosa, enllosi, enllosem, enlloseu, enllosin

->enllosat

■enllosat

[de enllosar; 1a FONT: 1555]

m CONSTR 1 Paviment fet de lloses. L’enllosat del soler de l’església es conserva intacte.

2 Conjunt de lloses que formen la coberta d’una casa. Un enllosat de llicorella.

->enllotament

■enllotament

[de enllotar]

m 1 Acció d’enllotar o d’enllotar-se;

2 l’efecte.

->enllotar

■enllotar

[de llot; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr 1 Cobrir de llot.

2 esp enllacar 1.

3 Embrutar de llot.

2 pron El camí s’ha enllotat molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllotar

GERUNDI: enllotant

PARTICIPI: enllotat, enllotada, enllotats, enllotades

INDICATIU PRESENT: enlloto, enllotes, enllota, enllotem, enlloteu, enlloten

INDICATIU IMPERFET: enllotava, enllotaves, enllotava, enllotàvem, enllotàveu, enllotaven

INDICATIU PASSAT: enllotí, enllotares, enllotà, enllotàrem, enllotàreu, enllotaren

INDICATIU FUTUR: enllotaré, enllotaràs, enllotarà, enllotarem, enllotareu, enllotaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllotaria, enllotaries, enllotaria, enllotaríem, enllotaríeu, enllotarien

SUBJUNTIU PRESENT: enlloti, enllotis, enlloti, enllotem, enlloteu, enllotin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllotés, enllotessis, enllotés, enllotéssim, enllotéssiu, enllotessin

IMPERATIU: enllota, enlloti, enllotem, enlloteu, enllotin

->enllotassat

■enllotassat -ada

[de llot]

adj Brut de llot.

->enlluentar

■enlluentar

Part. sil.: en_llu_en_tar

[de lluent]

v tr Enlluentir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlluentar

GERUNDI: enlluentant

PARTICIPI: enlluentat, enlluentada, enlluentats, enlluentades

INDICATIU PRESENT: enlluento, enlluentes, enlluenta, enlluentem, enlluenteu, enlluenten

INDICATIU IMPERFET: enlluentava, enlluentaves, enlluentava, enlluentàvem, enlluentàveu, enlluentaven

INDICATIU PASSAT: enlluentí, enlluentares, enlluentà, enlluentàrem, enlluentàreu, enlluentaren

INDICATIU FUTUR: enlluentaré, enlluentaràs, enlluentarà, enlluentarem, enlluentareu, enlluentaran

INDICATIU CONDICIONAL: enlluentaria, enlluentaries, enlluentaria, enlluentaríem, enlluentaríeu, enlluentarien

SUBJUNTIU PRESENT: enlluenti, enlluentis, enlluenti, enlluentem, enlluenteu, enlluentin

SUBJUNTIU IMPERFET: enlluentés, enlluentessis, enlluentés, enlluentéssim, enlluentéssiu, enlluentessin

IMPERATIU: enlluenta, enlluenti, enlluentem, enlluenteu, enlluentin

->enlluentir

■enlluentir

Part. sil.: en_llu_en_tir

[de lluent; 1a FONT: s. XX, Carner]

v tr Fer tornar lluent alguna cosa, especialment amb el fregadís, el poliment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlluentir

GERUNDI: enlluentint

PARTICIPI: enlluentit, enlluentida, enlluentits, enlluentides

INDICATIU PRESENT: enlluenteixo, enlluenteixes, enlluenteix, enlluentim, enlluentiu, enlluenteixen

INDICATIU IMPERFET: enlluentia, enlluenties, enlluentia, enlluentíem, enlluentíeu, enlluentien

INDICATIU PASSAT: enlluentí, enlluentires, enlluentí, enlluentírem, enlluentíreu, enlluentiren

INDICATIU FUTUR: enlluentiré, enlluentiràs, enlluentirà, enlluentirem, enlluentireu, enlluentiran

INDICATIU CONDICIONAL: enlluentiria, enlluentiries, enlluentiria, enlluentiríem, enlluentiríeu, enlluentirien

SUBJUNTIU PRESENT: enlluenteixi, enlluenteixis, enlluenteixi, enlluentim, enlluentiu, enlluenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enlluentís, enlluentissis, enlluentís, enlluentíssim, enlluentíssiu, enlluentissin

IMPERATIU: enlluenteix, enlluenteixi, enlluentim, enlluentiu, enlluenteixin

->enlluernador

■enlluernador -a

Part. sil.: en_llu_er_na_dor

[de enlluernar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Que enlluerna. Una claror enlluernadora.

->enlluernament

■enlluernament

Part. sil.: en_llu_er_na_ment

[de enlluernar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’enlluernar;

2 l’efecte.

->enlluernar

■enlluernar

Part. sil.: en_llu_er_nar

[de lluerna; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 1 Ofuscar la vista amb una llum massa viva. Aquesta bombeta tan potent us enlluernarà.

2 abs Aquest sol enlluerna!

3 estar enlluernat No veure res, en entrar en un lloc de poca claredat, per efecte de tenir els ulls acostumats a una claror més viva.

2 fig 1 Fascinar, algú o alguna cosa, amb el seu esclat. La fastuositat de la cort l’enlluernava.

2 Al·lucinar amb coses aparents o falses. T’enlluerna contant-te les seves grandeses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlluernar

GERUNDI: enlluernant

PARTICIPI: enlluernat, enlluernada, enlluernats, enlluernades

INDICATIU PRESENT: enlluerno, enlluernes, enlluerna, enlluernem, enlluerneu, enlluernen

INDICATIU IMPERFET: enlluernava, enlluernaves, enlluernava, enlluernàvem, enlluernàveu, enlluernaven

INDICATIU PASSAT: enlluerní, enlluernares, enlluernà, enlluernàrem, enlluernàreu, enlluernaren

INDICATIU FUTUR: enlluernaré, enlluernaràs, enlluernarà, enlluernarem, enlluernareu, enlluernaran

INDICATIU CONDICIONAL: enlluernaria, enlluernaries, enlluernaria, enlluernaríem, enlluernaríeu, enlluernarien

SUBJUNTIU PRESENT: enlluerni, enlluernis, enlluerni, enlluernem, enlluerneu, enlluernin

SUBJUNTIU IMPERFET: enlluernés, enlluernessis, enlluernés, enlluernéssim, enlluernéssiu, enlluernessin

IMPERATIU: enlluerna, enlluerni, enlluernem, enlluerneu, enlluernin

->enlluir

■enlluir

Part. sil.: en_llu_ir

[de lluir^1; 1a FONT: 1446]

v tr Emblanquinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enlluir

GERUNDI: enlluint

PARTICIPI: enlluït, enlluïda, enlluïts, enlluïdes

INDICATIU PRESENT: enllueixo, enllueixes, enllueix, enlluïm, enlluïu, enllueixen

INDICATIU IMPERFET: enlluïa, enlluïes, enlluïa, enlluíem, enlluíeu, enlluïen

INDICATIU PASSAT: enlluí, enlluïres, enlluí, enlluírem, enlluíreu, enlluïren

INDICATIU FUTUR: enlluiré, enlluiràs, enlluirà, enlluirem, enlluireu, enlluiran

INDICATIU CONDICIONAL: enlluiria, enlluiries, enlluiria, enlluiríem, enlluiríeu, enlluirien

SUBJUNTIU PRESENT: enllueixi, enllueixis, enllueixi, enlluïm, enlluïu, enllueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enlluís, enlluïssis, enlluís, enlluíssim, enlluíssiu, enlluïssin

IMPERATIU: enllueix, enllueixi, enlluïm, enlluïu, enllueixin

->enllumenament

■enllumenament

[de enllumenar]

m LUM 1 1 Acció d’enllumenar;

2 l’efecte.

2 METROL Il·luminació.

->enllumenar

■enllumenar

[de llum; 1a FONT: s. XIII]

v tr LUM 1 Fer claror, especialment un llum.

2 Posar un llum o llums en algun indret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllumenar

GERUNDI: enllumenant

PARTICIPI: enllumenat, enllumenada, enllumenats, enllumenades

INDICATIU PRESENT: enllumeno, enllumenes, enllumena, enllumenem, enllumeneu, enllumenen

INDICATIU IMPERFET: enllumenava, enllumenaves, enllumenava, enllumenàvem, enllumenàveu, enllumenaven

INDICATIU PASSAT: enllumení, enllumenares, enllumenà, enllumenàrem, enllumenàreu, enllumenaren

INDICATIU FUTUR: enllumenaré, enllumenaràs, enllumenarà, enllumenarem, enllumenareu, enllumenaran

INDICATIU CONDICIONAL: enllumenaria, enllumenaries, enllumenaria, enllumenaríem, enllumenaríeu, enllumenarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllumeni, enllumenis, enllumeni, enllumenem, enllumeneu, enllumenin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllumenés, enllumenessis, enllumenés, enllumenéssim, enllumenéssiu, enllumenessin

IMPERATIU: enllumena, enllumeni, enllumenem, enllumeneu, enllumenin

->enllumenat

■enllumenat

[de enllumenar]

m 1 LUM Conjunt de llums que enllumenen un indret qualsevol. Enllumenat públic.

2 AUT Conjunt de llums que duu un vehicle a fi d’il·luminar el seu camí (fars), indicar la seva posició (llums de posició), advertir d’alguna maniobra que hom vol efectuar (llums intermitents, de marxa enrere, etc.), il·luminar una part del vehicle (llum de matrícula), etc.

->enllunat

■enllunat -ada

[de lluna; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

adj 1 Il·luminat de claror de lluna.

2 Llunàtic.

->enllustrador

■enllustrador -a

[de enllustrar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m i f OFIC Persona que enllustra, especialment el qui té per ofici enllustrar el calçat.

->enllustrament

enllustrament

[de enllustrar]

m TÈXT Acabament destinat a modificar l’aspecte superficial dels teixits de cotó, lli, llana o fibres artificials comunicant-los una lluentor més o menys intensa, segons el procediment emprat.

->enllustrar

■enllustrar

[de llustre^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Donar llustre. El mirall és molt brut: hem d’enllustrar-lo.

2 pron Mai no t’enllustres les sabates.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllustrar

GERUNDI: enllustrant

PARTICIPI: enllustrat, enllustrada, enllustrats, enllustrades

INDICATIU PRESENT: enllustro, enllustres, enllustra, enllustrem, enllustreu, enllustren

INDICATIU IMPERFET: enllustrava, enllustraves, enllustrava, enllustràvem, enllustràveu, enllustraven

INDICATIU PASSAT: enllustrí, enllustrares, enllustrà, enllustràrem, enllustràreu, enllustraren

INDICATIU FUTUR: enllustraré, enllustraràs, enllustrarà, enllustrarem, enllustrareu, enllustraran

INDICATIU CONDICIONAL: enllustraria, enllustraries, enllustraria, enllustraríem, enllustraríeu, enllustrarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllustri, enllustris, enllustri, enllustrem, enllustreu, enllustrin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllustrés, enllustressis, enllustrés, enllustréssim, enllustréssiu, enllustressin

IMPERATIU: enllustra, enllustri, enllustrem, enllustreu, enllustrin

->enllustrar-se

■enllustrar-se

[v. enllustrar^1]

v pron Començar de fer-se fosc; vesprejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enllustrar

GERUNDI: enllustrant

PARTICIPI: enllustrat, enllustrada, enllustrats, enllustrades

INDICATIU PRESENT: enllustro, enllustres, enllustra, enllustrem, enllustreu, enllustren

INDICATIU IMPERFET: enllustrava, enllustraves, enllustrava, enllustràvem, enllustràveu, enllustraven

INDICATIU PASSAT: enllustrí, enllustrares, enllustrà, enllustràrem, enllustràreu, enllustraren

INDICATIU FUTUR: enllustraré, enllustraràs, enllustrarà, enllustrarem, enllustrareu, enllustraran

INDICATIU CONDICIONAL: enllustraria, enllustraries, enllustraria, enllustraríem, enllustraríeu, enllustrarien

SUBJUNTIU PRESENT: enllustri, enllustris, enllustri, enllustrem, enllustreu, enllustrin

SUBJUNTIU IMPERFET: enllustrés, enllustressis, enllustrés, enllustréssim, enllustréssiu, enllustressin

IMPERATIU: enllustra, enllustri, enllustrem, enllustreu, enllustrin

->enmig

■enmig

[de en^2 i mig; 1a FONT: s. XIV, Llull]

Mot emprat en l’expressió enmig de loc prep 1 Indica situació dins una munió o un ajust de persones o coses. Al metro, enmig de tanta gent, em vaig sentir encara més sol. L’olla és enmig dels altres atuells.

2 Indica coexistència o coincidència amb un conjunt de coses dissemblants. Enmig d’aquests dies de tristesa, hi ha hagut també moments d’alegria. Enmig de la gatzara general, ell restà tota l’estona silenciós i moix.

->-ennal

-ennal

Forma sufixada que prové del llatí -ennalis, sufix derivat de annus ‘any’, que significa ‘que dura x anys’, ‘que passa cada x anys’. Ex.: biennal, triennal.

->ennassat

■ennassat -ada

[de nas; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Tapat de nas.

2 veu ennassada Veu del qui té el nas tapat.

->ennavegar-se

■ennavegar-se

[de navegar]

v pron engolfar-se 2. S’ennavegaren per l’oceà desconegut. Jo de tu no m’ennavegaria en una empresa tan arriscada!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ennavegar

GERUNDI: ennavegant

PARTICIPI: ennavegat, ennavegada, ennavegats, ennavegades

INDICATIU PRESENT: ennavego, ennavegues, ennavega, ennaveguem, ennavegueu, ennaveguen

INDICATIU IMPERFET: ennavegava, ennavegaves, ennavegava, ennavegàvem, ennavegàveu, ennavegaven

INDICATIU PASSAT: ennaveguí, ennavegares, ennavegà, ennavegàrem, ennavegàreu, ennavegaren

INDICATIU FUTUR: ennavegaré, ennavegaràs, ennavegarà, ennavegarem, ennavegareu, ennavegaran

INDICATIU CONDICIONAL: ennavegaria, ennavegaries, ennavegaria, ennavegaríem, ennavegaríeu, ennavegarien

SUBJUNTIU PRESENT: ennavegui, ennaveguis, ennavegui, ennaveguem, ennavegueu, ennaveguin

SUBJUNTIU IMPERFET: ennavegués, ennaveguessis, ennavegués, ennaveguéssim, ennaveguéssiu, ennaveguessin

IMPERATIU: ennavega, ennavegui, ennaveguem, ennavegueu, ennaveguin

->enne-

■enne-

Forma prefixada del mot grec ennéa, que significa ‘nou’ (9). Ex.: enneandre.

->ennea-

■ennea-

Forma prefixada del mot grec ennéa, que significa ‘nou’ (9). Ex.: enneàgon, enneaèdric, enneasíl·lab.

->ennèade

ennèade

Part. sil.: en_nè_a_de

f Conjunt de nou elements.

->enneàgon

enneàgon

Part. sil.: en_ne_à_gon

m GEOM Polígon de nou angles i, per tant, de nou costats.

->enneagonal

enneagonal

Part. sil.: en_ne_a_go_nal

adj GEOM 1 Relatiu o pertanyent a l’enneàgon.

2 Que té nou angles.

3 Que té per base un enneàgon.

->enneasíl·lab

■enneasíl·lab -a

Part. sil.: en_ne_a_síl_lab

[del gr. enneasýllabos, íd.]

1 adj Que té nou síl·labes.

2 m MÈTR Vers de nou síl·labes.

->enneasil·làbic

■enneasil·làbic -a

Part. sil.: en_ne_a_sil_là_bic

[de enneasíl·lab]

adj MÈTR Enneasíl·lab.

->ennegridor

■ennegridor -a

[de ennegrir]

adj Que ennegreix.

->ennegriment

■ennegriment

[de ennegrir; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Acció d’ennegrir o d’ennegrir-se;

2 l’efecte.

->ennegrir

■ennegrir

[de negre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer tornar negre.

2 pron Esdevenir negre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ennegrir

GERUNDI: ennegrint

PARTICIPI: ennegrit, ennegrida, ennegrits, ennegrides

INDICATIU PRESENT: ennegreixo, ennegreixes, ennegreix, ennegrim, ennegriu, ennegreixen

INDICATIU IMPERFET: ennegria, ennegries, ennegria, ennegríem, ennegríeu, ennegrien

INDICATIU PASSAT: ennegrí, ennegrires, ennegrí, ennegrírem, ennegríreu, ennegriren

INDICATIU FUTUR: ennegriré, ennegriràs, ennegrirà, ennegrirem, ennegrireu, ennegriran

INDICATIU CONDICIONAL: ennegriria, ennegriries, ennegriria, ennegriríem, ennegriríeu, ennegririen

SUBJUNTIU PRESENT: ennegreixi, ennegreixis, ennegreixi, ennegrim, ennegriu, ennegreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ennegrís, ennegrissis, ennegrís, ennegríssim, ennegríssiu, ennegrissin

IMPERATIU: ennegreix, ennegreixi, ennegrim, ennegriu, ennegreixin

->enneguitar-se

■enneguitar-se

[de neguit]

v pron Agafar neguit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enneguitar

GERUNDI: enneguitant

PARTICIPI: enneguitat, enneguitada, enneguitats, enneguitades

INDICATIU PRESENT: enneguito, enneguites, enneguita, enneguitem, enneguiteu, enneguiten

INDICATIU IMPERFET: enneguitava, enneguitaves, enneguitava, enneguitàvem, enneguitàveu, enneguitaven

INDICATIU PASSAT: enneguití, enneguitares, enneguità, enneguitàrem, enneguitàreu, enneguitaren

INDICATIU FUTUR: enneguitaré, enneguitaràs, enneguitarà, enneguitarem, enneguitareu, enneguitaran

INDICATIU CONDICIONAL: enneguitaria, enneguitaries, enneguitaria, enneguitaríem, enneguitaríeu, enneguitarien

SUBJUNTIU PRESENT: enneguiti, enneguitis, enneguiti, enneguitem, enneguiteu, enneguitin

SUBJUNTIU IMPERFET: enneguités, enneguitessis, enneguités, enneguitéssim, enneguitéssiu, enneguitessin

IMPERATIU: enneguita, enneguiti, enneguitem, enneguiteu, enneguitin

->-enni

-enni

Forma sufixada que prové del llatí -ennium, sufix derivat de annus ‘any’, que significa ‘període de x anys’. Ex.: bienni, mil·lenni.

->ennierat

■ennierat -ada

Part. sil.: en_ni_e_rat

[de nier]

adj ZOOL 1 Que roman en el niu.

2 esp Dit de la femella que cova en el niu.

->ennigular-se

■ennigular-se

[de nígul]

v pron dial Ennuvolar-se.

->ennigulat

■ennigulat

[de ennigular-se]

m dial METEOR Ennuvolat.

->ennoblidor

■ennoblidor -a

[de ennoblir]

adj Que ennobleix.

->ennobliment

■ennobliment

[de ennoblir; 1a FONT: 1403]

m 1 1 Acció d’ennoblir o d’ennoblir-se;

2 l’efecte.

2 URBAN Transformació socioeconòmica d’una àrea urbana degradada, fonamentalment a causa de l’arribada progressiva de grups socials de classe mitjana o alta.

->ennoblir

■ennoblir

[de noble; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer noble algú.

2 fig 1 tr Donar noblesa, dignitat, un major valor moral.

2 pron Volgué ennoblir-se amb el sacrifici.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ennoblir

GERUNDI: ennoblint

PARTICIPI: ennoblit, ennoblida, ennoblits, ennoblides

INDICATIU PRESENT: ennobleixo, ennobleixes, ennobleix, ennoblim, ennobliu, ennobleixen

INDICATIU IMPERFET: ennoblia, ennoblies, ennoblia, ennoblíem, ennoblíeu, ennoblien

INDICATIU PASSAT: ennoblí, ennoblires, ennoblí, ennoblírem, ennoblíreu, ennobliren

INDICATIU FUTUR: ennobliré, ennobliràs, ennoblirà, ennoblirem, ennoblireu, ennobliran

INDICATIU CONDICIONAL: ennobliria, ennobliries, ennobliria, ennobliríem, ennobliríeu, ennoblirien

SUBJUNTIU PRESENT: ennobleixi, ennobleixis, ennobleixi, ennoblim, ennobliu, ennobleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ennoblís, ennoblissis, ennoblís, ennoblíssim, ennoblíssiu, ennoblissin

IMPERATIU: ennobleix, ennobleixi, ennoblim, ennobliu, ennobleixin

->ennovar

■ennovar

[de nou^3; 1a FONT: 1326]

v 1 tr Fer saber (a algú) una nova o notícia.

2 pron Assabentar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ennovar

GERUNDI: ennovant

PARTICIPI: ennovat, ennovada, ennovats, ennovades

INDICATIU PRESENT: ennovo, ennoves, ennova, ennovem, ennoveu, ennoven

INDICATIU IMPERFET: ennovava, ennovaves, ennovava, ennovàvem, ennovàveu, ennovaven

INDICATIU PASSAT: ennoví, ennovares, ennovà, ennovàrem, ennovàreu, ennovaren

INDICATIU FUTUR: ennovaré, ennovaràs, ennovarà, ennovarem, ennovareu, ennovaran

INDICATIU CONDICIONAL: ennovaria, ennovaries, ennovaria, ennovaríem, ennovaríeu, ennovarien

SUBJUNTIU PRESENT: ennovi, ennovis, ennovi, ennovem, ennoveu, ennovin

SUBJUNTIU IMPERFET: ennovés, ennovessis, ennovés, ennovéssim, ennovéssiu, ennovessin

IMPERATIU: ennova, ennovi, ennovem, ennoveu, ennovin

->ennuec

■ennuec

Part. sil.: en_nu_ec

[de ennuegar]

m Ennuegada.

->ennuegada

■ennuegada

Part. sil.: en_nu_e_ga_da

[de ennuegar]

f 1 Acció d’ennuegar o d’ennuegar-se;

2 l’efecte.

->ennuegament

■ennuegament

Part. sil.: en_nu_e_ga_ment

[de ennuegar]

m Ennuegada.

->ennuegar

■ennuegar

Part. sil.: en_nu_e_gar

[del ll. vg. *innodicare, ll. cl. innodare ‘fer un nus’, der. de nodus ‘nus’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 pron Sentir-se algú impedida la respiració perquè el menjar, la saliva, etc., se li han entravessat a la gola. Si menjaves més a poc a poc, no t’ennuegaries tan sovint.

2 p ext 1 pron S’ennuegaven de riure.

2 tr Jo no li vaig contestar paraula perquè l’emoció m’ennuegava.

3 tr fig Carregar, atipar. Sempre explica els mateixos acudits: la veritat, m’ennuega.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ennuegar

GERUNDI: ennuegant

PARTICIPI: ennuegat, ennuegada, ennuegats, ennuegades

INDICATIU PRESENT: ennuego, ennuegues, ennuega, ennueguem, ennuegueu, ennueguen

INDICATIU IMPERFET: ennuegava, ennuegaves, ennuegava, ennuegàvem, ennuegàveu, ennuegaven

INDICATIU PASSAT: ennueguí, ennuegares, ennuegà, ennuegàrem, ennuegàreu, ennuegaren

INDICATIU FUTUR: ennuegaré, ennuegaràs, ennuegarà, ennuegarem, ennuegareu, ennuegaran

INDICATIU CONDICIONAL: ennuegaria, ennuegaries, ennuegaria, ennuegaríem, ennuegaríeu, ennuegarien

SUBJUNTIU PRESENT: ennuegui, ennueguis, ennuegui, ennueguem, ennuegueu, ennueguin

SUBJUNTIU IMPERFET: ennuegués, ennueguessis, ennuegués, ennueguéssim, ennueguéssiu, ennueguessin

IMPERATIU: ennuega, ennuegui, ennueguem, ennuegueu, ennueguin

->ennuvolar

■ennuvolar

[de núvol; 1a FONT: s. XV]

v 1 1 pron Cobrir-se de núvols el cel. El cel es va ennuvolar en un moment.

2 tr p ext Aquesta boira ennuvolarà el dia.

2 pron fig Se li ennuvolà la mirada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ennuvolar

GERUNDI: ennuvolant

PARTICIPI: ennuvolat, ennuvolada, ennuvolats, ennuvolades

INDICATIU PRESENT: ennuvolo, ennuvoles, ennuvola, ennuvolem, ennuvoleu, ennuvolen

INDICATIU IMPERFET: ennuvolava, ennuvolaves, ennuvolava, ennuvolàvem, ennuvolàveu, ennuvolaven

INDICATIU PASSAT: ennuvolí, ennuvolares, ennuvolà, ennuvolàrem, ennuvolàreu, ennuvolaren

INDICATIU FUTUR: ennuvolaré, ennuvolaràs, ennuvolarà, ennuvolarem, ennuvolareu, ennuvolaran

INDICATIU CONDICIONAL: ennuvolaria, ennuvolaries, ennuvolaria, ennuvolaríem, ennuvolaríeu, ennuvolarien

SUBJUNTIU PRESENT: ennuvoli, ennuvolis, ennuvoli, ennuvolem, ennuvoleu, ennuvolin

SUBJUNTIU IMPERFET: ennuvolés, ennuvolessis, ennuvolés, ennuvoléssim, ennuvoléssiu, ennuvolessin

IMPERATIU: ennuvola, ennuvoli, ennuvolem, ennuvoleu, ennuvolin

->ennuvolat

■ennuvolat

[de ennuvolar]

m METEOR Conjunt de núvols que cobreixen el cel.

->eno-

■eno-

Forma prefixada del mot grec oĩnos, que significa ‘vi’. Ex.: enologia, enòfob, enotècnia.

->enòcoa

enòcoa

Part. sil.: e_nò_co_a

f ARQUEOL Pitxell grec, ibèric o romà.

->enòfil

■enòfil -a

[de eno- i -fil]

adj i m i f Amant del bon vi.

->enòfob

■enòfob -a

[de eno- i -fob]

adj i m i f Que té aversió al vi.

->enoftàlmia

enoftàlmia

Part. sil.: en_of_tàl_mi_a

f PAT Posició anormal de l’ull, situat dins l’òrbita més profundament que en l’estat normal.

->enol

■enol

m QUÍM ORG Forma tautòmera d’algunes cetones que apareix quan els hidrògens del grup metilè són activats per la presència de dos grups carbonil.

->enolasa

enolasa

f BIOQ Fosfopiruvat-hidratasa, enzim que catalitza la deshidratació reversible del fosfoenolpiruvat.

->enòleg

■enòleg -òloga

[de eno- i -leg]

m i f ENOL Persona entesa en enologia.

->enòlic

■enòlic -a

adj QUÍM ORG Relatiu o pertanyent als enols. Funció enòlica.

->enolització

■enolització

Part. sil.: e_no_lit_za_ci_ó

f QUÍM ORG Transformació d’un compost carbonil H—C—C═O en el seu tautòmer enòlic C═C—OH.

->enologia

■enologia

Part. sil.: e_no_lo_gi_a

[de eno- i -logia]

f ENOL Tècnica que tracta del vi, del seu millorament, preparació i conservació, i també de l’anàlisi i estudi de cadascun dels seus components.

->enològic

■enològic -a

[de enologia]

adj Relatiu o pertanyent a l’enologia. Indústria enològica.

->enoploides

enoploides

Part. sil.: e_no_ploi_des

Hom.: anoploides

m ZOOL 1 pl Classe de nemertins armats amb agullons verinosos a la cavitat de la trompa.

2 sing Nemertí de la classe dels enoploides.

->enoploïdeus

enoploïdeus

Part. sil.: e_no_plo_ï_deus

m ZOOL 1 pl Ordre de nematohelmints de la classe dels nematodes, de cutícula no estriada i sovint proveïda de quetes.

2 sing Nematohelmint de l’ordre dels enoploïdeus.

->enorgullament

■enorgullament

Part. sil.: en_or_gu_lla_ment

[de enorgullar]

m Enorgulliment.

->enorgullar

■enorgullar

Part. sil.: en_or_gu_llar

[de orgull; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr i pron Enorgullir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enorgullar

GERUNDI: enorgullant

PARTICIPI: enorgullat, enorgullada, enorgullats, enorgullades

INDICATIU PRESENT: enorgullo, enorgulles, enorgulla, enorgullem, enorgulleu, enorgullen

INDICATIU IMPERFET: enorgullava, enorgullaves, enorgullava, enorgullàvem, enorgullàveu, enorgullaven

INDICATIU PASSAT: enorgullí, enorgullares, enorgullà, enorgullàrem, enorgullàreu, enorgullaren

INDICATIU FUTUR: enorgullaré, enorgullaràs, enorgullarà, enorgullarem, enorgullareu, enorgullaran

INDICATIU CONDICIONAL: enorgullaria, enorgullaries, enorgullaria, enorgullaríem, enorgullaríeu, enorgullarien

SUBJUNTIU PRESENT: enorgulli, enorgullis, enorgulli, enorgullem, enorgulleu, enorgullin

SUBJUNTIU IMPERFET: enorgullés, enorgullessis, enorgullés, enorgulléssim, enorgulléssiu, enorgullessin

IMPERATIU: enorgulla, enorgulli, enorgullem, enorgulleu, enorgullin

->enorgulliment

■enorgulliment

Part. sil.: en_or_gu_lli_ment

[de enorgullir]

m 1 Acció d’enorgullir o d’enorgullir-se;

2 l’efecte.

->enorgullir

■enorgullir

Part. sil.: en_or_gu_llir

[de orgull; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Fer tornar orgullós, omplir d’orgull; ensuperbir.

2 pron Esdevenir orgullós, omplir-se d’orgull. S’ha enorgullit dels seus èxits, pels seus èxits.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enorgullir

GERUNDI: enorgullint

PARTICIPI: enorgullit, enorgullida, enorgullits, enorgullides

INDICATIU PRESENT: enorgulleixo, enorgulleixes, enorgulleix, enorgullim, enorgulliu, enorgulleixen

INDICATIU IMPERFET: enorgullia, enorgullies, enorgullia, enorgullíem, enorgullíeu, enorgullien

INDICATIU PASSAT: enorgullí, enorgullires, enorgullí, enorgullírem, enorgullíreu, enorgulliren

INDICATIU FUTUR: enorgulliré, enorgulliràs, enorgullirà, enorgullirem, enorgullireu, enorgulliran

INDICATIU CONDICIONAL: enorgulliria, enorgulliries, enorgulliria, enorgulliríem, enorgulliríeu, enorgullirien

SUBJUNTIU PRESENT: enorgulleixi, enorgulleixis, enorgulleixi, enorgullim, enorgulliu, enorgulleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enorgullís, enorgullissis, enorgullís, enorgullíssim, enorgullíssiu, enorgullissin

IMPERATIU: enorgulleix, enorgulleixi, enorgullim, enorgulliu, enorgulleixin

->enorme

■enorme

[del ll. enormis, íd., der. del ll. norma, íd., és a dir, ‘fora de la norma’; 1a FONT: 1371]

adj Fora mida, que ultrapassa tota mesura. Es topà amb dificultats enormes. Una quantitat enorme de persones. Una distància enorme.

->enormement

■enormement

[de enorme]

adv D’una manera enorme.

->enormitat

■enormitat

[de enorme; 1a FONT: 1424]

f 1 Qualitat d’enorme. L’enormitat del seu crim. L’enormitat dels seus deutes.

2 1 Falta, crim, maldat, enormes. L’enormitat comesa.

2 Cosa molt irracional. Quines enormitats que dius!

->enosi

enosi

f Mot utilitzat per a expressar el moviment partidari de la unió de Xipre amb Grècia.

->enoteca

enoteca

f ENOL Espai especialment condicionat per a l’exposició o la venda de vins.

->enoteràcies

■enoteràcies

Part. sil.: e_no_te_rà_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les mirtals, que comprèn plantes herbàcies perennes de fulles simples, flors tetràmeres i fruits en càpsula.

2 sing Planta de la família de les enoteràcies.

->enover

enover -a

adj i m i f De l’Énova (Ribera Alta).

->enquadernació

■enquadernació

Part. sil.: en_qua_der_na_ci_ó

[de enquadernar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f GRÀF 1 1 Acció d’enquadernar;

2 l’efecte.

2 Manera d’estar enquadernat un llibre.

3 Obra enquadernada. Una col·lecció d’enquadernacions de luxe.

->enquadernador

■enquadernador -a

[de enquadernar]

GRÀF 1 m i f Persona que enquaderna llibres.

2 f Màquina d’enquadernar.

->enquadernar

■enquadernar

[de quadern; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr GRÀF Enganxar dues làmines de cartó l’una davant i l’altra darrere el bloc format ajuntant i cosint els diferents plecs d’un llibre i cobrir les dues làmines del llom amb un tros de cuir, pell, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enquadernar

GERUNDI: enquadernant

PARTICIPI: enquadernat, enquadernada, enquadernats, enquadernades

INDICATIU PRESENT: enquaderno, enquadernes, enquaderna, enquadernem, enquaderneu, enquadernen

INDICATIU IMPERFET: enquadernava, enquadernaves, enquadernava, enquadernàvem, enquadernàveu, enquadernaven

INDICATIU PASSAT: enquaderní, enquadernares, enquadernà, enquadernàrem, enquadernàreu, enquadernaren

INDICATIU FUTUR: enquadernaré, enquadernaràs, enquadernarà, enquadernarem, enquadernareu, enquadernaran

INDICATIU CONDICIONAL: enquadernaria, enquadernaries, enquadernaria, enquadernaríem, enquadernaríeu, enquadernarien

SUBJUNTIU PRESENT: enquaderni, enquadernis, enquaderni, enquadernem, enquaderneu, enquadernin

SUBJUNTIU IMPERFET: enquadernés, enquadernessis, enquadernés, enquadernéssim, enquadernéssiu, enquadernessin

IMPERATIU: enquaderna, enquaderni, enquadernem, enquaderneu, enquadernin

->enquadrador

■enquadrador -a

[de enquadrar]

m i f Persona que treballa a enquadrar rolls, soques, etc.

->enquadrament

■enquadrament

[de enquadrar]

m 1 1 Acció d’enquadrar o d’enquadrar-se;

2 l’efecte.

2 FOTOG i CIN Fragment de la composició inicial que hom ha escollit per fer una nova fotografia, en la qual prescindeix dels detalls de poc interès.

->enquadrar^1

■enquadrar^1

[de quadre]

v 1 tr Treure matèria a un roll, un tronc, etc., fent que esdevingui un prisma de secció quadrada.

2 tr Emmarcar.

3 1 tr Fer que algú formi part d’una organització o d’una disciplina.

2 pron En quin partit s’ha enquadrat?

4 tr FOTOG i CIN Eliminar les parts sobrants en una imatge o situar-la en un lloc apropiat dintre la composició total.

5 tr TV Centrar la imatge en la pantalla d’un televisor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enquadrar

GERUNDI: enquadrant

PARTICIPI: enquadrat, enquadrada, enquadrats, enquadrades

INDICATIU PRESENT: enquadro, enquadres, enquadra, enquadrem, enquadreu, enquadren

INDICATIU IMPERFET: enquadrava, enquadraves, enquadrava, enquadràvem, enquadràveu, enquadraven

INDICATIU PASSAT: enquadrí, enquadrares, enquadrà, enquadràrem, enquadràreu, enquadraren

INDICATIU FUTUR: enquadraré, enquadraràs, enquadrarà, enquadrarem, enquadrareu, enquadraran

INDICATIU CONDICIONAL: enquadraria, enquadraries, enquadraria, enquadraríem, enquadraríeu, enquadrarien

SUBJUNTIU PRESENT: enquadri, enquadris, enquadri, enquadrem, enquadreu, enquadrin

SUBJUNTIU IMPERFET: enquadrés, enquadressis, enquadrés, enquadréssim, enquadréssiu, enquadressin

IMPERATIU: enquadra, enquadri, enquadrem, enquadreu, enquadrin

->enquadrar^2

■enquadrar^2

v tr Tancar (una cavalleria) dins la quadra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enquadrar

GERUNDI: enquadrant

PARTICIPI: enquadrat, enquadrada, enquadrats, enquadrades

INDICATIU PRESENT: enquadro, enquadres, enquadra, enquadrem, enquadreu, enquadren

INDICATIU IMPERFET: enquadrava, enquadraves, enquadrava, enquadràvem, enquadràveu, enquadraven

INDICATIU PASSAT: enquadrí, enquadrares, enquadrà, enquadràrem, enquadràreu, enquadraren

INDICATIU FUTUR: enquadraré, enquadraràs, enquadrarà, enquadrarem, enquadrareu, enquadraran

INDICATIU CONDICIONAL: enquadraria, enquadraries, enquadraria, enquadraríem, enquadraríeu, enquadrarien

SUBJUNTIU PRESENT: enquadri, enquadris, enquadri, enquadrem, enquadreu, enquadrin

SUBJUNTIU IMPERFET: enquadrés, enquadressis, enquadrés, enquadréssim, enquadréssiu, enquadressin

IMPERATIU: enquadra, enquadri, enquadrem, enquadreu, enquadrin

->enqueixalar

enqueixalar

Part. sil.: en_quei_xa_lar

[de queixal]

v tr CONSTR Enllaçar i travar les pedres d’una paret amb les d’una altra, endentant les pedres dins els queixals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enqueixalar

GERUNDI: enqueixalant

PARTICIPI: enqueixalat, enqueixalada, enqueixalats, enqueixalades

INDICATIU PRESENT: enqueixalo, enqueixales, enqueixala, enqueixalem, enqueixaleu, enqueixalen

INDICATIU IMPERFET: enqueixalava, enqueixalaves, enqueixalava, enqueixalàvem, enqueixalàveu, enqueixalaven

INDICATIU PASSAT: enqueixalí, enqueixalares, enqueixalà, enqueixalàrem, enqueixalàreu, enqueixalaren

INDICATIU FUTUR: enqueixalaré, enqueixalaràs, enqueixalarà, enqueixalarem, enqueixalareu, enqueixalaran

INDICATIU CONDICIONAL: enqueixalaria, enqueixalaries, enqueixalaria, enqueixalaríem, enqueixalaríeu, enqueixalarien

SUBJUNTIU PRESENT: enqueixali, enqueixalis, enqueixali, enqueixalem, enqueixaleu, enqueixalin

SUBJUNTIU IMPERFET: enqueixalés, enqueixalessis, enqueixalés, enqueixaléssim, enqueixaléssiu, enqueixalessin

IMPERATIU: enqueixala, enqueixali, enqueixalem, enqueixaleu, enqueixalin

->enquerir

enquerir

Hom.: encarir

[del ll. inquīrĕre, íd.]

v tr ant Inquirir.

->enquesta

■enquesta

[del participi enquest, -a del verb ant. enquerir i enquerre, del ll. inquīrĕre ‘inquirir’, der. de quaerĕre ‘cercar, inquirir’; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 SOCIOL Conjunt d’operacions encaminades a recollir informació sobre un fenomen o un aspecte social determinats.

2 esp DR Procediment judicial criminal.

->enquestador

■enquestador -a

Hom.: encastador

[de enquestar]

m i f SOCIOL Persona que fa una enquesta.

->enquestar

■enquestar

Hom.: encastar

[de enquesta]

v tr SOCIOL Sotmetre (algú) a enquesta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enquestar

GERUNDI: enquestant

PARTICIPI: enquestat, enquestada, enquestats, enquestades

INDICATIU PRESENT: enquesto, enquestes, enquesta, enquestem, enquesteu, enquesten

INDICATIU IMPERFET: enquestava, enquestaves, enquestava, enquestàvem, enquestàveu, enquestaven

INDICATIU PASSAT: enquestí, enquestares, enquestà, enquestàrem, enquestàreu, enquestaren

INDICATIU FUTUR: enquestaré, enquestaràs, enquestarà, enquestarem, enquestareu, enquestaran

INDICATIU CONDICIONAL: enquestaria, enquestaries, enquestaria, enquestaríem, enquestaríeu, enquestarien

SUBJUNTIU PRESENT: enquesti, enquestis, enquesti, enquestem, enquesteu, enquestin

SUBJUNTIU IMPERFET: enquestés, enquestessis, enquestés, enquestéssim, enquestéssiu, enquestessin

IMPERATIU: enquesta, enquesti, enquestem, enquesteu, enquestin

->enquetiar

■enquetiar

Part. sil.: en_que_ti_ar

[variant de inquietar]

v tr dial Molestar amb les accions o amb les actituds, produir destorb (a algú).

->enquibiment

■enquibiment

[de enquibir]

m Encabiment.

->enquibir

■enquibir

[variant de encabir, per assimilació]

v tr i pron Encabir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enquibir

GERUNDI: enquibint

PARTICIPI: enquibit, enquibida, enquibits, enquibides

INDICATIU PRESENT: enquibeixo, enquibeixes, enquibeix, enquibim, enquibiu, enquibeixen

INDICATIU IMPERFET: enquibia, enquibies, enquibia, enquibíem, enquibíeu, enquibien

INDICATIU PASSAT: enquibí, enquibires, enquibí, enquibírem, enquibíreu, enquibiren

INDICATIU FUTUR: enquibiré, enquibiràs, enquibirà, enquibirem, enquibireu, enquibiran

INDICATIU CONDICIONAL: enquibiria, enquibiries, enquibiria, enquibiríem, enquibiríeu, enquibirien

SUBJUNTIU PRESENT: enquibeixi, enquibeixis, enquibeixi, enquibim, enquibiu, enquibeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enquibís, enquibissis, enquibís, enquibíssim, enquibíssiu, enquibissin

IMPERATIU: enquibeix, enquibeixi, enquibim, enquibiu, enquibeixin

->-ènquima

-ènquima

Forma sufixada del mot grec égkhyma, que significa ‘infusió, cosa estesa’. Ex.: parènquima.

->enquimerament

■enquimerament

[de enquimerar; 1a FONT: s. XIX]

m Estat del qui està enquimerat.

->enquimerar

■enquimerar

[de quimera; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Fer agafar quimera a algú.

2 pron Agafar quimera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enquimerar

GERUNDI: enquimerant

PARTICIPI: enquimerat, enquimerada, enquimerats, enquimerades

INDICATIU PRESENT: enquimero, enquimeres, enquimera, enquimerem, enquimereu, enquimeren

INDICATIU IMPERFET: enquimerava, enquimeraves, enquimerava, enquimeràvem, enquimeràveu, enquimeraven

INDICATIU PASSAT: enquimerí, enquimerares, enquimerà, enquimeràrem, enquimeràreu, enquimeraren

INDICATIU FUTUR: enquimeraré, enquimeraràs, enquimerarà, enquimerarem, enquimerareu, enquimeraran

INDICATIU CONDICIONAL: enquimeraria, enquimeraries, enquimeraria, enquimeraríem, enquimeraríeu, enquimerarien

SUBJUNTIU PRESENT: enquimeri, enquimeris, enquimeri, enquimerem, enquimereu, enquimerin

SUBJUNTIU IMPERFET: enquimerés, enquimeressis, enquimerés, enquimeréssim, enquimeréssiu, enquimeressin

IMPERATIU: enquimera, enquimeri, enquimerem, enquimereu, enquimerin

->enquimosi

■enquimosi

[del gr. egkhýmōsis ‘distribució de sucs per tot el cos’]

f FISIOL ANIM Afluència de sang en els vasos cutanis, especialment per efecte d’una emoció.

->enquiridió

■enquiridió

Part. sil.: en_qui_ri_di_ó

[del ll. enchiridion, i aquest, del gr. egkheirídion, íd., der. de kheír ‘mà’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m BIBLIOG Manual.

->enquistament

■enquistament

[de enquistar-se]

m 1 BIOL Encistament.

2 PAT Procés mitjançant el qual l’organisme fabrica una càpsula de teixit conjuntiu per envoltar i aïllar un cos estrany o un producte patogènic.

->enquistar-se

■enquistar-se

[de quist]

v pron 1 BIOL Encistar-se.

2 PAT Tancar-se dins un quist.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enquistar

GERUNDI: enquistant

PARTICIPI: enquistat, enquistada, enquistats, enquistades

INDICATIU PRESENT: enquisto, enquistes, enquista, enquistem, enquisteu, enquisten

INDICATIU IMPERFET: enquistava, enquistaves, enquistava, enquistàvem, enquistàveu, enquistaven

INDICATIU PASSAT: enquistí, enquistares, enquistà, enquistàrem, enquistàreu, enquistaren

INDICATIU FUTUR: enquistaré, enquistaràs, enquistarà, enquistarem, enquistareu, enquistaran

INDICATIU CONDICIONAL: enquistaria, enquistaries, enquistaria, enquistaríem, enquistaríeu, enquistarien

SUBJUNTIU PRESENT: enquisti, enquistis, enquisti, enquistem, enquisteu, enquistin

SUBJUNTIU IMPERFET: enquistés, enquistessis, enquistés, enquistéssim, enquistéssiu, enquistessin

IMPERATIU: enquista, enquisti, enquistem, enquisteu, enquistin

->enquitranada

■enquitranada

[de enquitranar]

f TECNOL 1 Acció d’enquitranar;

2 l’efecte.

->enquitranament

■enquitranament

[de enquitranar]

m TECNOL 1 Enquitranada.

2 esp Operació d’enquitranar a fi de conferir impermeabilitat, cohesionar un material granular, etc.

->enquitranar

■enquitranar

[de quitrà; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr TECNOL 1 Untar o impregnar de quitrà. Una tela enquitranada.

2 Barrejar amb quitrà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enquitranar

GERUNDI: enquitranant

PARTICIPI: enquitranat, enquitranada, enquitranats, enquitranades

INDICATIU PRESENT: enquitrano, enquitranes, enquitrana, enquitranem, enquitraneu, enquitranen

INDICATIU IMPERFET: enquitranava, enquitranaves, enquitranava, enquitranàvem, enquitranàveu, enquitranaven

INDICATIU PASSAT: enquitraní, enquitranares, enquitranà, enquitranàrem, enquitranàreu, enquitranaren

INDICATIU FUTUR: enquitranaré, enquitranaràs, enquitranarà, enquitranarem, enquitranareu, enquitranaran

INDICATIU CONDICIONAL: enquitranaria, enquitranaries, enquitranaria, enquitranaríem, enquitranaríeu, enquitranarien

SUBJUNTIU PRESENT: enquitrani, enquitranis, enquitrani, enquitranem, enquitraneu, enquitranin

SUBJUNTIU IMPERFET: enquitranés, enquitranessis, enquitranés, enquitranéssim, enquitranéssiu, enquitranessin

IMPERATIU: enquitrana, enquitrani, enquitranem, enquitraneu, enquitranin

->enrabiada

■enrabiada

Part. sil.: en_ra_bi_a_da

[de enrabiar]

f Alteració del qui està enrabiat. Ja li ha passat l’enrabiada. Una enrabiada de mort.

->enrabiar

■enrabiar

Part. sil.: en_ra_bi_ar

[de ràbia; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Provocar en algú un fort enuig; exasperar. M’enrabia que no vingui mai a l’hora convinguda.

2 pron Enutjar-se fortament; irritar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrabiar

GERUNDI: enrabiant

PARTICIPI: enrabiat, enrabiada, enrabiats, enrabiades

INDICATIU PRESENT: enrabio, enrabies, enrabia, enrabiem, enrabieu, enrabien

INDICATIU IMPERFET: enrabiava, enrabiaves, enrabiava, enrabiàvem, enrabiàveu, enrabiaven

INDICATIU PASSAT: enrabií, enrabiares, enrabià, enrabiàrem, enrabiàreu, enrabiaren

INDICATIU FUTUR: enrabiaré, enrabiaràs, enrabiarà, enrabiarem, enrabiareu, enrabiaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrabiaria, enrabiaries, enrabiaria, enrabiaríem, enrabiaríeu, enrabiarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrabiï, enrabiïs, enrabiï, enrabiem, enrabieu, enrabiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: enrabiés, enrabiessis, enrabiés, enrabiéssim, enrabiéssiu, enrabiessin

IMPERATIU: enrabia, enrabiï, enrabiem, enrabieu, enrabiïn

->enraiar

■enraiar

Part. sil.: en_ra_iar

[de rai^1; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr OFIC Reunir fustes formant un rai.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enraiar

GERUNDI: enraiant

PARTICIPI: enraiat, enraiada, enraiats, enraiades

INDICATIU PRESENT: enraio, enraies, enraia, enraiem, enraieu, enraien

INDICATIU IMPERFET: enraiava, enraiaves, enraiava, enraiàvem, enraiàveu, enraiaven

INDICATIU PASSAT: enraí, enraiares, enraià, enraiàrem, enraiàreu, enraiaren

INDICATIU FUTUR: enraiaré, enraiaràs, enraiarà, enraiarem, enraiareu, enraiaran

INDICATIU CONDICIONAL: enraiaria, enraiaries, enraiaria, enraiaríem, enraiaríeu, enraiarien

SUBJUNTIU PRESENT: enraï, enraïs, enraï, enraiem, enraieu, enraïn

SUBJUNTIU IMPERFET: enraiés, enraiessis, enraiés, enraiéssim, enraiéssiu, enraiessin

IMPERATIU: enraia, enraï, enraiem, enraieu, enraïn

->enraigament

■enraigament

Part. sil.: en_rai_ga_ment

[de enraigar]

m Acció d’enraigar.

->enraigar

■enraigar

Part. sil.: en_rai_gar

[del ll. vg. *inradĭcare ‘arrelar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Engegar, començar. Pel juny enraiguem la sega.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enraigar

GERUNDI: enraigant

PARTICIPI: enraigat, enraigada, enraigats, enraigades

INDICATIU PRESENT: enraigo, enraigues, enraiga, enraiguem, enraigueu, enraiguen

INDICATIU IMPERFET: enraigava, enraigaves, enraigava, enraigàvem, enraigàveu, enraigaven

INDICATIU PASSAT: enraiguí, enraigares, enraigà, enraigàrem, enraigàreu, enraigaren

INDICATIU FUTUR: enraigaré, enraigaràs, enraigarà, enraigarem, enraigareu, enraigaran

INDICATIU CONDICIONAL: enraigaria, enraigaries, enraigaria, enraigaríem, enraigaríeu, enraigarien

SUBJUNTIU PRESENT: enraigui, enraiguis, enraigui, enraiguem, enraigueu, enraiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: enraigués, enraiguessis, enraigués, enraiguéssim, enraiguéssiu, enraiguessin

IMPERATIU: enraiga, enraigui, enraiguem, enraigueu, enraiguin

->enrajar

■enrajar

[de raig^1]

v tr TRANSP Fer entrar els raigs de la roda d’un vehicle en el botó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrajar

GERUNDI: enrajant

PARTICIPI: enrajat, enrajada, enrajats, enrajades

INDICATIU PRESENT: enrajo, enrages, enraja, enragem, enrageu, enragen

INDICATIU IMPERFET: enrajava, enrajaves, enrajava, enrajàvem, enrajàveu, enrajaven

INDICATIU PASSAT: enragí, enrajares, enrajà, enrajàrem, enrajàreu, enrajaren

INDICATIU FUTUR: enrajaré, enrajaràs, enrajarà, enrajarem, enrajareu, enrajaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrajaria, enrajaries, enrajaria, enrajaríem, enrajaríeu, enrajarien

SUBJUNTIU PRESENT: enragi, enragis, enragi, enragem, enrageu, enragin

SUBJUNTIU IMPERFET: enragés, enragessis, enragés, enragéssim, enragéssiu, enragessin

IMPERATIU: enraja, enragi, enragem, enrageu, enragin

->enrajolador

■enrajolador -a

[de enrajolar]

m i f CONSTR Persona que enrajola.

->enrajolament

■enrajolament

[de enrajolar]

m CONSTR Acció d’enrajolar.

->enrajolar

■enrajolar

[de rajola; 1a FONT: 1533]

v tr CONSTR Cobrir una paret, un paviment, etc., amb rajoles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrajolar

GERUNDI: enrajolant

PARTICIPI: enrajolat, enrajolada, enrajolats, enrajolades

INDICATIU PRESENT: enrajolo, enrajoles, enrajola, enrajolem, enrajoleu, enrajolen

INDICATIU IMPERFET: enrajolava, enrajolaves, enrajolava, enrajolàvem, enrajolàveu, enrajolaven

INDICATIU PASSAT: enrajolí, enrajolares, enrajolà, enrajolàrem, enrajolàreu, enrajolaren

INDICATIU FUTUR: enrajolaré, enrajolaràs, enrajolarà, enrajolarem, enrajolareu, enrajolaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrajolaria, enrajolaries, enrajolaria, enrajolaríem, enrajolaríeu, enrajolarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrajoli, enrajolis, enrajoli, enrajolem, enrajoleu, enrajolin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrajolés, enrajolessis, enrajolés, enrajoléssim, enrajoléssiu, enrajolessin

IMPERATIU: enrajola, enrajoli, enrajolem, enrajoleu, enrajolin

->enrajolat

■enrajolat

[de enrajolar; 1a FONT: 1575, DPou.]

m CONSTR Paviment fet amb rajoles.

->enramada

■enramada

[de enramar; 1a FONT: 1500]

f 1 Brancatge.

2 Cobert fet amb rames entrellaçades. En un racó han fet una enramada perquè hi hagi ombra.

3 En algunes contrades, empastifament a la porta de la casa d’una noia que refusa un pretendent.

4 Esquelet d’una nau.

->enramar

■enramar

[de ram^1; 1a FONT: 1310]

v 1 tr Adornar amb rams, amb rames. Han enramat tot l’altar de flors.

2 pron 1 Ficar-se entre rames, brolla, etc. Enramar-se la caça.

2 fig Enfilar-se, embrancar-se. Es van anar enramant i van acabar esbatussant-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enramar

GERUNDI: enramant

PARTICIPI: enramat, enramada, enramats, enramades

INDICATIU PRESENT: enramo, enrames, enrama, enramem, enrameu, enramen

INDICATIU IMPERFET: enramava, enramaves, enramava, enramàvem, enramàveu, enramaven

INDICATIU PASSAT: enramí, enramares, enramà, enramàrem, enramàreu, enramaren

INDICATIU FUTUR: enramaré, enramaràs, enramarà, enramarem, enramareu, enramaran

INDICATIU CONDICIONAL: enramaria, enramaries, enramaria, enramaríem, enramaríeu, enramarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrami, enramis, enrami, enramem, enrameu, enramin

SUBJUNTIU IMPERFET: enramés, enramessis, enramés, enraméssim, enraméssiu, enramessin

IMPERATIU: enrama, enrami, enramem, enrameu, enramin

->enramellar

■enramellar

[de ramell]

v tr Adornar amb ramells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enramellar

GERUNDI: enramellant

PARTICIPI: enramellat, enramellada, enramellats, enramellades

INDICATIU PRESENT: enramello, enramelles, enramella, enramellem, enramelleu, enramellen

INDICATIU IMPERFET: enramellava, enramellaves, enramellava, enramellàvem, enramellàveu, enramellaven

INDICATIU PASSAT: enramellí, enramellares, enramellà, enramellàrem, enramellàreu, enramellaren

INDICATIU FUTUR: enramellaré, enramellaràs, enramellarà, enramellarem, enramellareu, enramellaran

INDICATIU CONDICIONAL: enramellaria, enramellaries, enramellaria, enramellaríem, enramellaríeu, enramellarien

SUBJUNTIU PRESENT: enramelli, enramellis, enramelli, enramellem, enramelleu, enramellin

SUBJUNTIU IMPERFET: enramellés, enramellessis, enramellés, enramelléssim, enramelléssiu, enramellessin

IMPERATIU: enramella, enramelli, enramellem, enramelleu, enramellin

->enrampada

■enrampada

[de enrampar]

f ELECT 1 Acció d’enrampar o d’enrampar-se;

2 l’efecte.

->enrampament

■enrampament

[de enrampar]

m 1 Acció d’enrampar o d’enrampar-se;

2 l’efecte.

->enrampar

■enrampar

[de rampa^2; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Causar rampa. El fred li va enrampar les cames.

2 pron Agafar rampa. Enrampar-se en el bany. Se m’ha enrampat una cama.

3 ELECT 1 tr Produir una descàrrega un cos electritzat en tocar-lo.

2 abs Aquest cable enrampa.

3 pron Sofrir una descàrrega per contacte amb un cos electritzat. Traient la bombeta es va enrampar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrampar

GERUNDI: enrampant

PARTICIPI: enrampat, enrampada, enrampats, enrampades

INDICATIU PRESENT: enrampo, enrampes, enrampa, enrampem, enrampeu, enrampen

INDICATIU IMPERFET: enrampava, enrampaves, enrampava, enrampàvem, enrampàveu, enrampaven

INDICATIU PASSAT: enrampí, enrampares, enrampà, enrampàrem, enrampàreu, enramparen

INDICATIU FUTUR: enramparé, enramparàs, enramparà, enramparem, enrampareu, enramparan

INDICATIU CONDICIONAL: enramparia, enramparies, enramparia, enramparíem, enramparíeu, enramparien

SUBJUNTIU PRESENT: enrampi, enrampis, enrampi, enrampem, enrampeu, enrampin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrampés, enrampessis, enrampés, enrampéssim, enrampéssiu, enrampessin

IMPERATIU: enrampa, enrampi, enrampem, enrampeu, enrampin

->enranciment

■enranciment

[de enrancir]

m 1 Acció d’enrancir o d’enrancir-se.

2 ADOB Oxidació dels greixos naturals de les pells que produeix un principi d’adob a l’oli en els llocs on hi ha l’excés de greix.

->enrancir

■enrancir

[de ranci]

v 1 tr Fer tornar ranci.

2 pron Esdevenir ranci. Aquest vi s’ha enrancit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrancir

GERUNDI: enrancint

PARTICIPI: enrancit, enrancida, enrancits, enrancides

INDICATIU PRESENT: enranceixo, enranceixes, enranceix, enrancim, enranciu, enranceixen

INDICATIU IMPERFET: enrancia, enrancies, enrancia, enrancíem, enrancíeu, enrancien

INDICATIU PASSAT: enrancí, enrancires, enrancí, enrancírem, enrancíreu, enranciren

INDICATIU FUTUR: enranciré, enranciràs, enrancirà, enrancirem, enrancireu, enranciran

INDICATIU CONDICIONAL: enranciria, enranciries, enranciria, enranciríem, enranciríeu, enrancirien

SUBJUNTIU PRESENT: enranceixi, enranceixis, enranceixi, enrancim, enranciu, enranceixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrancís, enrancissis, enrancís, enrancíssim, enrancíssiu, enrancissin

IMPERATIU: enranceix, enranceixi, enrancim, enranciu, enranceixin

->enrandar

■enrandar

[de randa; 1a FONT: 1769]

v tr Adornar amb randes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrandar

GERUNDI: enrandant

PARTICIPI: enrandat, enrandada, enrandats, enrandades

INDICATIU PRESENT: enrando, enrandes, enranda, enrandem, enrandeu, enranden

INDICATIU IMPERFET: enrandava, enrandaves, enrandava, enrandàvem, enrandàveu, enrandaven

INDICATIU PASSAT: enrandí, enrandares, enrandà, enrandàrem, enrandàreu, enrandaren

INDICATIU FUTUR: enrandaré, enrandaràs, enrandarà, enrandarem, enrandareu, enrandaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrandaria, enrandaries, enrandaria, enrandaríem, enrandaríeu, enrandarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrandi, enrandis, enrandi, enrandem, enrandeu, enrandin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrandés, enrandessis, enrandés, enrandéssim, enrandéssiu, enrandessin

IMPERATIU: enranda, enrandi, enrandem, enrandeu, enrandin

->enraonadament

■enraonadament

Part. sil.: en_ra_o_na_da_ment

[de enraonat]

adv 1 D’una manera enraonada.

2 Conforme a la raó.

->enraonadissa

■enraonadissa

Part. sil.: en_ra_o_na_dis_sa

[de enraonar; 1a FONT: 1915, DAg.]

f Enraonament de molts; xerradissa.

->enraonador

■enraonador -a

Part. sil.: en_ra_o_na_dor

[de enraonar]

adj i m i f Que es plau a enraonar o que enraona molt.

->enraonaire

■enraonaire

Part. sil.: en_ra_o_nai_re

[de enraonar; 1a FONT: 1915, DAg.]

m i f Enraonador, xerraire.

->enraonament

■enraonament

Part. sil.: en_ra_o_na_ment

[de enraonar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Acció d’enraonar;

2 l’efecte.

->enraonamenta

■enraonamenta

Part. sil.: en_ra_o_na_men_ta

[de enraonar; 1a FONT: s. XIX]

f Enraonadissa.

->enraonar

■enraonar

Part. sil.: en_ra_o_nar

[de raó]

v 1 intr 1 Parlar alternativament dues o més persones entre elles. Sempre la veig enraonant amb les veïnes.

2 Parlar. No enraonis tant: no calles mai!

2 tr Discutir, examinar, etc., alguna cosa en conversa. No sé pas qui ho ha de pagar: hem d’enraonar-ho.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enraonar

GERUNDI: enraonant

PARTICIPI: enraonat, enraonada, enraonats, enraonades

INDICATIU PRESENT: enraono, enraones, enraona, enraonem, enraoneu, enraonen

INDICATIU IMPERFET: enraonava, enraonaves, enraonava, enraonàvem, enraonàveu, enraonaven

INDICATIU PASSAT: enraoní, enraonares, enraonà, enraonàrem, enraonàreu, enraonaren

INDICATIU FUTUR: enraonaré, enraonaràs, enraonarà, enraonarem, enraonareu, enraonaran

INDICATIU CONDICIONAL: enraonaria, enraonaries, enraonaria, enraonaríem, enraonaríeu, enraonarien

SUBJUNTIU PRESENT: enraoni, enraonis, enraoni, enraonem, enraoneu, enraonin

SUBJUNTIU IMPERFET: enraonés, enraonessis, enraonés, enraonéssim, enraonéssiu, enraonessin

IMPERATIU: enraona, enraoni, enraonem, enraoneu, enraonin

->enraonat

■enraonat -ada

Part. sil.: en_ra_o_nat

[de enraonar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Conforme a la raó. Un preu enraonat.

2 Que obra segons la raó. És un home molt enraonat.

->enraonia

■enraonia

Part. sil.: en_ra_o_ni_a

[de enraonar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f 1 Enraonament. Al voltant d’això havien tingut alguna enraonia.

2 [generalment en pl] Enraonament va o poc fundat. Això no són més que enraonies de la gent.

->enraridor

■enraridor -a

[de enrarir]

adj FÍS Que enrareix.

->enrariment

■enrariment

[de enrarir]

m FÍS 1 Acció d’enrarir o d’enrarir-se;

2 l’efecte.

->enrarir

■enrarir

[de rar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 FÍS 1 tr Fer menys dens, especialment un gas.

2 pron Esdevenir menys dens, especialment un gas.

2 1 tr Deteriorar les condicions (de l’aire d’un local) fent-lo menys respirable. Amb tanta fumera enrariu l’ambient de la sala.

2 pron Com que hi havia molta gent, l’aire es va enrarir i vam haver de sortir al jardí.

3 pron fig A la feina hi ha un ambient molt enrarit: ningú no parla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrarir

GERUNDI: enrarint

PARTICIPI: enrarit, enrarida, enrarits, enrarides

INDICATIU PRESENT: enrareixo, enrareixes, enrareix, enrarim, enrariu, enrareixen

INDICATIU IMPERFET: enraria, enraries, enraria, enraríem, enraríeu, enrarien

INDICATIU PASSAT: enrarí, enrarires, enrarí, enrarírem, enraríreu, enrariren

INDICATIU FUTUR: enrariré, enrariràs, enrarirà, enrarirem, enrarireu, enrariran

INDICATIU CONDICIONAL: enrariria, enrariries, enrariria, enrariríem, enrariríeu, enraririen

SUBJUNTIU PRESENT: enrareixi, enrareixis, enrareixi, enrarim, enrariu, enrareixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrarís, enrarissis, enrarís, enraríssim, enraríssiu, enrarissin

IMPERATIU: enrareix, enrareixi, enrarim, enrariu, enrareixin

->enrasament

enrasament

m 1 1 Acció d’enrasar;

2 l’efecte.

2 CONSTR Anivellament dels fonaments d’una obra abans d’assentar-hi la primera filada.

->enrasar

■enrasar

[de raure]

v 1 tr 1 Igualar dues coses en alçària.

2 Posar una cosa a la mateixa alçada que una altra.

2 1 tr Asserenar, aclarir.

2 pron El cel s’ha enrasat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrasar

GERUNDI: enrasant

PARTICIPI: enrasat, enrasada, enrasats, enrasades

INDICATIU PRESENT: enraso, enrases, enrasa, enrasem, enraseu, enrasen

INDICATIU IMPERFET: enrasava, enrasaves, enrasava, enrasàvem, enrasàveu, enrasaven

INDICATIU PASSAT: enrasí, enrasares, enrasà, enrasàrem, enrasàreu, enrasaren

INDICATIU FUTUR: enrasaré, enrasaràs, enrasarà, enrasarem, enrasareu, enrasaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrasaria, enrasaries, enrasaria, enrasaríem, enrasaríeu, enrasarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrasi, enrasis, enrasi, enrasem, enraseu, enrasin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrasés, enrasessis, enrasés, enraséssim, enraséssiu, enrasessin

IMPERATIU: enrasa, enrasi, enrasem, enraseu, enrasin

->enrassat

■enrassat -ada

[de rassa]

adj Que té el mateix preu, igualat en preu.

->enrastellar

■enrastellar

[de rastell]

v tr TÈXT Passar els fils d’ordit per entre les pues o palletes d’un rastell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrastellar

GERUNDI: enrastellant

PARTICIPI: enrastellat, enrastellada, enrastellats, enrastellades

INDICATIU PRESENT: enrastello, enrastelles, enrastella, enrastellem, enrastelleu, enrastellen

INDICATIU IMPERFET: enrastellava, enrastellaves, enrastellava, enrastellàvem, enrastellàveu, enrastellaven

INDICATIU PASSAT: enrastellí, enrastellares, enrastellà, enrastellàrem, enrastellàreu, enrastellaren

INDICATIU FUTUR: enrastellaré, enrastellaràs, enrastellarà, enrastellarem, enrastellareu, enrastellaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrastellaria, enrastellaries, enrastellaria, enrastellaríem, enrastellaríeu, enrastellarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrastelli, enrastellis, enrastelli, enrastellem, enrastelleu, enrastellin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrastellés, enrastellessis, enrastellés, enrastelléssim, enrastelléssiu, enrastellessin

IMPERATIU: enrastella, enrastelli, enrastellem, enrastelleu, enrastellin

->enrastellerar

■enrastellerar

[de rastellera]

v tr Disposar formant rastellera. El nen enrastellerava les pedretes per fer un camí ben llarg.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrastellerar

GERUNDI: enrastellerant

PARTICIPI: enrastellerat, enrastellerada, enrastellerats, enrastellerades

INDICATIU PRESENT: enrastellero, enrastelleres, enrastellera, enrastellerem, enrastellereu, enrastelleren

INDICATIU IMPERFET: enrastellerava, enrastelleraves, enrastellerava, enrastelleràvem, enrastelleràveu, enrastelleraven

INDICATIU PASSAT: enrastellerí, enrastellerares, enrastellerà, enrastelleràrem, enrastelleràreu, enrastelleraren

INDICATIU FUTUR: enrastelleraré, enrastelleraràs, enrastellerarà, enrastellerarem, enrastellerareu, enrastelleraran

INDICATIU CONDICIONAL: enrastelleraria, enrastelleraries, enrastelleraria, enrastelleraríem, enrastelleraríeu, enrastellerarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrastelleri, enrastelleris, enrastelleri, enrastellerem, enrastellereu, enrastellerin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrastellerés, enrastelleressis, enrastellerés, enrastelleréssim, enrastelleréssiu, enrastelleressin

IMPERATIU: enrastellera, enrastelleri, enrastellerem, enrastellereu, enrastellerin

->enravenament

■enravenament

[de enravenar]

m 1 Acció d’enravenar o d’enravenar-se;

2 l’efecte.

->enravenar

■enravenar

[de enredenar, variant reg. de enrederar, amb -n- analògica amb mots acabats ant. en n que reapareix en der. (orfe, orfenet), confós popularment amb un der. de rave; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Privar de flexibilitat, posar rígid. Tot d’una, el gat ha enravenat la cua.

2 pron esp 1 Endurir-se els llegums i les verdures quan es refreden abans d’acabar de coure’s.

2 Enrederar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enravenar

GERUNDI: enravenant

PARTICIPI: enravenat, enravenada, enravenats, enravenades

INDICATIU PRESENT: enraveno, enravenes, enravena, enravenem, enraveneu, enravenen

INDICATIU IMPERFET: enravenava, enravenaves, enravenava, enravenàvem, enravenàveu, enravenaven

INDICATIU PASSAT: enravení, enravenares, enravenà, enravenàrem, enravenàreu, enravenaren

INDICATIU FUTUR: enravenaré, enravenaràs, enravenarà, enravenarem, enravenareu, enravenaran

INDICATIU CONDICIONAL: enravenaria, enravenaries, enravenaria, enravenaríem, enravenaríeu, enravenarien

SUBJUNTIU PRESENT: enraveni, enravenis, enraveni, enravenem, enraveneu, enravenin

SUBJUNTIU IMPERFET: enravenés, enravenessis, enravenés, enravenéssim, enravenéssiu, enravenessin

IMPERATIU: enravena, enraveni, enravenem, enraveneu, enravenin

->enredada

■enredada

[de enredar^1]

f Acció d’enredar^1.

->enredaire

■enredaire

Part. sil.: en_re_dai_re

[de enredar^1]

adj i m i f Que enreda.

->enredar^1

■enredar^1

[de ret]

v tr 1 Embolcar amb un ret.

2 1 Enxarxar.

2 fig Ficar algú en un embolic.

3 Enganyar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enredar

GERUNDI: enredant

PARTICIPI: enredat, enredada, enredats, enredades

INDICATIU PRESENT: enredo, enredes, enreda, enredem, enredeu, enreden

INDICATIU IMPERFET: enredava, enredaves, enredava, enredàvem, enredàveu, enredaven

INDICATIU PASSAT: enredí, enredares, enredà, enredàrem, enredàreu, enredaren

INDICATIU FUTUR: enredaré, enredaràs, enredarà, enredarem, enredareu, enredaran

INDICATIU CONDICIONAL: enredaria, enredaries, enredaria, enredaríem, enredaríeu, enredarien

SUBJUNTIU PRESENT: enredi, enredis, enredi, enredem, enredeu, enredin

SUBJUNTIU IMPERFET: enredés, enredessis, enredés, enredéssim, enredéssiu, enredessin

IMPERATIU: enreda, enredi, enredem, enredeu, enredin

->enredar^2

■enredar^2

[de l’ant. rede, ll. rĭgĭdus ‘ert’ (v. enrederar)]

v tr i pron Enrederar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enredar

GERUNDI: enredant

PARTICIPI: enredat, enredada, enredats, enredades

INDICATIU PRESENT: enredo, enredes, enreda, enredem, enredeu, enreden

INDICATIU IMPERFET: enredava, enredaves, enredava, enredàvem, enredàveu, enredaven

INDICATIU PASSAT: enredí, enredares, enredà, enredàrem, enredàreu, enredaren

INDICATIU FUTUR: enredaré, enredaràs, enredarà, enredarem, enredareu, enredaran

INDICATIU CONDICIONAL: enredaria, enredaries, enredaria, enredaríem, enredaríeu, enredarien

SUBJUNTIU PRESENT: enredi, enredis, enredi, enredem, enredeu, enredin

SUBJUNTIU IMPERFET: enredés, enredessis, enredés, enredéssim, enredéssiu, enredessin

IMPERATIU: enreda, enredi, enredem, enredeu, enredin

->enrederament

■enrederament

[de enrederar]

m 1 Acció d’enrederar o d’enrederar-se;

2 l’efecte.

->enrederar

■enrederar

[de l’ant. rede, ll. rĭgĭdus ‘ert’, amb -r- analògica amb mots en -r muda que reapareix en der. (àlber, albereda; càntir, cantiret); 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Causar, el fred, la rigidesa del cos o d’un membre.

2 pron Ara treu la neu tu, que a mi ja se m’han enrederat les mans.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrederar

GERUNDI: enrederant

PARTICIPI: enrederat, enrederada, enrederats, enrederades

INDICATIU PRESENT: enredero, enrederes, enredera, enrederem, enredereu, enrederen

INDICATIU IMPERFET: enrederava, enrederaves, enrederava, enrederàvem, enrederàveu, enrederaven

INDICATIU PASSAT: enrederí, enrederares, enrederà, enrederàrem, enrederàreu, enrederaren

INDICATIU FUTUR: enrederaré, enrederaràs, enrederarà, enrederarem, enrederareu, enrederaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrederaria, enrederaries, enrederaria, enrederaríem, enrederaríeu, enrederarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrederi, enrederis, enrederi, enrederem, enredereu, enrederin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrederés, enrederessis, enrederés, enrederéssim, enrederéssiu, enrederessin

IMPERATIU: enredera, enrederi, enrederem, enredereu, enrederin

->enrederir

■enrederir

[v. enrederar]

v tr i pron dial Enrederar.

->enredoltar

■enredoltar

[variant de enredortar]

v tr Enredortar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enredoltar

GERUNDI: enredoltant

PARTICIPI: enredoltat, enredoltada, enredoltats, enredoltades

INDICATIU PRESENT: enredolto, enredoltes, enredolta, enredoltem, enredolteu, enredolten

INDICATIU IMPERFET: enredoltava, enredoltaves, enredoltava, enredoltàvem, enredoltàveu, enredoltaven

INDICATIU PASSAT: enredoltí, enredoltares, enredoltà, enredoltàrem, enredoltàreu, enredoltaren

INDICATIU FUTUR: enredoltaré, enredoltaràs, enredoltarà, enredoltarem, enredoltareu, enredoltaran

INDICATIU CONDICIONAL: enredoltaria, enredoltaries, enredoltaria, enredoltaríem, enredoltaríeu, enredoltarien

SUBJUNTIU PRESENT: enredolti, enredoltis, enredolti, enredoltem, enredolteu, enredoltin

SUBJUNTIU IMPERFET: enredoltés, enredoltessis, enredoltés, enredoltéssim, enredoltéssiu, enredoltessin

IMPERATIU: enredolta, enredolti, enredoltem, enredolteu, enredoltin

->enredortar

■enredortar

[de redorta]

v tr Cobrir amb redortes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enredortar

GERUNDI: enredortant

PARTICIPI: enredortat, enredortada, enredortats, enredortades

INDICATIU PRESENT: enredorto, enredortes, enredorta, enredortem, enredorteu, enredorten

INDICATIU IMPERFET: enredortava, enredortaves, enredortava, enredortàvem, enredortàveu, enredortaven

INDICATIU PASSAT: enredortí, enredortares, enredortà, enredortàrem, enredortàreu, enredortaren

INDICATIU FUTUR: enredortaré, enredortaràs, enredortarà, enredortarem, enredortareu, enredortaran

INDICATIU CONDICIONAL: enredortaria, enredortaries, enredortaria, enredortaríem, enredortaríeu, enredortarien

SUBJUNTIU PRESENT: enredorti, enredortis, enredorti, enredortem, enredorteu, enredortin

SUBJUNTIU IMPERFET: enredortés, enredortessis, enredortés, enredortéssim, enredortéssiu, enredortessin

IMPERATIU: enredorta, enredorti, enredortem, enredorteu, enredortin

->enregistrador

■enregistrador -a

[de enregistrar]

1 adj Que enregistra. Un aparell enregistrador.

2 m ELECTRÒN, INFORM i MÚS Aparell que permet fixar i emmagatzemar dades en un suport físic per a conservar-les i poder-les reproduir posteriorment. Enregistrador de DVD, de CD.

->enregistrament

■enregistrament

[de enregistrar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’enregistrar.

2 ELECTRÒN, INFORM i MÚS 1 Procediment que permet enregistrar dades, sons, imatges, etc., per mitjà d’un aparell enregistrador.

2 Element d’un fitxer que per convenció es fa correspondre amb una part concreta de la informació.

->enregistrar

■enregistrar

[de registre; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Inscriure en un registre; registrar.

2 p ext 1 Deixar constància (d’un esdeveniment), prendre’n nota. La història enregistra els grans successos. El diari d’avui enregistra un nou atemptat.

2 Observar, detectar (una cosa). Aquest any s’han enregistrat més casos de grip.

3 ELECTRÒN, INFORM i MÚS 1 Fixar i emmagatzemar (dades, sons, imatges, etc.) en un suport material adequat per a conservar-los i reproduir-los a voluntat. Enregistrar una cançó, un concert.

2 Enregistrar (en un suport) dades, sons, imatges, etc. Disc enregistrat en un concert.

4 TECNOL Assenyalar, un aparell de mesura les magnituds o quantitats que recull. El termòmetre ha enregistrat una temperatura màxima de 40ºC.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enregistrar

GERUNDI: enregistrant

PARTICIPI: enregistrat, enregistrada, enregistrats, enregistrades

INDICATIU PRESENT: enregistro, enregistres, enregistra, enregistrem, enregistreu, enregistren

INDICATIU IMPERFET: enregistrava, enregistraves, enregistrava, enregistràvem, enregistràveu, enregistraven

INDICATIU PASSAT: enregistrí, enregistrares, enregistrà, enregistràrem, enregistràreu, enregistraren

INDICATIU FUTUR: enregistraré, enregistraràs, enregistrarà, enregistrarem, enregistrareu, enregistraran

INDICATIU CONDICIONAL: enregistraria, enregistraries, enregistraria, enregistraríem, enregistraríeu, enregistrarien

SUBJUNTIU PRESENT: enregistri, enregistris, enregistri, enregistrem, enregistreu, enregistrin

SUBJUNTIU IMPERFET: enregistrés, enregistressis, enregistrés, enregistréssim, enregistréssiu, enregistressin

IMPERATIU: enregistra, enregistri, enregistrem, enregistreu, enregistrin

->enreixar

■enreixar

Part. sil.: en_rei_xar

[de reixa; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Posar reixa.

2 Tancar amb reixa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enreixar

GERUNDI: enreixant

PARTICIPI: enreixat, enreixada, enreixats, enreixades

INDICATIU PRESENT: enreixo, enreixes, enreixa, enreixem, enreixeu, enreixen

INDICATIU IMPERFET: enreixava, enreixaves, enreixava, enreixàvem, enreixàveu, enreixaven

INDICATIU PASSAT: enreixí, enreixares, enreixà, enreixàrem, enreixàreu, enreixaren

INDICATIU FUTUR: enreixaré, enreixaràs, enreixarà, enreixarem, enreixareu, enreixaran

INDICATIU CONDICIONAL: enreixaria, enreixaries, enreixaria, enreixaríem, enreixaríeu, enreixarien

SUBJUNTIU PRESENT: enreixi, enreixis, enreixi, enreixem, enreixeu, enreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enreixés, enreixessis, enreixés, enreixéssim, enreixéssiu, enreixessin

IMPERATIU: enreixa, enreixi, enreixem, enreixeu, enreixin

->enreixat

■enreixat -ada

Part. sil.: en_rei_xat

[de enreixar]

1 adj Proveït de reixes.

2 m Conjunt de barres, llistons, etc., disposats com els d’una reixa, formant reixa.

->enrellador

■enrellador

[de rella]

m AGR Extrem del dental on va ficada la rella.

->enrellentir

■enrellentir

[de rellent]

v 1 tr Humitejar.

2 pron Per poc que plogui, les parets de seguida s’enrellenteixen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrellentir

GERUNDI: enrellentint

PARTICIPI: enrellentit, enrellentida, enrellentits, enrellentides

INDICATIU PRESENT: enrellenteixo, enrellenteixes, enrellenteix, enrellentim, enrellentiu, enrellenteixen

INDICATIU IMPERFET: enrellentia, enrellenties, enrellentia, enrellentíem, enrellentíeu, enrellentien

INDICATIU PASSAT: enrellentí, enrellentires, enrellentí, enrellentírem, enrellentíreu, enrellentiren

INDICATIU FUTUR: enrellentiré, enrellentiràs, enrellentirà, enrellentirem, enrellentireu, enrellentiran

INDICATIU CONDICIONAL: enrellentiria, enrellentiries, enrellentiria, enrellentiríem, enrellentiríeu, enrellentirien

SUBJUNTIU PRESENT: enrellenteixi, enrellenteixis, enrellenteixi, enrellentim, enrellentiu, enrellenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrellentís, enrellentissis, enrellentís, enrellentíssim, enrellentíssiu, enrellentissin

IMPERATIU: enrellenteix, enrellenteixi, enrellentim, enrellentiu, enrellenteixin

->enrenou

■enrenou

Part. sil.: en_re_nou

[de renou; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m Renou.

->enrere

■enrere

[de en^2 i rere; 1a FONT: 1306]

adv 1 1 Endarrere. Vam deixar enrere el turó de l’Home.

2 fer-se enrere Anar en direcció contrària a la normal d’avançar; retrocedir, recular. Tots li obrien pas fent-se enrere.

3 fer-se enrere fig Desdir-se. Ja no pots fer-te enrere d’aquesta decisió.

4 tornar enrere Tornar pel mateix camí, però en sentit contrari.

2 Cap al temps passat. Anys enrere.

->enretirar

■enretirar

[de retirar; 1a FONT: c. 1900, Maragall]

v 1 1 tr Tirar endarrere, tornar una cosa cap a si. Quan ell va allargar la mà, jo vaig enretirar la meva.

2 pron No t’enretiris, acosta’t. Si us enretireu, ells passaran millor.

2 tr Decantar a un costat, a un racó. Enretireu la taula i podrem ballar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enretirar

GERUNDI: enretirant

PARTICIPI: enretirat, enretirada, enretirats, enretirades

INDICATIU PRESENT: enretiro, enretires, enretira, enretirem, enretireu, enretiren

INDICATIU IMPERFET: enretirava, enretiraves, enretirava, enretiràvem, enretiràveu, enretiraven

INDICATIU PASSAT: enretirí, enretirares, enretirà, enretiràrem, enretiràreu, enretiraren

INDICATIU FUTUR: enretiraré, enretiraràs, enretirarà, enretirarem, enretirareu, enretiraran

INDICATIU CONDICIONAL: enretiraria, enretiraries, enretiraria, enretiraríem, enretiraríeu, enretirarien

SUBJUNTIU PRESENT: enretiri, enretiris, enretiri, enretirem, enretireu, enretirin

SUBJUNTIU IMPERFET: enretirés, enretiressis, enretirés, enretiréssim, enretiréssiu, enretiressin

IMPERATIU: enretira, enretiri, enretirem, enretireu, enretirin

->enreular

■enreular

Part. sil.: en_reu_lar

[variant de arraulir]

v 1 tr Fer arraulir de fred. Aquell vent gelat m’enreulava.

2 pron Arraulir-se de fred.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enreular

GERUNDI: enreulant

PARTICIPI: enreulat, enreulada, enreulats, enreulades

INDICATIU PRESENT: enreulo, enreules, enreula, enreulem, enreuleu, enreulen

INDICATIU IMPERFET: enreulava, enreulaves, enreulava, enreulàvem, enreulàveu, enreulaven

INDICATIU PASSAT: enreulí, enreulares, enreulà, enreulàrem, enreulàreu, enreularen

INDICATIU FUTUR: enreularé, enreularàs, enreularà, enreularem, enreulareu, enreularan

INDICATIU CONDICIONAL: enreularia, enreularies, enreularia, enreularíem, enreularíeu, enreularien

SUBJUNTIU PRESENT: enreuli, enreulis, enreuli, enreulem, enreuleu, enreulin

SUBJUNTIU IMPERFET: enreulés, enreulessis, enreulés, enreuléssim, enreuléssiu, enreulessin

IMPERATIU: enreula, enreuli, enreulem, enreuleu, enreulin

->enreveixinament

■enreveixinament

Part. sil.: en_re_vei_xi_na_ment

[de enreveixinar]

m Estat del qui està enreveixinat.

->enreveixinar

■enreveixinar

Part. sil.: en_re_vei_xi_nar

[de reveixinar]

v 1 tr Eriçar, posar rígida, una cosa que normalment és flexible i ajaguda. Els gats enreveixinen la cua.

2 pron Posar-se algú ferm a no cedir, a no doblegar-se al que li mana de fer qui té dret, qui té autoritat sobre ell, etc.

3 pron fig Enutjar-se, irritar-se fortament i visible.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enreveixinar

GERUNDI: enreveixinant

PARTICIPI: enreveixinat, enreveixinada, enreveixinats, enreveixinades

INDICATIU PRESENT: enreveixino, enreveixines, enreveixina, enreveixinem, enreveixineu, enreveixinen

INDICATIU IMPERFET: enreveixinava, enreveixinaves, enreveixinava, enreveixinàvem, enreveixinàveu, enreveixinaven

INDICATIU PASSAT: enreveixiní, enreveixinares, enreveixinà, enreveixinàrem, enreveixinàreu, enreveixinaren

INDICATIU FUTUR: enreveixinaré, enreveixinaràs, enreveixinarà, enreveixinarem, enreveixinareu, enreveixinaran

INDICATIU CONDICIONAL: enreveixinaria, enreveixinaries, enreveixinaria, enreveixinaríem, enreveixinaríeu, enreveixinarien

SUBJUNTIU PRESENT: enreveixini, enreveixinis, enreveixini, enreveixinem, enreveixineu, enreveixinin

SUBJUNTIU IMPERFET: enreveixinés, enreveixinessis, enreveixinés, enreveixinéssim, enreveixinéssiu, enreveixinessin

IMPERATIU: enreveixina, enreveixini, enreveixinem, enreveixineu, enreveixinin

->enreveixinat

enreveixinat -ada

Part. sil.: en_re_vei_xi_nat

[de enreveixinar]

adj Girat cap amunt. Té un nas enreveixinat.

->enrevenxinament

■enrevenxinament

[de enrevenxinar]

m Enreveixinament.

->enrevenxinar

■enrevenxinar

[de reveixinar]

v tr i pron Enreveixinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrevenxinar

GERUNDI: enrevenxinant

PARTICIPI: enrevenxinat, enrevenxinada, enrevenxinats, enrevenxinades

INDICATIU PRESENT: enrevenxino, enrevenxines, enrevenxina, enrevenxinem, enrevenxineu, enrevenxinen

INDICATIU IMPERFET: enrevenxinava, enrevenxinaves, enrevenxinava, enrevenxinàvem, enrevenxinàveu, enrevenxinaven

INDICATIU PASSAT: enrevenxiní, enrevenxinares, enrevenxinà, enrevenxinàrem, enrevenxinàreu, enrevenxinaren

INDICATIU FUTUR: enrevenxinaré, enrevenxinaràs, enrevenxinarà, enrevenxinarem, enrevenxinareu, enrevenxinaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrevenxinaria, enrevenxinaries, enrevenxinaria, enrevenxinaríem, enrevenxinaríeu, enrevenxinarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrevenxini, enrevenxinis, enrevenxini, enrevenxinem, enrevenxineu, enrevenxinin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrevenxinés, enrevenxinessis, enrevenxinés, enrevenxinéssim, enrevenxinéssiu, enrevenxinessin

IMPERATIU: enrevenxina, enrevenxini, enrevenxinem, enrevenxineu, enrevenxinin

->enrevessadament

■enrevessadament

[de enrevessat]

adv D’una manera enrevessada.

->enrevessament

■enrevessament

[de revés^1]

m Estat d’enrevessat.

->enrevessat

■enrevessat -ada

[de revés^1]

adj Que presenta complicacions, dificultats, embulls, que en fan difícil la comprensió, la solució.

->enrevoltar

enrevoltar

[de revolt]

v tr i pron dial Envoltar.

->enriallar

■enriallar

Part. sil.: en_ri_a_llar

[de rialla^1; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr i pron Enriolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enriallar

GERUNDI: enriallant

PARTICIPI: enriallat, enriallada, enriallats, enriallades

INDICATIU PRESENT: enriallo, enrialles, enrialla, enriallem, enrialleu, enriallen

INDICATIU IMPERFET: enriallava, enriallaves, enriallava, enriallàvem, enriallàveu, enriallaven

INDICATIU PASSAT: enriallí, enriallares, enriallà, enriallàrem, enriallàreu, enriallaren

INDICATIU FUTUR: enriallaré, enriallaràs, enriallarà, enriallarem, enriallareu, enriallaran

INDICATIU CONDICIONAL: enriallaria, enriallaries, enriallaria, enriallaríem, enriallaríeu, enriallarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrialli, enriallis, enrialli, enriallem, enrialleu, enriallin

SUBJUNTIU IMPERFET: enriallés, enriallessis, enriallés, enrialléssim, enrialléssiu, enriallessin

IMPERATIU: enrialla, enrialli, enriallem, enrialleu, enriallin

->enric

enric

m NUMIS Moneda d’or del regnat d’Enric IV de Castella equivalent a la dobla.

->enrigidir

■enrigidir

[de rígid]

v 1 tr Fer esdevenir rígid.

2 pron Esdevenir rígid. S’ha enrigidit molt: exigeix massa dels altres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrigidir

GERUNDI: enrigidint

PARTICIPI: enrigidit, enrigidida, enrigidits, enrigidides

INDICATIU PRESENT: enrigideixo, enrigideixes, enrigideix, enrigidim, enrigidiu, enrigideixen

INDICATIU IMPERFET: enrigidia, enrigidies, enrigidia, enrigidíem, enrigidíeu, enrigidien

INDICATIU PASSAT: enrigidí, enrigidires, enrigidí, enrigidírem, enrigidíreu, enrigidiren

INDICATIU FUTUR: enrigidiré, enrigidiràs, enrigidirà, enrigidirem, enrigidireu, enrigidiran

INDICATIU CONDICIONAL: enrigidiria, enrigidiries, enrigidiria, enrigidiríem, enrigidiríeu, enrigidirien

SUBJUNTIU PRESENT: enrigideixi, enrigideixis, enrigideixi, enrigidim, enrigidiu, enrigideixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrigidís, enrigidissis, enrigidís, enrigidíssim, enrigidíssiu, enrigidissin

IMPERATIU: enrigideix, enrigideixi, enrigidim, enrigidiu, enrigideixin

->enrigidor

■enrigidor

[de rígid]

m ARQUIT Element que impedeix el moviment relatiu dels components d’una estructura.

->enrinxar-se

■enrinxar-se

[de rínxol; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v pron Una planta proveïda de circells arrapar-se per mitjà d’aquests.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrinxar

GERUNDI: enrinxant

PARTICIPI: enrinxat, enrinxada, enrinxats, enrinxades

INDICATIU PRESENT: enrinxo, enrinxes, enrinxa, enrinxem, enrinxeu, enrinxen

INDICATIU IMPERFET: enrinxava, enrinxaves, enrinxava, enrinxàvem, enrinxàveu, enrinxaven

INDICATIU PASSAT: enrinxí, enrinxares, enrinxà, enrinxàrem, enrinxàreu, enrinxaren

INDICATIU FUTUR: enrinxaré, enrinxaràs, enrinxarà, enrinxarem, enrinxareu, enrinxaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrinxaria, enrinxaries, enrinxaria, enrinxaríem, enrinxaríeu, enrinxarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrinxi, enrinxis, enrinxi, enrinxem, enrinxeu, enrinxin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrinxés, enrinxessis, enrinxés, enrinxéssim, enrinxéssiu, enrinxessin

IMPERATIU: enrinxa, enrinxi, enrinxem, enrinxeu, enrinxin

->enrinxolar

■enrinxolar

[de rínxol; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Cargolar en espiral, fer rínxols.

2 pron 1 Cargolar-se en espiral. Tenia els cabells ben llisos, però ara se li van enrinxolant.

2 Enrinxar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enrinxolar

GERUNDI: enrinxolant

PARTICIPI: enrinxolat, enrinxolada, enrinxolats, enrinxolades

INDICATIU PRESENT: enrinxolo, enrinxoles, enrinxola, enrinxolem, enrinxoleu, enrinxolen

INDICATIU IMPERFET: enrinxolava, enrinxolaves, enrinxolava, enrinxolàvem, enrinxolàveu, enrinxolaven

INDICATIU PASSAT: enrinxolí, enrinxolares, enrinxolà, enrinxolàrem, enrinxolàreu, enrinxolaren

INDICATIU FUTUR: enrinxolaré, enrinxolaràs, enrinxolarà, enrinxolarem, enrinxolareu, enrinxolaran

INDICATIU CONDICIONAL: enrinxolaria, enrinxolaries, enrinxolaria, enrinxolaríem, enrinxolaríeu, enrinxolarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrinxoli, enrinxolis, enrinxoli, enrinxolem, enrinxoleu, enrinxolin

SUBJUNTIU IMPERFET: enrinxolés, enrinxolessis, enrinxolés, enrinxoléssim, enrinxoléssiu, enrinxolessin

IMPERATIU: enrinxola, enrinxoli, enrinxolem, enrinxoleu, enrinxolin

->enriolar

■enriolar

Part. sil.: en_ri_o_lar

[de riure^1; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 1 tr Fer venir ganes de riure (a algú). Les seves bromes enriolen totes les criatures.

2 pron Venir ganes de riure. Jo m’anava enriolant més i més, però em vaig poder aguantar la rialla.

2 pron Mostrar, palesar ganes de riure. No has vist com s’enriolaven tots? En llegir la carta del seu promès, els ulls se li enriolaren.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enriolar

GERUNDI: enriolant

PARTICIPI: enriolat, enriolada, enriolats, enriolades

INDICATIU PRESENT: enriolo, enrioles, enriola, enriolem, enrioleu, enriolen

INDICATIU IMPERFET: enriolava, enriolaves, enriolava, enriolàvem, enriolàveu, enriolaven

INDICATIU PASSAT: enriolí, enriolares, enriolà, enriolàrem, enriolàreu, enriolaren

INDICATIU FUTUR: enriolaré, enriolaràs, enriolarà, enriolarem, enriolareu, enriolaran

INDICATIU CONDICIONAL: enriolaria, enriolaries, enriolaria, enriolaríem, enriolaríeu, enriolarien

SUBJUNTIU PRESENT: enrioli, enriolis, enrioli, enriolem, enrioleu, enriolin

SUBJUNTIU IMPERFET: enriolés, enriolessis, enriolés, enrioléssim, enrioléssiu, enriolessin

IMPERATIU: enriola, enrioli, enriolem, enrioleu, enriolin

->enriostar

■enriostar

Part. sil.: en_ri_os_tar

v tr ARQUIT i CONSTR Posar riostes (a una estructura). Murs enriostats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enriostar

GERUNDI: enriostant

PARTICIPI: enriostat, enriostada, enriostats, enriostades

INDICATIU PRESENT: enriosto, enriostes, enriosta, enriostem, enriosteu, enriosten

INDICATIU IMPERFET: enriostava, enriostaves, enriostava, enriostàvem, enriostàveu, enriostaven

INDICATIU PASSAT: enriostí, enriostares, enriostà, enriostàrem, enriostàreu, enriostaren

INDICATIU FUTUR: enriostaré, enriostaràs, enriostarà, enriostarem, enriostareu, enriostaran

INDICATIU CONDICIONAL: enriostaria, enriostaries, enriostaria, enriostaríem, enriostaríeu, enriostarien

SUBJUNTIU PRESENT: enriosti, enriostis, enriosti, enriostem, enriosteu, enriostin

SUBJUNTIU IMPERFET: enriostés, enriostessis, enriostés, enriostéssim, enriostéssiu, enriostessin

IMPERATIU: enriosta, enriosti, enriostem, enriosteu, enriostin

->enriquidor

■enriquidor -a

[de enriquir]

adj Que enriqueix.

->enriquiment

■enriquiment

[de enriquir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 Acció d’enriquir o d’enriquir-se;

2 l’efecte.

3 enriquiment injust DR CIV Enriquiment d’un patrimoni sense causa jurídica, en detriment d’un altre patrimoni.

2 ALIM Procés d’enriquir un aliment.

3 NUC i QUÍM Procés d’enriquir un component d’una mescla.

->escorbut

■escorbut

[del fr. scorbut, i aquest, del b. ll. scorbutus, d’origen incert; la font immediata podria haver estat el neerl. scheurbuik, el b. al. schorbuk i fins el rus ant. i dial. skrobot; 1a FONT: 1803, DEst.]

m PAT 1 Malaltia de curs lent, semblant a la púrpura, produïda per la manca o la insuficiència de vitamina C i per les males condicions higièniques, que es caracteritza per la depressió nerviosa, color groguenc de la pell, tumefacció de les genives, petèquies i equimosis hipodèrmiques, dolors articulars, etc.

2 escorbut infantil Afecció de la primera infància caracteritzada per les alteracions dels ossos llargs.

->escorbútic

■escorbútic -a

[de escorbut]

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’escorbut.

2 adj i m i f Que pateix escorbut.

->escorç

■escorç

[de l’it. scorcio i scorciare, ll. vg. *excurtiare ‘escurçar’; 1a FONT: 1900]

m ART Representació plàstica d’una cosa, de manera que algunes de les seves dimensions apareguin considerablement reduïdes per efecte de la perspectiva.

->escorça

■escorça

[d’origen incert, probablement ll. cŏrtex, cŏrtĭcis, íd. amb influx de excorticare ‘escorxar’ i fins de scortea ‘mantell de pell’, der. de scortum ‘pell, cuiro’; 1a FONT: s. XIII]

f 1 BOT 1 Part externa de l’arrel, tija i branques de les plantes llenyoses.

2 Coberta externa i dura d’algunes fruites. Escorça de magrana.

2 fig No considerar el fons, sinó l’escorça de les coses.

3 ANAT ANIM 1 Capa externa dels òrgans.

2 escorça cerebral Capa externa del cervell, formada per neurones (substància grisa).

4 GEOL 1 Capa sòlida i més externa d’un planeta o d’un satèl·lit, composta de materials lleugers.

2 escorça terrestre Conjunt de roques que formen la part més externa del globus terraqüi, anomenada també litosfera.

->escorçador

■escorçador -a

[de escorçar]

1 adj Que escorça.

2 màquina escorçadora (o simplement escorçadora) TECNOL Màquina emprada per a escorçar els troncs en llur preparació per a la fabricació de pasta de cel·lulosa.

->escorçaire

■escorçaire

Part. sil.: es_cor_çai_re

[de escorçar]

m i f OFIC Persona que escorça arbres.

->escorçament

■escorçament

Hom.: escurçament

[de escorçar]

m Acció d’escorçar.

->escorçar

■escorçar

Hom.: escurçar

[de escorça]

v tr BOT i AGR 1 Llevar l’escorça.

2 màquina d’escorçar TECNOL Màquina escorçadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escorçar

GERUNDI: escorçant

PARTICIPI: escorçat, escorçada, escorçats, escorçades

INDICATIU PRESENT: escorço, escorces, escorça, escorcem, escorceu, escorcen

INDICATIU IMPERFET: escorçava, escorçaves, escorçava, escorçàvem, escorçàveu, escorçaven

INDICATIU PASSAT: escorcí, escorçares, escorçà, escorçàrem, escorçàreu, escorçaren

INDICATIU FUTUR: escorçaré, escorçaràs, escorçarà, escorçarem, escorçareu, escorçaran

INDICATIU CONDICIONAL: escorçaria, escorçaries, escorçaria, escorçaríem, escorçaríeu, escorçarien

SUBJUNTIU PRESENT: escorci, escorcis, escorci, escorcem, escorceu, escorcin

SUBJUNTIU IMPERFET: escorcés, escorcessis, escorcés, escorcéssim, escorcéssiu, escorcessin

IMPERATIU: escorça, escorci, escorcem, escorceu, escorcin

->escorcoll

■escorcoll

[de escorcollar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 Acció d’escorcollar;

2 l’efecte. Fer un escorcoll en una casa, en una nau.

->escorcollador

■escorcollador -a

[de escorcollar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Que escorcolla, escrutador. Té una mirada escorcolladora.

->escorcollaire

■escorcollaire

Part. sil.: es_cor_co_llai_re

[de escorcollar]

1 adj i m i f Escorcollador.

2 adj Que es complau a escorcollar.

->escorcollament

■escorcollament

[de escorcollar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Escorcoll.

->escorcollar

■escorcollar

[probablement relacionat amb el germ. skulkan ‘explorar; espiar, vigilar’, amb influx de l’oc. (d)escoscolhar ‘esclovellar’, der. de l’oc. ant; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v tr 1 Examinar minuciosament algú o alguna cosa cercant-hi quelcom, tractant de veure què hi ha, què duu amagat, etc. Escorcollar una cambra, un calaix, un vaixell. No te l’he presa, la clau: ja em pots escorcollar si no t’ho creus.

2 fig Escorcollava llibres antics cercant-hi mots nous.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escorcollar

GERUNDI: escorcollant

PARTICIPI: escorcollat, escorcollada, escorcollats, escorcollades

INDICATIU PRESENT: escorcollo, escorcolles, escorcolla, escorcollem, escorcolleu, escorcollen

INDICATIU IMPERFET: escorcollava, escorcollaves, escorcollava, escorcollàvem, escorcollàveu, escorcollaven

INDICATIU PASSAT: escorcollí, escorcollares, escorcollà, escorcollàrem, escorcollàreu, escorcollaren

INDICATIU FUTUR: escorcollaré, escorcollaràs, escorcollarà, escorcollarem, escorcollareu, escorcollaran

INDICATIU CONDICIONAL: escorcollaria, escorcollaries, escorcollaria, escorcollaríem, escorcollaríeu, escorcollarien

SUBJUNTIU PRESENT: escorcolli, escorcollis, escorcolli, escorcollem, escorcolleu, escorcollin

SUBJUNTIU IMPERFET: escorcollés, escorcollessis, escorcollés, escorcolléssim, escorcolléssiu, escorcollessin

IMPERATIU: escorcolla, escorcolli, escorcollem, escorcolleu, escorcollin

->escordi

■escordi

m BOT Planta herbàcia perenne de la família de les labiades (Teucrium scordium), pubescent, estolonífera, de fulles oposades, oblongues i fortament dentades.

->escòria

■escòria

Part. sil.: es_cò_ri_a

[del ll. scoria, i aquest, del gr. skōría, íd.; 1a FONT: 1623]

f 1 METAL·L Subproducte no metàl·lic, de consistència vidriosa, que hom obté en la reducció dels minerals per a l’obtenció de metalls o en el tractament de purificació del metall fos.

2 fig La part més vil d’una societat. Persones que són l’escòria de la ciutat.

3 escòries volcàniques PETROG Materials expulsats pels volcans, especialment les laves més viscoses que, en refredar-se, adopten formes tortuoses.

->escoriaci

escoriaci -àcia

Part. sil.: es_co_ri_a_ci

[de escòria]

adj De característiques semblants a les de l’escòria.

->escorificació

■escorificació

Part. sil.: es_co_ri_fi_ca_ci_ó

[de escorificar]

f METAL·L 1 Acció d’escorificar;

2 l’efecte.

->escorificant

■escorificant

[de escorificar]

m METAL·L Substància productora d’escòria que hom empra per a impedir l’oxidació superficial de metalls en fusió, de soldadures, etc.

->escorificar

■escorificar

[de escòria]

v tr METAL·L Reduir a escòria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escorificar

GERUNDI: escorificant

PARTICIPI: escorificat, escorificada, escorificats, escorificades

INDICATIU PRESENT: escorifico, escorifiques, escorifica, escorifiquem, escorifiqueu, escorifiquen

INDICATIU IMPERFET: escorificava, escorificaves, escorificava, escorificàvem, escorificàveu, escorificaven

INDICATIU PASSAT: escorifiquí, escorificares, escorificà, escorificàrem, escorificàreu, escorificaren

INDICATIU FUTUR: escorificaré, escorificaràs, escorificarà, escorificarem, escorificareu, escorificaran

INDICATIU CONDICIONAL: escorificaria, escorificaries, escorificaria, escorificaríem, escorificaríeu, escorificarien

SUBJUNTIU PRESENT: escorifiqui, escorifiquis, escorifiqui, escorifiquem, escorifiqueu, escorifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: escorifiqués, escorifiquessis, escorifiqués, escorifiquéssim, escorifiquéssiu, escorifiquessin

IMPERATIU: escorifica, escorifiqui, escorifiquem, escorifiqueu, escorifiquin

->escornar

■escornar

[de corn]

v tr Llevar els corns. Escornar un bou. Escornar un carrac.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escornar

GERUNDI: escornant

PARTICIPI: escornat, escornada, escornats, escornades

INDICATIU PRESENT: escorno, escornes, escorna, escornem, escorneu, escornen

INDICATIU IMPERFET: escornava, escornaves, escornava, escornàvem, escornàveu, escornaven

INDICATIU PASSAT: escorní, escornares, escornà, escornàrem, escornàreu, escornaren

INDICATIU FUTUR: escornaré, escornaràs, escornarà, escornarem, escornareu, escornaran

INDICATIU CONDICIONAL: escornaria, escornaries, escornaria, escornaríem, escornaríeu, escornarien

SUBJUNTIU PRESENT: escorni, escornis, escorni, escornem, escorneu, escornin

SUBJUNTIU IMPERFET: escornés, escornessis, escornés, escornéssim, escornéssiu, escornessin

IMPERATIU: escorna, escorni, escornem, escorneu, escornin

->escorniflaire

■escorniflaire

Part. sil.: es_cor_ni_flai_re

m i f dial Tafaner.

->escorniflar

■escorniflar

v tr dial Tafanejar.

->escorodita

■escorodita

f MINERAL Arsenat de ferro hidratat, Fe3+AsO4·2H2O, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->escoronar

■escoronar

[de corona]

v tr Llevar la corona o part superior d’alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escoronar

GERUNDI: escoronant

PARTICIPI: escoronat, escoronada, escoronats, escoronades

INDICATIU PRESENT: escorono, escorones, escorona, escoronem, escoroneu, escoronen

INDICATIU IMPERFET: escoronava, escoronaves, escoronava, escoronàvem, escoronàveu, escoronaven

INDICATIU PASSAT: escoroní, escoronares, escoronà, escoronàrem, escoronàreu, escoronaren

INDICATIU FUTUR: escoronaré, escoronaràs, escoronarà, escoronarem, escoronareu, escoronaran

INDICATIU CONDICIONAL: escoronaria, escoronaries, escoronaria, escoronaríem, escoronaríeu, escoronarien

SUBJUNTIU PRESENT: escoroni, escoronis, escoroni, escoronem, escoroneu, escoronin

SUBJUNTIU IMPERFET: escoronés, escoronessis, escoronés, escoronéssim, escoronéssiu, escoronessin

IMPERATIU: escorona, escoroni, escoronem, escoroneu, escoronin

->escorpènids

■escorpènids

m ICT 1 pl Família de peixos osteïctis actinopterigis, de l’ordre dels escorpeniformes, amb el cap voluminós i els ulls grossos, i proveïts d’apèndixs dèrmics i crestes òssies, entre els quals cal destacar l’escórpora, la polla i el penegal.

2 sing Peix de la família dels escorpènids.

->escorpeniformes

escorpeniformes

m ICT 1 pl Ordre de peixos osteïctis evolucionats amb una prolongació al tercer os suborbital que connecta amb la superfície de l’opercle, que inclou espècies marines i algunes d’aigua dolça.

2 sing Peix de l’ordre dels escorpeniformes.

->escorpí

■escorpí

[del ll. scorpius, variant de scorpio, -ōnis, i aquest, del gr. skórpios, íd., amb canvi d’accent ja des d’antic; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 ZOOL 1 Qualsevol aràcnid de l’ordre dels escorpins.

2 pl Ordre d’aràcnids amb una característica cua que té un agulló inoculador de verí.

2 escorpí d’aigua ENTOM Gènere d’insectes de la família dels nèpids (Nepa sp), amb el cos aixafat i les potes anteriors molt desenvolupades.

3 ASTROL i ASTR Escorpió.

->escorpió

■escorpió

Part. sil.: es_cor_pi_ó

[del ll. scorpio, -ōnis, íd. (v. escorpí)]

m 1 ASTROL Vuitè signe del zodíac.

2 [en majúscula] 1 ASTROL Vuitena zona del zodíac que recorre el Sol a la meitat de la tardor.

2 ASTR Constel·lació zodiacal situada entre el Serpentari i l’Escaire.

->escorpioide

■escorpioide

Part. sil.: es_cor_pi_oi_de

[de escorpí]

adj Que té forma d’escorpí.

->escorpit

■escorpit

[segurament alteració de *escropit, der. de crop, variant de grop ‘nus de la fusta’; 1a FONT: 1914]

m BOT i SUR Capa de l’escorça d’una alzina surera compresa entre el suro i la fusta.

->escorpitar

■escorpitar

[de escorpit]

v tr SUR Llevar l’escorpit (a una alzina surera).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escorpitar

GERUNDI: escorpitant

PARTICIPI: escorpitat, escorpitada, escorpitats, escorpitades

INDICATIU PRESENT: escorpito, escorpites, escorpita, escorpitem, escorpiteu, escorpiten

INDICATIU IMPERFET: escorpitava, escorpitaves, escorpitava, escorpitàvem, escorpitàveu, escorpitaven

INDICATIU PASSAT: escorpití, escorpitares, escorpità, escorpitàrem, escorpitàreu, escorpitaren

INDICATIU FUTUR: escorpitaré, escorpitaràs, escorpitarà, escorpitarem, escorpitareu, escorpitaran

INDICATIU CONDICIONAL: escorpitaria, escorpitaries, escorpitaria, escorpitaríem, escorpitaríeu, escorpitarien

SUBJUNTIU PRESENT: escorpiti, escorpitis, escorpiti, escorpitem, escorpiteu, escorpitin

SUBJUNTIU IMPERFET: escorpités, escorpitessis, escorpités, escorpitéssim, escorpitéssiu, escorpitessin

IMPERATIU: escorpita, escorpiti, escorpitem, escorpiteu, escorpitin

->escórpora

■escórpora

[del ll. scorpaena, i aquest, del gr. skórpaina ‘escorpí de mar, escórpora’, der. de skorpíos ‘escorpí’; 1a FONT: 1361]

f ICT Gènere de peixos de l’ordre dels perciformes, de la família dels escorpènids (Scorpaena sp), que tenen el cap voluminós, amb unes crestes espinoses, i que posseeixen glàndules verinoses en relació amb els radis de les aletes pectorals i ventrals.

->escorporar-se

■escorporar-se

v pron dial Evacuar el ventre.

->escorquer

escorquer -a

adj i m i f D’Escorca (Mallorca).

->escorraines

■escorraines

Part. sil.: es_cor_rai_nes

f pl dial Escorrialles.

->escorranc

■escorranc

[de escórrer (v. salanc)]

m Excavació produïda en un terreny rost per l’escorriment de les aigües de pluja.

->escorrancar

■escorrancar

[de escorranc; 1a FONT: 1885]

v tr Obrir escorrancs. Aquest xàfec deu haver ben escorrancat el terreny.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escorrancar

GERUNDI: escorrancant

PARTICIPI: escorrancat, escorrancada, escorrancats, escorrancades

INDICATIU PRESENT: escorranco, escorranques, escorranca, escorranquem, escorranqueu, escorranquen

INDICATIU IMPERFET: escorrancava, escorrancaves, escorrancava, escorrancàvem, escorrancàveu, escorrancaven

INDICATIU PASSAT: escorranquí, escorrancares, escorrancà, escorrancàrem, escorrancàreu, escorrancaren

INDICATIU FUTUR: escorrancaré, escorrancaràs, escorrancarà, escorrancarem, escorrancareu, escorrancaran

INDICATIU CONDICIONAL: escorrancaria, escorrancaries, escorrancaria, escorrancaríem, escorrancaríeu, escorrancarien

SUBJUNTIU PRESENT: escorranqui, escorranquis, escorranqui, escorranquem, escorranqueu, escorranquin

SUBJUNTIU IMPERFET: escorranqués, escorranquessis, escorranqués, escorranquéssim, escorranquéssiu, escorranquessin

IMPERATIU: escorranca, escorranqui, escorranquem, escorranqueu, escorranquin

->escòrrec

■escòrrec

[deriv. de còrrec, amb influx de escórrer]

m Indret per on s’escorre l’aigua formant rierol.

->escorredís

■escorredís -issa

[de escórrer; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Que s’escorre amb facilitat.

->escorredor

■escorredor -a

[de escórrer; 1a FONT: 1292]

1 adj 1 Dit d’un nus, una llaçada, etc., que hom pot desfer escorrent-los.

2 llaç escorredor Baga feta amb un nus que permet d’estrènyer-la o eixamplar-la a voluntat sense que es desfaci.

2 m 1 Lloc disposat perquè s’hi escorri un líquid.

2 CONSTR i AGR Séquia o altre conducte per on s’escorren les aigües sobreres d’un camp, d’un hort, d’un edifici.

3 f Colador gran que serveix per a posar-hi a escórrer alguna cosa.

4 m TÈXT Aparell per a escórrer, compost de dos cilindres disposats horitzontalment, l’un damunt l’altre, per entre els quals hom fa passar la roba, les troques, etc.

->escorregar

■escorregar

[de escòrrec]

v tr Aixaragallar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escorregar

GERUNDI: escorregant

PARTICIPI: escorregat, escorregada, escorregats, escorregades

INDICATIU PRESENT: escorrego, escorregues, escorrega, escorreguem, escorregueu, escorreguen

INDICATIU IMPERFET: escorregava, escorregaves, escorregava, escorregàvem, escorregàveu, escorregaven

INDICATIU PASSAT: escorreguí, escorregares, escorregà, escorregàrem, escorregàreu, escorregaren

INDICATIU FUTUR: escorregaré, escorregaràs, escorregarà, escorregarem, escorregareu, escorregaran

INDICATIU CONDICIONAL: escorregaria, escorregaries, escorregaria, escorregaríem, escorregaríeu, escorregarien

SUBJUNTIU PRESENT: escorregui, escorreguis, escorregui, escorreguem, escorregueu, escorreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: escorregués, escorreguessis, escorregués, escorreguéssim, escorreguéssiu, escorreguessin

IMPERATIU: escorrega, escorregui, escorreguem, escorregueu, escorreguin

->escorreguda

escorreguda

f 1 Acció d’escórrer o d’escórrer-se;

2 l’efecte.

->escorregut

■escorregut -uda

[de escórrer]

adj Moix, avergonyit. Després de renyar-lo, se n’anà tot escorregut.

->escorrençat

■escorrençat -ada

[de corrença]

adj Que té corrença. Anar escorrençat. Estar escorrençat.

->escorrentia

■escorrentia

Part. sil.: es_cor_ren_ti_a

[de escórrer]

f dial Lloc per on s’escorre o filtra l’aigua.

->escorrentiu

■escorrentiu

Part. sil.: es_cor_ren_tiu

[de escórrer]

m dial Escorrentia.

->escorreplats

■escorreplats

[de escórrer i plat]

m Bastiment amb ranures on hom posa a escórrer els plats després de rentats.

->escórrer

■escórrer

[del ll. excŭrrĕre ‘córrer cap a fora’; 1a FONT: 1166]

v 1 1 tr Deixar anar, fer córrer, el líquid d’un recipient, d’un indret, fins a l’esgotament. Vaig a escórrer el vi de la bóta: encara n’hi deu haver una mica.

2 pron Per on s’escorre, l’aigua d’aquests prats?

3 pron p ext Sortir una cosa del seu lloc, anar-se’n massa enllà, lliscant sobre una altra com un líquid per un pendent. Se’m va escórrer la mà i vaig fer un gargot.

2 1 tr Fer rajar o degotar el líquid que resta (en un recipient), que mulla o xopa (alguna cosa). Abans d’estendre la roba, has d’escórrer-la bé.

2 pron No eixuguis els plats, encara: deixa que acabin d’escórrer-se. Posa els plats a escórrer.

3 pron vulg Tenir un orgasme.

4 tr TÈXT Treure mecànicament el líquid que impregna els teixits, les troques, etc., mitjançant un premsatge, una centrifugació o per aspiració.

3 1 tr Desfer els punts d’una malla, les bagues d’un llaç, etc., estirant el fil, la cinta, etc. Primer has d’escórrer el nus.

2 pron La mitja s’ha escorregut.

3 tr Desfer el teixit d’un gènere de punt, una mitja, etc., estirant el fil amb què és teixit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escórrer

GERUNDI: escorrent

PARTICIPI: escorregut, escorreguda, escorreguts, escorregudes

INDICATIU PRESENT: escorro, escorres, escorre, escorrem, escorreu, escorren

INDICATIU IMPERFET: escorria, escorries, escorria, escorríem, escorríeu, escorrien

INDICATIU PASSAT: escorreguí, escorregueres, escorregué, escorreguérem, escorreguéreu, escorregueren

INDICATIU FUTUR: escorreré, escorreràs, escorrerà, escorrerem, escorrereu, escorreran

INDICATIU CONDICIONAL: escorreria, escorreries, escorreria, escorreríem, escorreríeu, escorrerien

SUBJUNTIU PRESENT: escorri, escorris, escorri, escorrem, escorreu, escorrin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): escorri, escorris, escorri, escorreguem, escorregueu, escorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: escorregués, escorreguessis, escorregués, escorreguéssim, escorreguéssiu, escorreguessin

IMPERATIU: escorre, escorri, escorrem, escorreu, escorrin

IMPERATIU (alternatiu): escorre, escorri, escorreguem, escorreu, escorrin

->escorrialles

■escorrialles

Part. sil.: es_cor_ri_a_lles

[de escórrer; 1a FONT: 1617]

f pl 1 Darreres gotes d’un líquid que resten en un recipient. La nena s’ha anat bevent les escorrialles de tots els gots.

2 fig Dels milions que heretà ja només li’n resten escorrialles.

->escorries

■escorries

Part. sil.: es_cor_ri_es

[de escórrer]

f pl dial Escorrialles.

->escorrim

■escorrim

[de escórrer; 1a FONT: s. XX, Guimerà]

m Regalim, gotes, d’un líquid que s’escorre.

->escorriment

■escorriment

[de escórrer; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m 1 1 Acció d’escórrer o d’escórrer-se;

2 l’efecte.

2 GEOMORF Descens de l’aigua de pluja pels vessants de les muntanyes fins a formar els torrents.

->escorta

■escorta

[de l’it. scòrta, der. de scòrgere ‘observar, guiar’, ll. vg. *excorrĭgĕre ‘redreçar, rectificar (el camí)’, der. de corrĭgĕre ‘corregir’]

1 f Grup de persones o cos armat que acompanya una o diverses persones, un comboi, etc., per curar de la seva seguretat, fer-li honor, evitar que fugi, etc.

2 m i f Membre d’una escorta.

3 m i f ESPORT En el basquetbol, jugador que combina les funcions d’aler i de base segons les necessitats del joc.

->escortar

■escortar

[de escorta]

v tr Fer escorta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escortar

GERUNDI: escortant

PARTICIPI: escortat, escortada, escortats, escortades

INDICATIU PRESENT: escorto, escortes, escorta, escortem, escorteu, escorten

INDICATIU IMPERFET: escortava, escortaves, escortava, escortàvem, escortàveu, escortaven

INDICATIU PASSAT: escortí, escortares, escortà, escortàrem, escortàreu, escortaren

INDICATIU FUTUR: escortaré, escortaràs, escortarà, escortarem, escortareu, escortaran

INDICATIU CONDICIONAL: escortaria, escortaries, escortaria, escortaríem, escortaríeu, escortarien

SUBJUNTIU PRESENT: escorti, escortis, escorti, escortem, escorteu, escortin

SUBJUNTIU IMPERFET: escortés, escortessis, escortés, escortéssim, escortéssiu, escortessin

IMPERATIU: escorta, escorti, escortem, escorteu, escortin

->escorxa

■escorxa

[variant de escorça; 1a FONT: s. XIII]

f Escorça.

->escorxadís

■escorxadís -issa

[de escorxar; 1a FONT: 1384]

adj Susceptible d’ésser escorxat.

->escorxador^1

■escorxador^1

[de escorxar i -dor^2; 1a FONT: 1378]

m Lloc destinat a matar i escorxar el bestiar.

->escorxador^2

■escorxador^2 -a

[de escorxar i -dor^1]

1 m i f OFIC Persona que escorxa animals, arbres, etc.

2 m Ganivet per a escorxar.

3 m ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels lànids (Lanius collurio), de dors i ales de color castany, pili i carpó gris blavenc, que s’alimenta d’altres ocells i mamífers petits, que clava vius en arbusts espinosos.

->escorxadura

■escorxadura

[de escorxar; 1a FONT: 1358]

f Nafra feta per escorxament de la pell.

->escorxament

■escorxament

[de escorxar; 1a FONT: s. XIV, Metge]

m 1 1 Acció d’escorxar;

2 l’efecte.

2 ADOB Operació d’escorxar un animal mort.

->escorxar

■escorxar

[del ll. td. excorticare ‘treure l’escorça’, der. de cortex ‘escorça’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Escorçar.

2 1 Llevar la pell. Escorxar un moltó. L’escorxen de viu en viu. He caigut i m’he escorxat els genolls.

2 fig Cotnar.

3 esp ADOB Llevar, del bestiar mort, el cuir dels animals grossos, com els bovins, o la pell dels animals petits, com els vedells, les ovelles, etc.

3 Arrencar, l’aigua corrent, la capa superficial (d’un terreny, un solc, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escorxar

GERUNDI: escorxant

PARTICIPI: escorxat, escorxada, escorxats, escorxades

INDICATIU PRESENT: escorxo, escorxes, escorxa, escorxem, escorxeu, escorxen

INDICATIU IMPERFET: escorxava, escorxaves, escorxava, escorxàvem, escorxàveu, escorxaven

INDICATIU PASSAT: escorxí, escorxares, escorxà, escorxàrem, escorxàreu, escorxaren

INDICATIU FUTUR: escorxaré, escorxaràs, escorxarà, escorxarem, escorxareu, escorxaran

INDICATIU CONDICIONAL: escorxaria, escorxaries, escorxaria, escorxaríem, escorxaríeu, escorxarien

SUBJUNTIU PRESENT: escorxi, escorxis, escorxi, escorxem, escorxeu, escorxin

SUBJUNTIU IMPERFET: escorxés, escorxessis, escorxés, escorxéssim, escorxéssiu, escorxessin

IMPERATIU: escorxa, escorxi, escorxem, escorxeu, escorxin

->escorxa-ròsses

■escorxa-ròsses

[de escorxar i ròssa]

m i f dial Persona que escorxa el bestiar destinat al canyet, per tal d’aprofitar-ne la pell.

->escorxat

escorxat -ada

[de escorxar]

adj 1 Sense pell.

2 HERÀLD Dit de l’animal representat de gules i sense pell.

->escossar

■escossar

[de cossar]

v tr Descossar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escossar

GERUNDI: escossant

PARTICIPI: escossat, escossada, escossats, escossades

INDICATIU PRESENT: escosso, escosses, escossa, escossem, escosseu, escossen

INDICATIU IMPERFET: escossava, escossaves, escossava, escossàvem, escossàveu, escossaven

INDICATIU PASSAT: escossí, escossares, escossà, escossàrem, escossàreu, escossaren

INDICATIU FUTUR: escossaré, escossaràs, escossarà, escossarem, escossareu, escossaran

INDICATIU CONDICIONAL: escossaria, escossaries, escossaria, escossaríem, escossaríeu, escossarien

SUBJUNTIU PRESENT: escossi, escossis, escossi, escossem, escosseu, escossin

SUBJUNTIU IMPERFET: escossés, escossessis, escossés, escosséssim, escosséssiu, escossessin

IMPERATIU: escossa, escossi, escossem, escosseu, escossin

->escot^1

■escot^1

[del fr. ant. escot, íd., i aquest, del germ. frànc. skot ‘contribució monetària’; 1a FONT: 1372]

m Part que toca pagar a cadascuna de dues o més persones que han fet una despesa en comú. Pagar cadascú el seu escot.

->escot^2

■escot^2

[de escotar^2; 1a FONT: 1893]

m 1 escotat 2.

2 Adorn de puntes, etc., en l’escotat d’una camisa, vestit, etc.

3 Part del bust o de l’esquena que l’escotat del vestit deixa descoberta.

->escot^3

escot^3 -a

m i f Individu d’un poble procedent d’Irlanda que a l’edat mitjana colonitzà la part occidental d’Escòcia.

->escota

■escota

[del fr. ant. escote, i aquest, del germ. fràncic *skôta, íd.; 1a FONT: 1331]

f MAR Cap lligat als punys baixos de les veles, o al de popa en les llatines, que serveix per a caçar les veles.

->escotadura

■escotadura

[de escotar^2; 1a FONT: 1306]

f 1 escotat 2.

2 ANAT ANIM Incisió o depressió en un òrgan, principalment en el cantell d’un cos.

3 HERÀLD Petita secció obliqua en un cantó del cap de l’escut.

->escotament

■escotament

[de escotar]

m Acció d’escotar^1.

->escotar^1

■escotar^1

[de escot^1; 1a FONT: 1299]

v tr Pagar l’escot^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escotar

GERUNDI: escotant

PARTICIPI: escotat, escotada, escotats, escotades

INDICATIU PRESENT: escoto, escotes, escota, escotem, escoteu, escoten

INDICATIU IMPERFET: escotava, escotaves, escotava, escotàvem, escotàveu, escotaven

INDICATIU PASSAT: escotí, escotares, escotà, escotàrem, escotàreu, escotaren

INDICATIU FUTUR: escotaré, escotaràs, escotarà, escotarem, escotareu, escotaran

INDICATIU CONDICIONAL: escotaria, escotaries, escotaria, escotaríem, escotaríeu, escotarien

SUBJUNTIU PRESENT: escoti, escotis, escoti, escotem, escoteu, escotin

SUBJUNTIU IMPERFET: escotés, escotessis, escotés, escotéssim, escotéssiu, escotessin

IMPERATIU: escota, escoti, escotem, escoteu, escotin

->escotar^2

■escotar^2

[d’origen incert, probablement der. de cota ‘cota d’armes’ per la cisa que tenien les cotes sota les aixelles per deixar lliures els braços; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Fer, tallar, l’escotat a un vestit, una brusa, etc. Ja em té el vestit gairebé acabat, només ha d’escotar-lo i fer la vora.

2 pron Anar amb un vestit, una brusa, etc., escotats. S’escota massa.

3 pron Espitregar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escotar

GERUNDI: escotant

PARTICIPI: escotat, escotada, escotats, escotades

INDICATIU PRESENT: escoto, escotes, escota, escotem, escoteu, escoten

INDICATIU IMPERFET: escotava, escotaves, escotava, escotàvem, escotàveu, escotaven

INDICATIU PASSAT: escotí, escotares, escotà, escotàrem, escotàreu, escotaren

INDICATIU FUTUR: escotaré, escotaràs, escotarà, escotarem, escotareu, escotaran

INDICATIU CONDICIONAL: escotaria, escotaries, escotaria, escotaríem, escotaríeu, escotarien

SUBJUNTIU PRESENT: escoti, escotis, escoti, escotem, escoteu, escotin

SUBJUNTIU IMPERFET: escotés, escotessis, escotés, escotéssim, escotéssiu, escotessin

IMPERATIU: escota, escoti, escotem, escoteu, escotin

->escotat

■escotat -ada

[de escotar^2; 1a FONT: 1760]

1 adj 1 Dit del vestit o de la peça de vestir que deixa descoberta una part del bust o de l’esquena. Sempre es vesteix amb bruses escotades.

2 p anal No m’agrada d’anar amb sabates escotades.

2 m Part anterior del cabeç d’un vestit escotat.

->escotera

■escotera

[de escota]

f MAR Obertura al costat d’una nau per on passa l’escota major o de trinquet.

->escotí

■escotí

[de escota]

m MAR Escota d’una vela petita.

->escotiflat

■escotiflat -ada

adj dial Malaltís, xacrós.

->escotilla

■escotilla

[d’origen incert, probablement del fr. ant. escoutillon, segurament de e(s)couter ‘escoltar’ pel fet de servir per a escoltar els de dins; 1a FONT: 1490, Tirant]

f CONSTR NAV Obertura de contorn quadrat o rectangular que posa en comunicació les diferents cobertes amb l’interior de la nau.

->escotilló

■escotilló

[de escotilla]

m 1 CONSTR NAV 1 Escotilla petita que generalment és a popa de l’embarcació.

2 Tapadora de fusta per a cloure l’escotilló.

2 TEAT Part de l’empostissat d’un escenari que en un moment determinat hom pot abaixar o fer córrer i així deixar una obertura per on surti en escena, o en desaparegui, un personatge, un objecte, etc.

->escotina

■escotina

[de escota; 1a FONT: 1331]

f MAR Escotí.

->escotisme

■escotisme

m FILOS Doctrina filosòfica de Joan Duns Escot i els seus seguidors, representada per l’escola franciscana.

->escotista

■escotista

FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent a l’escotisme.

2 m i f Seguidor de l’escotisme.

->escotoma

■escotoma

m PAT Defecte dins el camp visual caracteritzat per la visió d’una taca fosca, que és la manifestació de la visió abolida en una petita àrea de la retina.

->escotopia

■escotopia

Part. sil.: es_co_to_pi_a

f ANAT ANIM Visió adaptada a la lluminositat molt feble, aconseguida principalment gràcies als bastonets.

->escotòpic

■escotòpic -a

ANAT ANIM 1 adj Relatiu o pertanyent a l’escotopia.

2 adj i m i f Que té visió escotòpica.

->escotorit

■escotorit -ida

[d’un ll. td. *excauterire, der. de cauterium ‘cauteri’, que donà el cat. ant. escaltrit ‘espavilat’ i s’ha mantingut amb la -e- etimològica en escoterit, assimilada en escotorit; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Eixerit, trempat.

->escotxegar

■escotxegar

[d’origen onomatopeic que imita el cant de l’ocell; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr Cantar la perdiu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escotxegar

GERUNDI: escotxegant

PARTICIPI: escotxegat, escotxegada, escotxegats, escotxegades

INDICATIU PRESENT: escotxego, escotxegues, escotxega, escotxeguem, escotxegueu, escotxeguen

INDICATIU IMPERFET: escotxegava, escotxegaves, escotxegava, escotxegàvem, escotxegàveu, escotxegaven

INDICATIU PASSAT: escotxeguí, escotxegares, escotxegà, escotxegàrem, escotxegàreu, escotxegaren

INDICATIU FUTUR: escotxegaré, escotxegaràs, escotxegarà, escotxegarem, escotxegareu, escotxegaran

INDICATIU CONDICIONAL: escotxegaria, escotxegaries, escotxegaria, escotxegaríem, escotxegaríeu, escotxegarien

SUBJUNTIU PRESENT: escotxegui, escotxeguis, escotxegui, escotxeguem, escotxegueu, escotxeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: escotxegués, escotxeguessis, escotxegués, escotxeguéssim, escotxeguéssiu, escotxeguessin

IMPERATIU: escotxega, escotxegui, escotxeguem, escotxegueu, escotxeguin

->escotxinador

■escotxinador

[de escotxinar]

m CINEG Reclam per a estrafer el cant de la perdiu.

->escotxinar

■escotxinar

[variant de escotxegar]

v intr Escotxegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escotxinar

GERUNDI: escotxinant

PARTICIPI: escotxinat, escotxinada, escotxinats, escotxinades

INDICATIU PRESENT: escotxino, escotxines, escotxina, escotxinem, escotxineu, escotxinen

INDICATIU IMPERFET: escotxinava, escotxinaves, escotxinava, escotxinàvem, escotxinàveu, escotxinaven

INDICATIU PASSAT: escotxiní, escotxinares, escotxinà, escotxinàrem, escotxinàreu, escotxinaren

INDICATIU FUTUR: escotxinaré, escotxinaràs, escotxinarà, escotxinarem, escotxinareu, escotxinaran

INDICATIU CONDICIONAL: escotxinaria, escotxinaries, escotxinaria, escotxinaríem, escotxinaríeu, escotxinarien

SUBJUNTIU PRESENT: escotxini, escotxinis, escotxini, escotxinem, escotxineu, escotxinin

SUBJUNTIU IMPERFET: escotxinés, escotxinessis, escotxinés, escotxinéssim, escotxinéssiu, escotxinessin

IMPERATIU: escotxina, escotxini, escotxinem, escotxineu, escotxinin

->escovilló

■escovilló

[del fr. écouvillon, der. de l’ant. fr. escouve, ll. scōpa ‘escombra’]

m 1 1 Raspall petit amb un mànec llarg, emprat per a netejar l’interior d’un tub o cavitat.

2 ARM Raspall cilíndric amb un mànec llarg, emprat per a netejar l’ànima del canó d’una arma de foc.

2 MED Pal petit, amb una bola de cotó fixada a un extrem, utilitzat per a tocs.

->escrebantar

■escrebantar

v tr ant Crebantar.

->escreix

■escreix

Part. sil.: es_creix

[de l’ant. escréixer ‘afegir, augmentar’, ll. excrescĕre ‘desenvolupar, augmentar’; 1a FONT: 1282]

m 1 Allò que, en pagar quelcom, hom afegeix a allò que és convingut o degut.

2 fig Els favors que n’havia rebut, els hi vaig pagar amb escreix.

3 DR CAT Donació de caràcter voluntari, que el marit fa a la muller, que compensa en certa manera el dot aportat per ella, per tal d’ajudar al sosteniment de les despeses familiars, d’acord amb el règim econòmic de separació de béns.

->escrestar

■escrestar

[de cresta; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Llevar la cresta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escrestar

GERUNDI: escrestant

PARTICIPI: escrestat, escrestada, escrestats, escrestades

INDICATIU PRESENT: escresto, escrestes, escresta, escrestem, escresteu, escresten

INDICATIU IMPERFET: escrestava, escrestaves, escrestava, escrestàvem, escrestàveu, escrestaven

INDICATIU PASSAT: escrestí, escrestares, escrestà, escrestàrem, escrestàreu, escrestaren

INDICATIU FUTUR: escrestaré, escrestaràs, escrestarà, escrestarem, escrestareu, escrestaran

INDICATIU CONDICIONAL: escrestaria, escrestaries, escrestaria, escrestaríem, escrestaríeu, escrestarien

SUBJUNTIU PRESENT: escresti, escrestis, escresti, escrestem, escresteu, escrestin

SUBJUNTIU IMPERFET: escrestés, escrestessis, escrestés, escrestéssim, escrestéssiu, escrestessin

IMPERATIU: escresta, escresti, escrestem, escresteu, escrestin

->escriba

■escriba

[del ll. scriba ‘copista’]

m 1 HIST Redactor de texts i copista a l’antic Pròxim Orient.

2 JUD Des dels temps d’Esdres, el qui era versat en la Torà o llei de Moisès i tenia l’ofici d’interpretar les Escriptures.

->escridar

■escridar

[de cridar; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

v 1 tr ant Escridassar.

2 pron Escridassar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escridar

GERUNDI: escridant

PARTICIPI: escridat, escridada, escridats, escridades

INDICATIU PRESENT: escrido, escrides, escrida, escridem, escrideu, escriden

INDICATIU IMPERFET: escridava, escridaves, escridava, escridàvem, escridàveu, escridaven

INDICATIU PASSAT: escridí, escridares, escridà, escridàrem, escridàreu, escridaren

INDICATIU FUTUR: escridaré, escridaràs, escridarà, escridarem, escridareu, escridaran

INDICATIU CONDICIONAL: escridaria, escridaries, escridaria, escridaríem, escridaríeu, escridarien

SUBJUNTIU PRESENT: escridi, escridis, escridi, escridem, escrideu, escridin

SUBJUNTIU IMPERFET: escridés, escridessis, escridés, escridéssim, escridéssiu, escridessin

IMPERATIU: escrida, escridi, escridem, escrideu, escridin

->escridassada

■escridassada

[de escridassar]

f 1 Acció d’escridassar o d’escridassar-se.

2 Cridòria.

->escridassar

■escridassar

[de cridar]

v 1 1 tr Fer crits (a algú) renyant-lo, reprenent-lo, etc.

2 pron Barallar-se a crits.

2 pron Esgargamellar-se, especialment exclamant-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escridassar

GERUNDI: escridassant

PARTICIPI: escridassat, escridassada, escridassats, escridassades

INDICATIU PRESENT: escridasso, escridasses, escridassa, escridassem, escridasseu, escridassen

INDICATIU IMPERFET: escridassava, escridassaves, escridassava, escridassàvem, escridassàveu, escridassaven

INDICATIU PASSAT: escridassí, escridassares, escridassà, escridassàrem, escridassàreu, escridassaren

INDICATIU FUTUR: escridassaré, escridassaràs, escridassarà, escridassarem, escridassareu, escridassaran

INDICATIU CONDICIONAL: escridassaria, escridassaries, escridassaria, escridassaríem, escridassaríeu, escridassarien

SUBJUNTIU PRESENT: escridassi, escridassis, escridassi, escridassem, escridasseu, escridassin

SUBJUNTIU IMPERFET: escridassés, escridassessis, escridassés, escridasséssim, escridasséssiu, escridassessin

IMPERATIU: escridassa, escridassi, escridassem, escridasseu, escridassin

->escriniari

escriniari

Part. sil.: es_cri_ni_a_ri

m DIPL 1 Encarregat dels arxius de la cancelleria imperial durant el Baix Imperi romà.

2 Escrivà dels documents papals que tenia cura de l’arxiu pontifici.

->escriny

■escriny

[del ll. escrīnium, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Armariet.

2 esp Cofret per a guardar-hi joies.

->escriptor

■escriptor -a

[del ll. scriptor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m i f Persona que escriu llibres, que es dedica a la composició literària.

->escriptori

■escriptori

[del ll. scriptorium ‘estil per a escriure sobre tauletes’, d’on passà a significar el lloc on s’escriu; 1a FONT: 1373]

m 1 1 Sala o habitació d’escriure.

2 Sala o habitació on té el seu despatx un home de negocis.

3 Sala o habitació, en una empresa, on hi ha el personal que porta els llibres de la casa, la correspondència, etc.

4 HIST Sala destinada a la transcripció de còdexs i redacció d’escriptures en els monestirs, col·legiates i catedrals de l’edat mitjana.

2 MOBL Taula amb calaixos per a guardar-hi papers i documents, els estris d’escriure, etc.

3 INFORM Àrea de la pantalla que permet el diàleg entre l’usuari i l’ordinador per mitjà d’elements gràfics, generalment finestres, icones i menús desplegables, i que apareix habitualment en iniciar una sessió.

->escriptura

■escriptura

[del ll. scriptura, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 1 Acció, art, d’escriure.

2 Manera d’escriure, quant als caràcters adoptats, quant a la forma o quant al traçat.

3 Conjunt de signes que formen un sistema d’escriure.

4 GRÀF Caràcter d’impremta que imita en el seu dibuix l’escriptura a mà.

2 Escrit, qualsevol cosa escrita.

3 1 DR Document en el qual hom fa constar un acte o negoci jurídic.

2 escriptura de terç DR CAT Escriptura en la qual, per tal de donar més força al contracte, hom imposava com a pena, a la part que no complís, el pagament d’una tercera part del deute al fisc.

4 escriptura musical MÚS 1 Notació.

2 fig Estil o manera de compondre.

5 la Sagrada Escriptura La Bíblia.

->escriptural

■escriptural

[de escriptura]

adj Relatiu o pertanyent a l’escriptura.

->escripturar

■escripturar

[de escriptura]

v tr Fer constar amb escriptura pública un atorgament, un contracte, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escripturar

GERUNDI: escripturant

PARTICIPI: escripturat, escripturada, escripturats, escripturades

INDICATIU PRESENT: escripturo, escriptures, escriptura, escripturem, escriptureu, escripturen

INDICATIU IMPERFET: escripturava, escripturaves, escripturava, escripturàvem, escripturàveu, escripturaven

INDICATIU PASSAT: escripturí, escripturares, escripturà, escripturàrem, escripturàreu, escripturaren

INDICATIU FUTUR: escripturaré, escripturaràs, escripturarà, escripturarem, escripturareu, escripturaran

INDICATIU CONDICIONAL: escripturaria, escripturaries, escripturaria, escripturaríem, escripturaríeu, escripturarien

SUBJUNTIU PRESENT: escripturi, escripturis, escripturi, escripturem, escriptureu, escripturin

SUBJUNTIU IMPERFET: escripturés, escripturessis, escripturés, escripturéssim, escripturéssiu, escripturessin

IMPERATIU: escriptura, escripturi, escripturem, escriptureu, escripturin

->escripturari

■escripturari -ària

[de escriptura]

adj Relatiu o pertanyent a l’escriptura pública; notarial.

->escripturista

■escripturista

[de escriptura]

m i f Persona versada en la Sagrada Escriptura.

->escripturístic

■escripturístic -a

[de escriptura]

1 adj Relatiu o pertanyent a la Sagrada Escriptura.

2 f BÍBL Ciència que estudia la Sagrada Escriptura.

->escrit

■escrit

[de escriure; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 Cosa escrita. Llegir un escrit.

2 esp Composició literària. Té molts escrits inèdits. Els seus escrits han estat traduïts a diversos idiomes.

3 per escrit Per mitjà d’un escrit. Comunicar per escrit una petició.

4 posar en escrit (una cosa) Escriure-la.

2 DR 1 Document que hom redacta per fer constar un acte o contracte.

2 Document presentat a l’autoritat judicial o administrativa en reclamació d’un dret o per formular una petició.

3 escrit de conclusions DR PROC CIV Escrit que, en acabar la primera instància del judici declaratiu de major quantia, cada litigant presenta per compilar les seves proves i fer la crítica de les del contrari.

4 escrit de greuges ant Escrit en què l’apel·lant exposava davant el tribunal superior els greuges que creia haver rebut de l’inferior i demanava que la sentència d’aquest fos revocada o modificada.

->escrita

■escrita

[de escriure; 1a FONT: 1324]

f ICT 1 Rajada.

2 escrita blanca Rajada blanca.

->escriure

■escriure

Part. sil.: es_criu_re

[del ll. scrībĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v* 1 tr 1 Representar sons o expressions per mitjà de signes convencionals dibuixats. Escriu les xifres que et diré. Aquest mot, escriu-lo sota l’altre. Escriu això que et dictaré.

2 esp Representar mots per mitjà de lletres traçades sobre un paper, pergamí, etc., amb una ploma, un llapis, etc. No sé escriure aquest mot. Sempre escriu ‘home’ sense ‘h’.

3 abs Escriu amb llapis, a màquina.

4 màquina d’escriure OFICINA i TECNOL Aparell que permet d’imprimir caràcters tipogràfics en un paper.

2 1 tr Comunicar alguna cosa a algú per mitjà de lletres. Escriu-li el que hem fet.

2 tr Posar una cosa en lletres (en un paper, pergamí, etc.) i dirigir-lo a algú. Escriu-li una carta.

3 tr abs Li escric cada dia.

4 pron Tenir correspondència epistolar. S’escriuen sovint.

3 tr 1 Compondre una obra literària, musical, etc. Ha escrit un tractat de física. Ara escriu una novel·la.

2 abs Escriu amb elegància, amb sobrietat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escriure

GERUNDI: escrivint

PARTICIPI: escrit, escrita, escrits, escrites

INDICATIU PRESENT: escric, escrius, escriu, escrivim, escriviu, escriuen

INDICATIU IMPERFET: escrivia, escrivies, escrivia, escrivíem, escrivíeu, escrivien

INDICATIU PASSAT: escriví, escrivires, escriví, escrivírem, escrivíreu, escriviren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): escriguí, escrigueres, escrigué, escriguérem, escriguéreu, escrigueren

INDICATIU FUTUR: escriuré, escriuràs, escriurà, escriurem, escriureu, escriuran

INDICATIU CONDICIONAL: escriuria, escriuries, escriuria, escriuríem, escriuríeu, escriurien

SUBJUNTIU PRESENT: escrigui, escriguis, escrigui, escriguem, escrigueu, escriguin

SUBJUNTIU IMPERFET: escrivís, escrivissis, escrivís, escrivíssim, escrivíssiu, escrivissin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): escrigués, escriguessis, escrigués, escriguéssim, escriguéssiu, escriguessin

IMPERATIU: escriu, escrigui, escriguem, escriviu, escriguin

->escrivà

■escrivà

[b. ll. scrība, -ānis, alteració del ll scriba, -ae ‘copista’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m HIST DR El qui tenia al seu càrrec la redacció i l’autenticació d’actes i contractes posats en pública forma i de les actuacions judicials, governatives i administratives. Escrivà major. Escrivà de ració.

->escrivania

■escrivania

Part. sil.: es_cri_va_ni_a

[de escrivà; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 Ofici de notari o escrivà públic.

2 Oficina o despatx del notari o escrivà públic i dependències on es guardaven els llibres o protocols notarials.

3 Objecte d’escriptori que consisteix en un suport on van el tinter, les plomes i altres estris d’escriure. Una escrivania d’argent.

->escrivent

■escrivent -a

[de escriure; 1a FONT: 1404]

m i f Persona que té per ofici escriure per compte d’altri.

->escroba

escroba

f ENTOM Solc a tots dos costats de la trompa d’alguns insectes, on es col·loquen els escaps de les antenes.

->escrobiculat

■escrobiculat -ada

adj BOT Cobert de petites cavitats o depressions poc profundes, amples i de fons pla. Un bolet de peu i barret escrobiculats.

->escròfula

■escròfula

[del ll. td. scrofŭla, íd., dimin., de scrofa ‘truja’, a causa de les deformacions desagradables de la malaltia; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f PAT Forma de tuberculosi localitzada en els ganglis limfàtics de la regió cervical que afecta sobretot els nens i els adolescents.

->escrofulària

escrofulària

Part. sil.: es_cro_fu_là_ri_a

f BOT Gènere de plantes herbàcies o sufruticoses, de la família de les escrofulariàcies (Scrophularia sp), de tija quadrangular, fulles oposades, flors en cimes axil·lars i fruits en càpsula septicida; cal destacar-ne les espècies escrofulària aquàtica (S. aquatica), escrofulària de ca (S. canina), escrofulària nodosa (S. nodosa) i escrofulària peregrina (S. peregrina).

->escrofulariàcies

■escrofulariàcies

Part. sil.: es_cro_fu_la_ri_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les personades constituïda per plantes herbàcies, amb flors hermafrodites, zigomorfes i de corol·la gamopètala.

2 sing Planta de la família de les escrofulariàcies.

->escrofulisme

■escrofulisme

[de escròfula]

m PAT Estat escrofulós.

->escrofulós

■escrofulós -osa

[de escròfula; 1a FONT: 1839, DLab.]

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’escròfula.

2 adj i m i f Que pateix escròfula.

->escrofulosi

■escrofulosi

f PAT Constitució orgànica que predisposa a l’escròfula.

->escrostar

■escrostar

[de crosta; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Llevar la crosta.

2 pron Escrostar-se una ferida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escrostar

GERUNDI: escrostant

PARTICIPI: escrostat, escrostada, escrostats, escrostades

INDICATIU PRESENT: escrosto, escrostes, escrosta, escrostem, escrosteu, escrosten

INDICATIU IMPERFET: escrostava, escrostaves, escrostava, escrostàvem, escrostàveu, escrostaven

INDICATIU PASSAT: escrostí, escrostares, escrostà, escrostàrem, escrostàreu, escrostaren

INDICATIU FUTUR: escrostaré, escrostaràs, escrostarà, escrostarem, escrostareu, escrostaran

INDICATIU CONDICIONAL: escrostaria, escrostaries, escrostaria, escrostaríem, escrostaríeu, escrostarien

SUBJUNTIU PRESENT: escrosti, escrostis, escrosti, escrostem, escrosteu, escrostin

SUBJUNTIU IMPERFET: escrostés, escrostessis, escrostés, escrostéssim, escrostéssiu, escrostessin

IMPERATIU: escrosta, escrosti, escrostem, escrosteu, escrostin

->escrostissar

■escrostissar

[de crostisser]

v 1 tr Llevar el crostisser, l’engrut, etc.

2 pron El vernís de la taula ja comença a escrostissar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escrostissar

GERUNDI: escrostissant

PARTICIPI: escrostissat, escrostissada, escrostissats, escrostissades

INDICATIU PRESENT: escrostisso, escrostisses, escrostissa, escrostissem, escrostisseu, escrostissen

INDICATIU IMPERFET: escrostissava, escrostissaves, escrostissava, escrostissàvem, escrostissàveu, escrostissaven

INDICATIU PASSAT: escrostissí, escrostissares, escrostissà, escrostissàrem, escrostissàreu, escrostissaren

INDICATIU FUTUR: escrostissaré, escrostissaràs, escrostissarà, escrostissarem, escrostissareu, escrostissaran

INDICATIU CONDICIONAL: escrostissaria, escrostissaries, escrostissaria, escrostissaríem, escrostissaríeu, escrostissarien

SUBJUNTIU PRESENT: escrostissi, escrostissis, escrostissi, escrostissem, escrostisseu, escrostissin

SUBJUNTIU IMPERFET: escrostissés, escrostissessis, escrostissés, escrostisséssim, escrostisséssiu, escrostissessin

IMPERATIU: escrostissa, escrostissi, escrostissem, escrostisseu, escrostissin

->escrostonament

■escrostonament

[de escrostonar; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 Acció d’escrostonar o d’escrostonar-se;

2 l’efecte.

->escrostonar

■escrostonar

[de crostó; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 tr 1 Llevar els crostons, la crosta.

2 Escantellar.

2 pron Amb el cop, la sopera s’ha escrostonat una mica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escrostonar

GERUNDI: escrostonant

PARTICIPI: escrostonat, escrostonada, escrostonats, escrostonades

INDICATIU PRESENT: escrostono, escrostones, escrostona, escrostonem, escrostoneu, escrostonen

INDICATIU IMPERFET: escrostonava, escrostonaves, escrostonava, escrostonàvem, escrostonàveu, escrostonaven

INDICATIU PASSAT: escrostoní, escrostonares, escrostonà, escrostonàrem, escrostonàreu, escrostonaren

INDICATIU FUTUR: escrostonaré, escrostonaràs, escrostonarà, escrostonarem, escrostonareu, escrostonaran

INDICATIU CONDICIONAL: escrostonaria, escrostonaries, escrostonaria, escrostonaríem, escrostonaríeu, escrostonarien

SUBJUNTIU PRESENT: escrostoni, escrostonis, escrostoni, escrostonem, escrostoneu, escrostonin

SUBJUNTIU IMPERFET: escrostonés, escrostonessis, escrostonés, escrostonéssim, escrostonéssiu, escrostonessin

IMPERATIU: escrostona, escrostoni, escrostonem, escrostoneu, escrostonin

->escrot

■escrot

[del ll. td. scrotum, íd.; 1a FONT: 1864, DLab.]

m ANAT ANIM Bossa de pell rugosa i prima que serveix d’embolcall extern als testicles.

->escrotal

■escrotal

[de escrot]

adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent a l’escrot.

2 Semblant a l’escrot.

3 Dit de l’aspecte que presenta la llengua en alguns afectats de sífilis hereditària.

->escrotocele

■escrotocele

f PAT Hèrnia en l’escrot.

->escrú

■escrú -ua

[de cru; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[pl -ús, -ues] adj 1 Aspre, rude, desagradable.

2 Ardu, penós.

->escruix

■escruix

Part. sil.: es_cruix

[de escruixir]

Mot usat en les expressions 1 a escruix loc adv A preu fix i sense reserves, aplicat a un arrendament, a la venda d’arbres d’un bosc, etc.

2 en escruix 1 loc adv Amb ruptura completa, amb separació de les parts. La ventada ha romput en escruix la soca de l’arbre.

2 loc adj SUR Dit del suro no trencat, tal com els peladors l’han tret de l’arbre.

->escruixidor

■escruixidor -a

Part. sil.: es_crui_xi_dor

[de escruixir]

1 adj Que escruixeix.

2 m BOT Petit arbust de la família de les papilionàcies (Adenocarpus telonensis), de fulles trifoliades, flors grogues i fruit enganxós.

->escruiximent

■escruiximent

Part. sil.: es_crui_xi_ment

[de escruixir]

m Acció d’escruixir o d’escruixir-se.

->escruixir

■escruixir

Part. sil.: es_crui_xir

[s. XIV; de cruixir; AUTOR: Eiximenis]

[pr ind sing 2 escruixes] v 1 1 tr Fer consentir greument alguna cosa una pressió, una tracció o una torsió massa fortes. Com l’ha abraonat! Deu haver-li escruixit tots els ossos.

2 pron Han estrebat tant la corda, que s’ha escruixit: pot rompre’s d’un moment a l’altre.

2 fig 1 tr abs Commoure fortament l’ànim una cosa extraordinària per la seva anormalitat, enormitat, etc. Escruix de pensar que l’afusellaran.

2 esp pron Jo m’escruixo de veure el pa que es fa malbé a casa teva. En sentir-lo renegar, s’ha escruixit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escruixir

GERUNDI: escruixint

PARTICIPI: escruixit, escruixida, escruixits, escruixides

INDICATIU PRESENT: escruixo, escruixes, escruix, escruixim, escruixiu, escruixen

INDICATIU IMPERFET: escruixia, escruixies, escruixia, escruixíem, escruixíeu, escruixien

INDICATIU PASSAT: escruixí, escruixires, escruixí, escruixírem, escruixíreu, escruixiren

INDICATIU FUTUR: escruixiré, escruixiràs, escruixirà, escruixirem, escruixireu, escruixiran

INDICATIU CONDICIONAL: escruixiria, escruixiries, escruixiria, escruixiríem, escruixiríeu, escruixirien

SUBJUNTIU PRESENT: escruixi, escruixis, escruixi, escruixim, escruixiu, escruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escruixís, escruixissis, escruixís, escruixíssim, escruixíssiu, escruixissin

IMPERATIU: escruix, escruixi, escruixim, escruixiu, escruixin

->escrúpol

■escrúpol

[del ll. scrūpŭlus ‘pedreta petita que ens molesta dins el calçat’; 1a FONT: 1398, Metge]

m 1 1 Part, porció, molt petita d’una cosa.

2 Pes, temps, etc., molt petit, pres com a unitat.

3 esp i ant METROL i ASTR Cadascun dels minuts en què es divideix un grau de cercle.

4 esp i ant METROL i FARM Unitat de pes que consta de 24 grans i és equivalent a 1/24 d’unça, és a dir, 1,198 g.

2 fig 1 Dubte, inquietud de la consciència, per cosa poc important. Treu-te aquest escrúpol de sobre!

2 [generalment en pl] Aprensió, fre que posa la consciència, a obrar o decidir, per por que l’acció duta a terme no sigui immoral, injusta, il·lícita, etc. Tenir escrúpols religiosos, de consciència. Amb tants d’escrúpols no et faràs ric. Un home sense escrúpols.

3 Aprensió, fàstic. Li fa escrúpol menjar als restaurants.

->escrupolejar

■escrupolejar

[de escrúpol]

v intr Tenir escrúpols, mostrar-se escrupolós.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escrupolejar

GERUNDI: escrupolejant

PARTICIPI: escrupolejat, escrupolejada, escrupolejats, escrupolejades

INDICATIU PRESENT: escrupolejo, escrupoleges, escrupoleja, escrupolegem, escrupolegeu, escrupolegen

INDICATIU IMPERFET: escrupolejava, escrupolejaves, escrupolejava, escrupolejàvem, escrupolejàveu, escrupolejaven

INDICATIU PASSAT: escrupolegí, escrupolejares, escrupolejà, escrupolejàrem, escrupolejàreu, escrupolejaren

INDICATIU FUTUR: escrupolejaré, escrupolejaràs, escrupolejarà, escrupolejarem, escrupolejareu, escrupolejaran

INDICATIU CONDICIONAL: escrupolejaria, escrupolejaries, escrupolejaria, escrupolejaríem, escrupolejaríeu, escrupolejarien

SUBJUNTIU PRESENT: escrupolegi, escrupolegis, escrupolegi, escrupolegem, escrupolegeu, escrupolegin

SUBJUNTIU IMPERFET: escrupolegés, escrupolegessis, escrupolegés, escrupolegéssim, escrupolegéssiu, escrupolegessin

IMPERATIU: escrupoleja, escrupolegi, escrupolegem, escrupolegeu, escrupolegin

->escrupoló

■escrupoló

[variant alterada de escapoló; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m Part molt petita d’una cosa.

->escrupolós

■escrupolós -osa

[de escrúpol; 1a FONT: 1670, DTo.]

1 adj i m i f Que té escrúpols, problemes de consciència. És un home poc escrupolós: no te’n fiïs.

2 adj i m i f Que és excessivament pulcre, net, maniós. Pots beure amb el meu got, home, no siguis tan escrupolós.

3 adj 1 Que fa les coses amb molt de mirament, amb molta exactitud. Aquesta feina és una mica delicada, haurà de fer-la una persona escrupolosa.

2 p ext Fet amb escrúpol, amb gran cura, amb exactitud. Ha fet una anàlisi escrupolosa de la situació.

->escrupolosament

■escrupolosament

[de escrupolós]

adv D’una manera escrupolosa, amb escrupolositat.

->escrupolositat

■escrupolositat

[de escrupolós]

f Qualitat d’escrupolós. La seva escrupolositat no li permet d’acceptar propines. Ho fa tot amb una gran escrupolositat.

->escrutador

■escrutador -a

[del ll. scrutator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1451]

1 adj Que escruta. Una mirada escrutadora. Amb ull escrutador.

2 m i f Persona que, en una votació, fa l’escrutini.

->escrutar

■escrutar

[del ll. scrūtari, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr 1 Investigar a fons per descobrir o saber alguna cosa. Escrutar els secrets de la natura. Escrutar les intencions d’altri. Escrutar els misteris de la fe.

2 Fer l’escrutini d’una votació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escrutar

GERUNDI: escrutant

PARTICIPI: escrutat, escrutada, escrutats, escrutades

INDICATIU PRESENT: escruto, escrutes, escruta, escrutem, escruteu, escruten

INDICATIU IMPERFET: escrutava, escrutaves, escrutava, escrutàvem, escrutàveu, escrutaven

INDICATIU PASSAT: escrutí, escrutares, escrutà, escrutàrem, escrutàreu, escrutaren

INDICATIU FUTUR: escrutaré, escrutaràs, escrutarà, escrutarem, escrutareu, escrutaran

INDICATIU CONDICIONAL: escrutaria, escrutaries, escrutaria, escrutaríem, escrutaríeu, escrutarien

SUBJUNTIU PRESENT: escruti, escrutis, escruti, escrutem, escruteu, escrutin

SUBJUNTIU IMPERFET: escrutés, escrutessis, escrutés, escrutéssim, escrutéssiu, escrutessin

IMPERATIU: escruta, escruti, escrutem, escruteu, escrutin

->escrutini

■escrutini

[del ll. scrūtinium, íd.; 1a FONT: 1380]

m 1 Investigació profunda d’una cosa per saber el que és i formar judici sobre ella.

2 Conjunt d’operacions relatives al reconeixement i compte dels vots en una votació.

3 pl LITÚRG Cerimònies que formaven part de la preparació baptismal dels catecúmens durant la quaresma.

->escua

■escua

Part. sil.: es_cu_a

[variant alterada de escoa]

f CONSTR NAV Cadascuna de les dues peces de fusta que van al costat de la quilla en la part exterior del buc de les embarcacions menors i serveixen perquè la nau es mantingui dreta quan és en terra.

->escuament

■escuament

Part. sil.: es_cu_a_ment

[de escuar]

m 1 Acció d’escuar o d’escuar-se;

2 l’efecte.

->escuar

■escuar

Part. sil.: es_cu_ar

[de cua; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 tr Llevar la cua.

2 pron Perdre la cua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escuar

GERUNDI: escuant

PARTICIPI: escuat, escuada, escuats, escuades

INDICATIU PRESENT: escuo, escues, escua, escuem, escueu, escuen

INDICATIU IMPERFET: escuava, escuaves, escuava, escuàvem, escuàveu, escuaven

INDICATIU PASSAT: escuí, escuares, escuà, escuàrem, escuàreu, escuaren

INDICATIU FUTUR: escuaré, escuaràs, escuarà, escuarem, escuareu, escuaran

INDICATIU CONDICIONAL: escuaria, escuaries, escuaria, escuaríem, escuaríeu, escuarien

SUBJUNTIU PRESENT: escuï, escuïs, escuï, escuem, escueu, escuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: escués, escuessis, escués, escuéssim, escuéssiu, escuessin

IMPERATIU: escua, escuï, escuem, escueu, escuïn

->escucadora

■escucadora

[de escucar]

f Descucadora.

->escucar

■escucar

[de descucar]

v tr AGR Descucar, netejar de cuques una planta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escucar

GERUNDI: escucant

PARTICIPI: escucat, escucada, escucats, escucades

INDICATIU PRESENT: escuco, escuques, escuca, escuquem, escuqueu, escuquen

INDICATIU IMPERFET: escucava, escucaves, escucava, escucàvem, escucàveu, escucaven

INDICATIU PASSAT: escuquí, escucares, escucà, escucàrem, escucàreu, escucaren

INDICATIU FUTUR: escucaré, escucaràs, escucarà, escucarem, escucareu, escucaran

INDICATIU CONDICIONAL: escucaria, escucaries, escucaria, escucaríem, escucaríeu, escucarien

SUBJUNTIU PRESENT: escuqui, escuquis, escuqui, escuquem, escuqueu, escuquin

SUBJUNTIU IMPERFET: escuqués, escuquessis, escuqués, escuquéssim, escuquéssiu, escuquessin

IMPERATIU: escuca, escuqui, escuquem, escuqueu, escuquin

->escucutar

■escucutar

v tr dial 1 Llevar la brosta (als arbres).

2 Fer perdre en el joc.

->escudar

■escudar

Hom.: escodar

[de escut; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr 1 Cobrir amb l’escut.

2 p anal Resguardar, protegir com amb un escut. La serralada escuda la comarca.

2 pron 1 Cobrir-se amb l’escut dels cops de l’adversari.

2 p anal Fugint del pare va anar a escudar-se darrere la mare.

3 fig Valer-se d’alguna cosa com a pretext, defensa, empara, etc. Els deixebles repetien les paraules del mestre: s’escudaven en la seva autoritat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escudar

GERUNDI: escudant

PARTICIPI: escudat, escudada, escudats, escudades

INDICATIU PRESENT: escudo, escudes, escuda, escudem, escudeu, escuden

INDICATIU IMPERFET: escudava, escudaves, escudava, escudàvem, escudàveu, escudaven

INDICATIU PASSAT: escudí, escudares, escudà, escudàrem, escudàreu, escudaren

INDICATIU FUTUR: escudaré, escudaràs, escudarà, escudarem, escudareu, escudaran

INDICATIU CONDICIONAL: escudaria, escudaries, escudaria, escudaríem, escudaríeu, escudarien

SUBJUNTIU PRESENT: escudi, escudis, escudi, escudem, escudeu, escudin

SUBJUNTIU IMPERFET: escudés, escudessis, escudés, escudéssim, escudéssiu, escudessin

IMPERATIU: escuda, escudi, escudem, escudeu, escudin

->escudat

■escudat -ada

[de escudar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

1 adj Armat d’un escut.

2 m ant Soldat armat d’escut.

3 escudat d’or NUMIS Moneda d’or de Pere III de Catalunya-Aragó encunyada a Perpinyà (1349).

->escudejar-se

■escudejar-se

v pron Cobrir-se amb l’escut; escudar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escudejar

GERUNDI: escudejant

PARTICIPI: escudejat, escudejada, escudejats, escudejades

INDICATIU PRESENT: escudejo, escudeges, escudeja, escudegem, escudegeu, escudegen

INDICATIU IMPERFET: escudejava, escudejaves, escudejava, escudejàvem, escudejàveu, escudejaven

INDICATIU PASSAT: escudegí, escudejares, escudejà, escudejàrem, escudejàreu, escudejaren

INDICATIU FUTUR: escudejaré, escudejaràs, escudejarà, escudejarem, escudejareu, escudejaran

INDICATIU CONDICIONAL: escudejaria, escudejaries, escudejaria, escudejaríem, escudejaríeu, escudejarien

SUBJUNTIU PRESENT: escudegi, escudegis, escudegi, escudegem, escudegeu, escudegin

SUBJUNTIU IMPERFET: escudegés, escudegessis, escudegés, escudegéssim, escudegéssiu, escudegessin

IMPERATIU: escudeja, escudegi, escudegem, escudegeu, escudegin

->escudella

■escudella

[del ll. scutĕlla ‘copeta, tasseta’; 1a FONT: 1271]

f 1 1 Vas de terrissa, pisa, etc., de forma de casquet esfèric, on hom serveix la sopa, el brou, etc.

2 OFIC Eina de terrisser, de forma de quart d’esfera, emprada per a donar forma a plats, escudelles, etc.

2 GASTR Plat d’arròs, fideus o qualsevol altra pasta, cuit amb el brou de la carn d’olla o solament amb aigua i algun condiment.

3 fer escudella Fer fàstic, empipar.

->escudellada

■escudellada

[de escudella]

f Quantitat de brou, escudella, etc., que cap en una escudella.

->escudellam

■escudellam

[de escudella]

m Conjunt de plats, olles, etc.

->escudellar

■escudellar

[de escudella; 1a FONT: s. XX, Oller]

v tr Distribuir sopa, escudella, brou, etc., posant-ho en les escudelles o els plats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escudellar

GERUNDI: escudellant

PARTICIPI: escudellat, escudellada, escudellats, escudellades

INDICATIU PRESENT: escudello, escudelles, escudella, escudellem, escudelleu, escudellen

INDICATIU IMPERFET: escudellava, escudellaves, escudellava, escudellàvem, escudellàveu, escudellaven

INDICATIU PASSAT: escudellí, escudellares, escudellà, escudellàrem, escudellàreu, escudellaren

INDICATIU FUTUR: escudellaré, escudellaràs, escudellarà, escudellarem, escudellareu, escudellaran

INDICATIU CONDICIONAL: escudellaria, escudellaries, escudellaria, escudellaríem, escudellaríeu, escudellarien

SUBJUNTIU PRESENT: escudelli, escudellis, escudelli, escudellem, escudelleu, escudellin

SUBJUNTIU IMPERFET: escudellés, escudellessis, escudellés, escudelléssim, escudelléssiu, escudellessin

IMPERATIU: escudella, escudelli, escudellem, escudelleu, escudellin

->escudeller

■escudeller -a

[de escudella; 1a FONT: 1413]

1 adj Que s’agrada molt de menjar escudella.

2 adj Dit del plat on hom menja l’escudella o les sopes, dit també plat soper o fondo.

3 m Prestatge per a posar-hi les escudelles o plats.

4 m i f Persona que feia o venia escudelles, plats i altres atuells de terrissa.

->escudellòmetre

escudellòmetre

[de escudella i -metre, nascut com una creació humorística de caire cultista en ambients excursionistes i que ha restat ja com a terme seriós; 1a FONT: c. 1915]

m EXCURS Estri d’alumini, usat pels excursionistes, consistent en dos o més recipients que encaixen entre ells i que porta incorporat un fogonet d’esperit de vi per a coure o escalfar menjar.

->escuder

■escuder -a

[de escut; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

1 m i f Fabricant d’escuts.

2 m HIST A l’edat mitjana, jove noble, no armat encara cavaller, que acompanyava un cavaller per dur-li l’escut i servir-lo.

->escuderia

■escuderia

Part. sil.: es_cu_de_ri_a

[de escuder; 1a FONT: 1330]

f 1 Ofici d’escuder.

2 HIST Conjunt dels escuders d’una casa senyorial.

3 ESPORT Complex esportiu format generalment per cotxes, o també per motos, per corredors professionals o aficionats i per l’organització necessària, que té per objecte participar en competicions i proves esportives amb finalitats de propaganda d’una marca o de provatures de determinades condicions tècniques.

->escudet

■escudet

[de escut; 1a FONT: 1345]

m 1 AGR Tros d’escorça, en forma d’escut, que conté un ull i se separa de l’arbre per a fer un empelt.

2 ENTOM Escut.

3 HERÀLD 1 Figura representada per un escut petit generalment posat més d’una vegada.

2 escudet de les armes Escut petit usat com a cimera i que repeteix les armes del blasó.

->escugular

escugular

[de cugula]

v tr AGR Netejar un camp de cugula perquè hi creixi només el cereal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escugular

GERUNDI: escugulant

PARTICIPI: escugulat, escugulada, escugulats, escugulades

INDICATIU PRESENT: escugulo, escugules, escugula, escugulem, escuguleu, escugulen

INDICATIU IMPERFET: escugulava, escugulaves, escugulava, escugulàvem, escugulàveu, escugulaven

INDICATIU PASSAT: escugulí, escugulares, escugulà, escugulàrem, escugulàreu, escugularen

INDICATIU FUTUR: escugularé, escugularàs, escugularà, escugularem, escugulareu, escugularan

INDICATIU CONDICIONAL: escugularia, escugularies, escugularia, escugularíem, escugularíeu, escugularien

SUBJUNTIU PRESENT: escuguli, escugulis, escuguli, escugulem, escuguleu, escugulin

SUBJUNTIU IMPERFET: escugulés, escugulessis, escugulés, escuguléssim, escuguléssiu, escugulessin

IMPERATIU: escugula, escuguli, escugulem, escuguleu, escugulin

->escuixar

■escuixar

Part. sil.: es_cui_xar

[de cuixa]

v 1 1 tr Trencar una cuixa, o les cuixes. Escuixar un pollastre rostit.

2 pron Fer-se mal a l’entrecuix eixancarrant-se violentament.

2 tr p anal Partir una cosa pel punt on és unida amb una altra. Escuixar una branca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escuixar

GERUNDI: escuixant

PARTICIPI: escuixat, escuixada, escuixats, escuixades

INDICATIU PRESENT: escuixo, escuixes, escuixa, escuixem, escuixeu, escuixen

INDICATIU IMPERFET: escuixava, escuixaves, escuixava, escuixàvem, escuixàveu, escuixaven

INDICATIU PASSAT: escuixí, escuixares, escuixà, escuixàrem, escuixàreu, escuixaren

INDICATIU FUTUR: escuixaré, escuixaràs, escuixarà, escuixarem, escuixareu, escuixaran

INDICATIU CONDICIONAL: escuixaria, escuixaries, escuixaria, escuixaríem, escuixaríeu, escuixarien

SUBJUNTIU PRESENT: escuixi, escuixis, escuixi, escuixem, escuixeu, escuixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escuixés, escuixessis, escuixés, escuixéssim, escuixéssiu, escuixessin

IMPERATIU: escuixa, escuixi, escuixem, escuixeu, escuixin

->escuixolar

■escuixolar

Part. sil.: es_cui_xo_lar

v tr dial escuixar 1.

->escular

■escular

Hom.: escolà i escolar

[de cul]

v tr i pron Descular.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escular

GERUNDI: esculant

PARTICIPI: esculat, esculada, esculats, esculades

INDICATIU PRESENT: esculo, escules, escula, esculem, esculeu, esculen

INDICATIU IMPERFET: esculava, esculaves, esculava, esculàvem, esculàveu, esculaven

INDICATIU PASSAT: esculí, esculares, esculà, esculàrem, esculàreu, escularen

INDICATIU FUTUR: escularé, escularàs, escularà, escularem, esculareu, escularan

INDICATIU CONDICIONAL: escularia, escularies, escularia, escularíem, escularíeu, escularien

SUBJUNTIU PRESENT: esculi, esculis, esculi, esculem, esculeu, esculin

SUBJUNTIU IMPERFET: esculés, esculessis, esculés, esculéssim, esculéssiu, esculessin

IMPERATIU: escula, esculi, esculem, esculeu, esculin

->esculent

esculent -a

[del ll. esculentus, -a, -um, íd., der. de esca ‘aliment’]

adj Comestible, nutritiu.

->escull

■escull

[del ll. vg. *scŏclu, variant del ll. scŏpŭlus, i aquest, del gr. skópelos, íd.; 1a FONT: c. 1330, Muntaner]

m 1 GEOMORF 1 Roca a flor d’aigua o a molt poca distància de la superfície de l’aigua.

2 Dipòsit calcari format per organismes marins, especialment coralls, madrèpores i algues, que forma part d’un ecosistema marí intertropical d’aigües somes. Esculls coral·lins. Un escull de barrera.

2 fig Obstacle greu, perillós. Quan ha vist que topava amb tants esculls, ha dimitit.

->escullar-se

■escullar-se

[de escull]

v pron NÀUT Esclafar-se una nau contra un escull.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escullar

GERUNDI: escullant

PARTICIPI: escullat, escullada, escullats, escullades

INDICATIU PRESENT: escullo, esculles, esculla, escullem, esculleu, escullen

INDICATIU IMPERFET: escullava, escullaves, escullava, escullàvem, escullàveu, escullaven

INDICATIU PASSAT: escullí, escullares, escullà, escullàrem, escullàreu, escullaren

INDICATIU FUTUR: escullaré, escullaràs, escullarà, escullarem, escullareu, escullaran

INDICATIU CONDICIONAL: escullaria, escullaries, escullaria, escullaríem, escullaríeu, escullarien

SUBJUNTIU PRESENT: esculli, escullis, esculli, escullem, esculleu, escullin

SUBJUNTIU IMPERFET: escullés, escullessis, escullés, esculléssim, esculléssiu, escullessin

IMPERATIU: esculla, esculli, escullem, esculleu, escullin

->escullat

■escullat

Hom.: escollat

[de escull]

m Indret ple d’esculls.

->escullera

■escullera

[de escull; 1a FONT: 1839, DLab.]

f OBR PÚBL Obra feta amb grosses pedres o blocs tirats a l’aigua, per a formar un dic de defensa contra les onades, per a servir de fonament a un moll o per a protegir una obra contra l’acció dels corrents.

->escullós

■escullós -osa

[de escull]

adj GEOL 1 Relatiu o pertanyent als esculls.

2 Que presenta esculls.

->esculpir

■esculpir

[del ll. scŭlpĕre, íd., alteració del ll. scalpĕre ‘gratar’; 1a FONT: 1398, Metge]

v tr 1 Afaiçonar en pedra, fusta, metall o un altre material una estàtua, un ornament o una figura qualsevol.

2 fig Gravar, fixar profundament. Esculpir una idea en l’ànim. Esculpir un sentiment en el cor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esculpir

GERUNDI: esculpint

PARTICIPI: esculpit, esculpida, esculpits, esculpides

INDICATIU PRESENT: esculpeixo, esculpeixes, esculpeix, esculpim, esculpiu, esculpeixen

INDICATIU IMPERFET: esculpia, esculpies, esculpia, esculpíem, esculpíeu, esculpien

INDICATIU PASSAT: esculpí, esculpires, esculpí, esculpírem, esculpíreu, esculpiren

INDICATIU FUTUR: esculpiré, esculpiràs, esculpirà, esculpirem, esculpireu, esculpiran

INDICATIU CONDICIONAL: esculpiria, esculpiries, esculpiria, esculpiríem, esculpiríeu, esculpirien

SUBJUNTIU PRESENT: esculpeixi, esculpeixis, esculpeixi, esculpim, esculpiu, esculpeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esculpís, esculpissis, esculpís, esculpíssim, esculpíssiu, esculpissin

IMPERATIU: esculpeix, esculpeixi, esculpim, esculpiu, esculpeixin

->escultor

■escultor -a

[del ll. sculptor, -ōris, íd.]

m i f ESCULT Artista que esculpeix, que professa l’art de l’escultura.

->escultòric

■escultòric -a

[de escultor]

adj Relatiu o pertanyent a l’escultura.

->escultura

■escultura

[del ll. sculptura, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f ART 1 Acció, art, d’esculpir obres tridimensionals, bé exemptes, bé en relleu.

2 Obra esculpida.

->escultural

■escultural

[de escultura; 1a FONT: s. XIX]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’escultura.

2 Digne d’ésser esculpit per la seva bellesa, majestuositat, etc. Una dona escultural. Té un tipus escultural. Una actitud escultural.

->escuma

■escuma

[del ll. spūma, íd., amb influx del germ. skums, íd.; 1a FONT: 1254]

f 1 1 Agregat de bombolles que es forma a la superfície d’un líquid violentament agitat, o bé a la boca, o a la pell d’un animal per perspiració.

2 QUÍM i QUÍM IND Dispersió d’un gas en un líquid en la qual la fase dispersa (gas) és closa en un conjunt de petites cel·les o bombolles formades per un tel molt fi de líquid dispersant, la mida de les quals depèn de la tensió superficial del líquid.

3 QUÍM IND Nom genèric de diversos materials d’estructura cel·lular i de densitat baixa, com ara l’escuma de poliuretà, l’escuma de vidre, etc. Un matalàs d’escuma.

2 p anal Escòries, impureses que es formen a la superfície d’un metall en fusió.

3 fig Gent que forma la part més vil d’una col·lectivitat social. Si vas ara a la taverna, hi trobaràs tota l’escuma del poble.

4 escuma de mar PETROG Roca el mineral més abundant de la qual és el talc, en la seva varietat anomenada sepiolita.

->escumadora

■escumadora

[de escumar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 LLAR Cullera grossa i plana, plena de forats, amb què hom separa l’escuma d’un líquid, especialment del brou.

2 METAL·L i OFIC Cullera amb què el fonedor treu l’escòria que sura a la superfície d’un metall en fusió.

->escumall

■escumall

[de escuma]

m Porció d’escuma. La taula és plena d’escumalls de cervesa.

->escumar

■escumar

[de escuma; 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Treure l’escuma d’un líquid. Escumar el brou.

2 intr Escumejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escumar

GERUNDI: escumant

PARTICIPI: escumat, escumada, escumats, escumades

INDICATIU PRESENT: escumo, escumes, escuma, escumem, escumeu, escumen

INDICATIU IMPERFET: escumava, escumaves, escumava, escumàvem, escumàveu, escumaven

INDICATIU PASSAT: escumí, escumares, escumà, escumàrem, escumàreu, escumaren

INDICATIU FUTUR: escumaré, escumaràs, escumarà, escumarem, escumareu, escumaran

INDICATIU CONDICIONAL: escumaria, escumaries, escumaria, escumaríem, escumaríeu, escumarien

SUBJUNTIU PRESENT: escumi, escumis, escumi, escumem, escumeu, escumin

SUBJUNTIU IMPERFET: escumés, escumessis, escumés, escuméssim, escuméssiu, escumessin

IMPERATIU: escuma, escumi, escumem, escumeu, escumin

->escumeig

■escumeig

Part. sil.: es_cu_meig

[de escumejar; 1a FONT: 1867, Verdaguer]

m 1 Acció d’escumejar.

2 QUÍM IND Procés de producció d’escuma en què la fase dispersant és un polímer sintètic (poliuretà, polièster, etc.) que per gelificació produeix un sòlid porós i elàstic.

->escumejant

■escumejant

[de escumejar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Que escumeja.

->escumejar

■escumejar

[de escuma]

v intr Fer, treure, llançar, escuma. La mar escumejava. Els cavalls, cansats de córrer, escumejaven.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escumejar

GERUNDI: escumejant

PARTICIPI: escumejat, escumejada, escumejats, escumejades

INDICATIU PRESENT: escumejo, escumeges, escumeja, escumegem, escumegeu, escumegen

INDICATIU IMPERFET: escumejava, escumejaves, escumejava, escumejàvem, escumejàveu, escumejaven

INDICATIU PASSAT: escumegí, escumejares, escumejà, escumejàrem, escumejàreu, escumejaren

INDICATIU FUTUR: escumejaré, escumejaràs, escumejarà, escumejarem, escumejareu, escumejaran

INDICATIU CONDICIONAL: escumejaria, escumejaries, escumejaria, escumejaríem, escumejaríeu, escumejarien

SUBJUNTIU PRESENT: escumegi, escumegis, escumegi, escumegem, escumegeu, escumegin

SUBJUNTIU IMPERFET: escumegés, escumegessis, escumegés, escumegéssim, escumegéssiu, escumegessin

IMPERATIU: escumeja, escumegi, escumegem, escumegeu, escumegin

->escumera

■escumera

[de escuma; 1a FONT: c. 1500]

f Escuma, bromera.

->escumós

■escumós -osa

[de escuma; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Que té o fa escuma. Un sabó escumós.

2 Que consisteix en escuma. Una massa escumosa.

3 ENOL Dit del vi que ha sofert una segona fermentació dels seus sucres naturals una vegada embotellat.

->escunç

■escunç

m dial Coincidència, casualitat.

->escunçar-se

■escunçar-se

v pron dial Escaure’s, coincidir.

->escurabasses

■escurabasses

[de escurar i bassa]

m i f Escurador de basses.

->escurabosses

■escurabosses

[de escurar i bossa]

m i f Escurabutxaques.

->escurabutxaques

■escurabutxaques

[de escurar i butxaca]

1 m i f Lladre que sostreu els diners que hom duu al damunt; carterista. Avui, al metro, hi havia un escurabutxaques: sembla que ha fet bona feina.

2 m i f 1 Persona que entabana algú per fer-li despendre els diners en profit propi.

2 p ext El joc és el seu escurabutxaques.

3 màquina escurabutxaques (o simplement escurabutxaques f) Màquina o aparell que generalment dóna premis en metàl·lic i que funciona automàticament mitjançant la introducció d’una moneda o de més d’una.

->escuracassoles

■escuracassoles

[de escurar i cassola]

m i f Persona molt menjadora; fartaner.

->escuraclavegueres

escuraclavegueres

m i f Escurador de clavegueres.

->escurada

■escurada

[de escurar; 1a FONT: s. XVII]

f 1 1 Acció d’escurar o d’escurar-se;

2 l’efecte.

2 dial 1 Acció de rentar els plats; rentada.

2 Conjunt de plats i atuells de terrissa; pisa.

->escuradents

■escuradents

[de escurar i dent; 1a FONT: s. XIV]

m 1 Instrument consistent en una tigeta de fusta, ploma, etc., tallada en punta, que hom fa servir per a escurar-se les dents.

2 BOT Bisnaga.

->escuradeta

■escuradeta

[de escurada]

f dial JOCS Fireta.

->escurador

■escurador -a

[de escurada]

1 m i f Persona que escura pous, canals, séquies, etc.

2 m ECOL 1 Animal que es menja les fulles i les puntes de les branques dels arbres de poca altura.

2 Animal aquàtic que es nodreix dels petits organismes que creixen sobre un substrat sòlid o bé de petites parts que va separant de la superfície d’algues, esponges, etc.

->escuraflascons

■escuraflascons

[de escurar i flascó]

m ORNIT 1 pl Gènere d’ocells de l’ordre dels caradriformes, de la família dels falaropòdids (Phalaropus sp), de coll i bec llargs, amb una membrana lobulada entorn dels tres dits anteriors. Cal destacar-ne l’escuraflascons becfí (Ph. lobatus) i l’escuraflascons becgròs (Ph. fulicarius).

2 sing Ocell del gènere dels escuraflascons.

->escuralles

■escuralles

[de escurada]

f pl dial Fang, pedres, immundícies, etc., que hom treu d’un pou, rec, etc., en escurar-lo.

->escuralls

■escuralls

[de escurada]

m pl TÈXT Fibra curta que hom treu de la bóta i corrons de les cardes de llana i estam.

->escurament

■escurament

[de escurada; 1a FONT: 1340]

m Acció d’escurar, escurada.

->escuranda

■escuranda

[de escurada]

f Aigüerada.

->escuraorelles

■escuraorelles

Part. sil.: es_cu_ra_o_re_lles

[de escurar i orella; 1a FONT: 1575, DPou.]

m Estri consistent en una petita espàtula o cullereta, en una tija proveïda d’un petit manyoc de cotó fluix, etc., que serveix per a treure el cerumen de les orelles.

->escuraplats

escuraplats

[de escurar i plat]

m i f Persona molt menjadora; fartaner.

->escurapous

■escurapous

Part. sil.: es_cu_ra_pous

[de escurar i pou; 1a FONT: s. XVIII]

m i f Escurador de pous.

->escurar

■escurar

Hom.: escorar

[segurament ll. vg. *excūrare ‘purificar, netejar’, der. de curare ‘tenir cura d’una cosa’; 1a FONT: 1272, CTort.]

v 1 1 tr Netejar un receptacle o un conducte traient-ne el residu deixat adherit a les parets per la substància que hi ha estat o passat. Escurar un pou, una cisterna, un canal, una claveguera, una xemeneia.

2 escurar-se el coll Estossegar per treure’s alguna nosa, irritació, de la gola.

3 escurar-se les dents Treure’s els fragments de menjar que s’han ficat entre dent i dent.

4 escurar-se les orelles Treure’s la cera o cerumen de les orelles.

5 escurar-se les ungles Treure’s la brutícia que s’ha posat entre pell i ungla.

2 tr 1 Buidar de menjar o de beguda un recipient, consumir-ne, esgotar-ne, enterament el contingut. Escura bé el plat, que sempre deixes miques, tu. Escurar una cassola. Escurant tots els gots hem omplert l’ampolla.

2 p ext Escurar un os.

3 p ext Escurar les existències d’una botiga.

4 escurar les butxaques (d’algú) p ext Fer-li despendre tots els diners que porta.

3 tr dial 1 Rentar els plats.

2 abs Cada dia escuro jo!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escurar

GERUNDI: escurant

PARTICIPI: escurat, escurada, escurats, escurades

INDICATIU PRESENT: escuro, escures, escura, escurem, escureu, escuren

INDICATIU IMPERFET: escurava, escuraves, escurava, escuràvem, escuràveu, escuraven

INDICATIU PASSAT: escurí, escurares, escurà, escuràrem, escuràreu, escuraren

INDICATIU FUTUR: escuraré, escuraràs, escurarà, escurarem, escurareu, escuraran

INDICATIU CONDICIONAL: escuraria, escuraries, escuraria, escuraríem, escuraríeu, escurarien

SUBJUNTIU PRESENT: escuri, escuris, escuri, escurem, escureu, escurin

SUBJUNTIU IMPERFET: escurés, escuressis, escurés, escuréssim, escuréssiu, escuressin

IMPERATIU: escura, escuri, escurem, escureu, escurin

->escuraungles

■escuraungles

Part. sil.: es_cu_ra_un_gles

[de escurar i ungla]

m Estri consistent en una barreta metàl·lica amb punta de llança que hom utilitza per a netejar-se les ungles.

->escura-xemeneies

■escura-xemeneies

Part. sil.: es_cu_ra-xe_me_ne_ies

[de escurar i xemeneia; 1a FONT: 1795]

m i f Escurador de xemeneies.

->escurçable

■escurçable

[de escurçar]

adj Susceptible d’ésser escurçat o d’escurçar-se.

->escurçada

■escurçada

[de escurçar]

f 1 1 Acció d’escurçar o d’escurçar-se;

2 l’efecte.

2 GEOL Disminució de la longitud inicial d’un conjunt geològic a causa d’esforços tectònics.

->escurçadura

■escurçadura

[de escurçar]

f Tros sobrant d’una cosa que ha estat escurçada.

->escurçament

■escurçament

Hom.: escorçament

[de escurçar; 1a FONT: s. XX, Carner]

m Escurçada.

->escurçana

■escurçana

f ICT 1 Peix condricti de l’ordre dels raïformes, de la família dels dasiàtids (Trigon sp), que té forma de disc romboïdal i posseeix un agulló verinós al fuet caudal.

2 escurçana violeta Peix condricti de l’ordre dels raïformes, de la família dels dasiàtics (Dasyatis [Trygon] violacea), de cua molt llarga i prima i amb un agulló que allotja glàndules verinoses, bentònic i depredador.

->escurçar

■escurçar

Hom.: escorçar

[del ll. *excurtiare, der. de curtus ‘tallat, incomplet’; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 1 tr Fer més curt, menys llarg. Escurçar les mànigues d’un vestit. Això escurça la vida.

2 pron Aquesta roba, després de la primera rentada s’ha escurçat.

2 tr Disminuir. Escurçar la ració.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escurçar

GERUNDI: escurçant

PARTICIPI: escurçat, escurçada, escurçats, escurçades

INDICATIU PRESENT: escurço, escurces, escurça, escurcem, escurceu, escurcen

INDICATIU IMPERFET: escurçava, escurçaves, escurçava, escurçàvem, escurçàveu, escurçaven

INDICATIU PASSAT: escurcí, escurçares, escurçà, escurçàrem, escurçàreu, escurçaren

INDICATIU FUTUR: escurçaré, escurçaràs, escurçarà, escurçarem, escurçareu, escurçaran

INDICATIU CONDICIONAL: escurçaria, escurçaries, escurçaria, escurçaríem, escurçaríeu, escurçarien

SUBJUNTIU PRESENT: escurci, escurcis, escurci, escurcem, escurceu, escurcin

SUBJUNTIU IMPERFET: escurcés, escurcessis, escurcés, escurcéssim, escurcéssiu, escurcessin

IMPERATIU: escurça, escurci, escurcem, escurceu, escurcin

->escurçó

■escurçó

[del ll. vg. *excurtio, -ōnis, variant del ll. td. curtio, -ōnis, íd., der. de curtus ‘curt’, en al·lusió a la curtedat del rèptil; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 ZOOL Gènere de rèptils ofidis de la família dels vipèrids (Vipera sp), molt verinosos, amb el cap clarament diferenciat del cos, que es distribueixen per Euràsia i el nord d’Àfrica. Cal destacar l’escurçó ibèric (V. latasti), que es pot trobar a les muntanyes del País Valencià i Catalunya (llevat dels Pirineus), i l’escurçó pirinenc (o europeu) (V. aspis), present als Pirineus i a la meitat nord de Catalunya.

2 fig 1 Persona maligna.

2 llengua d’escurçó Persona maldient, que malparla traïdorament.

->escurçonera

■escurçonera

f BOT Gènere de plantes herbàcies de la família de les compostes (Scorzonera sp), de fulles enteres i lanceolades o linears, i de capítols cilíndrics. Es destaquen l’escurçonera hispànica (S. hispanica) i l’escurçonera laciniada (S. laciniata).

->escures

■escures

f pl Escuralles.

->escureta

■escureta

[de escurada]

f TÈXT En la filatura del cotó, raspall metàl·lic emprat per a netejar manualment la bóta i el llevador de la carda.

->escurim

■escurim

[de escurada; 1a FONT: 1460, Roig]

m Allò que es treu en escurar quelcom, especialment els plats, en haver menjat.

->escuró

■escuró

[de escurada; 1a FONT: 1397]

m Neteja, escurada.

->escusat

escusat

[del cast. escusada, de escuso ‘amagat’]

m lavabo 3 3.

->escussó

■escussó

[del fr. écusson, dimin. de écu ‘escut’, ll. scūtum, íd.]

m HERÀLD Peça fonamental consistent en un escudet posat al centre o abisme d’un escut, de mides iguals a un terç de les d’aquest.

->escut

■escut

[del ll. scūtum, íd.; 1a FONT: 1167]

m 1 1 HIST Arma defensiva consistent en una làmina de metall, cuir o fusta, que hom portava al braç esquerre.

2 p ext Qualsevol cosa que protegeix o resguarda.

3 fig Jo et faré d’escut contra els improperis dels teus enemics.

4 ARM Planxa d’acer muntada davant un canó, una metralladora, per a protegir els servents de la peça.

5 ENTOM Peça dorsal de l’exosquelet d’alguns insectes, situada al tòrax.

6 MAR Peça de fusta que hi ha a la popa dels bots i embarcacions petites perquè s’hi assegui el qui porta el timó.

7 MOBL Placa de metall fos o estampat, amb un orifici, que hom col·loca al pany de portes i calaixos de mobles, de manera que fent d’ornament protegeixi dels efectes de la furgada repetida de la clau.

8 ZOOL Part dorsal de la closca de les tortugues.

9 ZOOL Cadascuna de les escates ventrals de les serps, que pel fet d’ésser amples i estar disposades en sentit transversal permeten a l’animal d’utilitzar-les com a àncora durant la locomoció.

10 ZOOL Conquilla. L’escut d’una sípia.

2 AGR Escudet.

3 BOT Cèl·lula perifèrica de l’anteridiòfor de les carofícies.

4 ECON i NUMIS 1 Nom de diferents monedes d’or i d’argent.

2 Unitat monetària de Portugal, de curs legal fins a la seva substitució per l’euro.

5 GEOMORF Regió fisiogràfica constituïda per materials molt antics, esquists i gneis, generalment, que no han sofert cap plegament des d’una època molt remota, i que ha estat erosionada al llarg dels temps fins a formar actualment grans peneplans un xic bombats.

6 HERÀLD 1 Representació simbòlica d’una persona, família o llinatge, d’una autoritat, de poblacions i països, i, per extensió, de corporacions, entitats, etc., formada per una superfície entre línies, dita camper, on hom representa els elements heràldics o càrregues.

2 de l’escut loc adj Dit de l’objecte que, a la cimera, ha d’ésser representat amb la mateixa forma i en la mateixa posició que a l’escut.

3 escut d’armes Escut.

7 MAR Estampa.

->escutel

escutel

m BOT Cotilèdon de les gramínies.

->escutel·lària

escutel·lària

Part. sil.: es_cu_tel_là_ri_a

f BOT Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les labiades (Scutellaria sp), amb fulles simples, oposades i dentades i amb flors bilabiades a parells en axil·les de fulles o en raïms terminals.

->escúter

■escúter

[de l’angl. scooter, íd.]

m AUT Motocicleta de cilindrada petita o mitjana el motor i els òrgans de transmissió de la qual són disposats a l’interior d’un carenat de planxa embotida que constitueix el seient, el qual, juntament amb una base per a posar-hi els peus, permet que el conductor viatgi amb comoditat.

->escuterista

escuterista

m i f Persona que condueix un escúter.

->escutiador

■escutiador -a

Part. sil.: es_cu_ti_a_dor

[de escutiar]

TÈXT 1 m i f Persona que escutia.

2 f Instrument emprat per a escutiar.

->escutiament

■escutiament

Part. sil.: es_cu_ti_a_ment

[de escutiar]

m TÈXT Operació de treure el borró i els nusos, de repassar i netejar les peces de tela acabades de teixir, per mitjà d’unes pinces i d’unes tisores de puntes corbades.

->escutiar

■escutiar

Part. sil.: es_cu_ti_ar

[de escontier, escotier, variants del dial. contier ‘burxa per a atiar el foc’ per influx de l’ant. escutir ‘discutir’; contier és una forma arabitzada del ll. contus ‘perxa de barquer; vara d’una pica’; 1a FONT: 1438]

v tr TÈXT Sotmetre les peces de teixit a l’operació d’escutiament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escutiar

GERUNDI: escutiant

PARTICIPI: escutiat, escutiada, escutiats, escutiades

INDICATIU PRESENT: escutio, escuties, escutia, escutiem, escutieu, escutien

INDICATIU IMPERFET: escutiava, escutiaves, escutiava, escutiàvem, escutiàveu, escutiaven

INDICATIU PASSAT: escutií, escutiares, escutià, escutiàrem, escutiàreu, escutiaren

INDICATIU FUTUR: escutiaré, escutiaràs, escutiarà, escutiarem, escutiareu, escutiaran

INDICATIU CONDICIONAL: escutiaria, escutiaries, escutiaria, escutiaríem, escutiaríeu, escutiarien

SUBJUNTIU PRESENT: escutiï, escutiïs, escutiï, escutiem, escutieu, escutiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: escutiés, escutiessis, escutiés, escutiéssim, escutiéssiu, escutiessin

IMPERATIU: escutia, escutiï, escutiem, escutieu, escutiïn

->escutiat

escutiat

m TÈXT Escutiament.

->escutiforme

escutiforme

adj Que té forma d’escut.

->escutígera

■escutígera

f ZOOL Gènere de miriàpodes de l’ordre dels escutigeromorfs, de la família dels escutigèrids (Scutigera sp), d’antenes molt llargues i quinze parells de potes molt primes i llargues.

->escutigèrids

escutigèrids

m ZOOL 1 pl Família de miriàpodes quilòpodes de l’ordre dels escutigeromorfs, que inclou l’escutígera.

2 sing Miriàpode de la família dels escutigèrids.

->escutigeromorfs

■escutigeromorfs

m ZOOL 1 pl Ordre de miriàpodes de la subclasse dels quilòpodes, que inclou una única família, la dels escutigèrids, i un sol gènere (Scutigera), les espècies del qual reben el nom d’escutígera.

2 sing Miriàpode de l’ordre dels escutigeromorfs.

->esdentar

■esdentar

[de dent]

v tr Esdentegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esdentar

GERUNDI: esdentant

PARTICIPI: esdentat, esdentada, esdentats, esdentades

INDICATIU PRESENT: esdento, esdentes, esdenta, esdentem, esdenteu, esdenten

INDICATIU IMPERFET: esdentava, esdentaves, esdentava, esdentàvem, esdentàveu, esdentaven

INDICATIU PASSAT: esdentí, esdentares, esdentà, esdentàrem, esdentàreu, esdentaren

INDICATIU FUTUR: esdentaré, esdentaràs, esdentarà, esdentarem, esdentareu, esdentaran

INDICATIU CONDICIONAL: esdentaria, esdentaries, esdentaria, esdentaríem, esdentaríeu, esdentarien

SUBJUNTIU PRESENT: esdenti, esdentis, esdenti, esdentem, esdenteu, esdentin

SUBJUNTIU IMPERFET: esdentés, esdentessis, esdentés, esdentéssim, esdentéssiu, esdentessin

IMPERATIU: esdenta, esdenti, esdentem, esdenteu, esdentin

->esdentat

■esdentat -ada

[de esdentar]

adj Esdentegat.

->esdentegar

■esdentegar

[de dent]

v tr Llevar o fer caure les dents. Esdentegar algú, un animal. Esdentegar un instrument dentat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esdentegar

GERUNDI: esdentegant

PARTICIPI: esdentegat, esdentegada, esdentegats, esdentegades

INDICATIU PRESENT: esdentego, esdentegues, esdentega, esdenteguem, esdentegueu, esdenteguen

INDICATIU IMPERFET: esdentegava, esdentegaves, esdentegava, esdentegàvem, esdentegàveu, esdentegaven

INDICATIU PASSAT: esdenteguí, esdentegares, esdentegà, esdentegàrem, esdentegàreu, esdentegaren

INDICATIU FUTUR: esdentegaré, esdentegaràs, esdentegarà, esdentegarem, esdentegareu, esdentegaran

INDICATIU CONDICIONAL: esdentegaria, esdentegaries, esdentegaria, esdentegaríem, esdentegaríeu, esdentegarien

SUBJUNTIU PRESENT: esdentegui, esdenteguis, esdentegui, esdenteguem, esdentegueu, esdenteguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esdentegués, esdenteguessis, esdentegués, esdenteguéssim, esdenteguéssiu, esdenteguessin

IMPERATIU: esdentega, esdentegui, esdenteguem, esdentegueu, esdenteguin

->esdentegat

■esdentegat -ada

[de esdentegar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Mancat de totes les dents o de la major part de les dents. Un vell esdentegat. Una serra esdentegada.

->esdernec

■esdernec

[de esdernegar]

m escarràs 3. Ésser un esdernec de feina.

->esdernegar

■esdernegar

[d’origen incert, probablement preromà indoeuropeu, potser d’un gal *darnom ‘part, tros’; 1a FONT: 1874]

v 1 1 tr Fer dernes alguna cosa.

2 tr p ext Fer malbé, espatllar.

3 pron L’olla m’ha caigut a terra i s’ha esdernegat. Aquests mobles s’esderneguen de seguida.

2 fig 1 tr Capolar, cruixir.

2 pron Escarrassar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esdernegar

GERUNDI: esdernegant

PARTICIPI: esdernegat, esdernegada, esdernegats, esdernegades

INDICATIU PRESENT: esdernego, esdernegues, esdernega, esderneguem, esdernegueu, esderneguen

INDICATIU IMPERFET: esdernegava, esdernegaves, esdernegava, esdernegàvem, esdernegàveu, esdernegaven

INDICATIU PASSAT: esderneguí, esdernegares, esdernegà, esdernegàrem, esdernegàreu, esdernegaren

INDICATIU FUTUR: esdernegaré, esdernegaràs, esdernegarà, esdernegarem, esdernegareu, esdernegaran

INDICATIU CONDICIONAL: esdernegaria, esdernegaries, esdernegaria, esdernegaríem, esdernegaríeu, esdernegarien

SUBJUNTIU PRESENT: esdernegui, esderneguis, esdernegui, esderneguem, esdernegueu, esderneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esdernegués, esderneguessis, esdernegués, esderneguéssim, esderneguéssiu, esderneguessin

IMPERATIU: esdernega, esdernegui, esderneguem, esdernegueu, esderneguin

->esdet

esdet -a

m i f HIST Individu d’un poble citat per Hecateu com un dels pobles ibèrics del País Valencià.

->esdevenidor

■esdevenidor -a

[de esdevenir^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que ha d’esdevenir-se, futur. Les coses esdevenidores. Els temps esdevenidors.

2 m Avenir, especialment situació futura d’algú. Pensa en el teu esdevenidor.

->esdeveniment

■esdeveniment

[de esdevenir^1; 1a FONT: s. XIV]

m 1 Allò que s’esdevé; fet. Aleshores es produí un esdeveniment inesperat.

2 esp Fet extraordinari o important en la vida d’una persona, d’una col·lectivitat social, de la humanitat. Aquell esdeveniment el transformà. Per als nens la festa va ésser un esdeveniment. L’esdeveniment principal del segle.

3 MAT i FÍS Cadascun dels tipus de resultat que hom pot considerar en una experiència aleatòria.

4 MEC RELAT Punt de l’espaitemps, caracteritzat per les coordenades x i t.

->esdevenir^1

■esdevenir^1

[d’un encreuament dels verbs ll. evenīre ‘sortir, escaure’s, produir-se’ i devenīre ‘venir baixant, caure’, tots dos der. de venīre ‘venir’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 intr 1 Passar d’un estat a un altre, adquirir un nou estat, una nova qualitat, un nou caràcter. La larva esdevingué papallona. Era pobre: ha esdevingut immensament ric.

2 Passar a trobar-se en un lloc. De sobte esdevingueren en una vall paradisíaca.

2 1 intr Advenir, alguna cosa, a algú, venir accidentalment a afectar-lo. En poc temps ens han esdevingut moltes desgràcies.

2 pron Tenir lloc, produir-se, un fet. Això s’esdevingué fa cinquanta anys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esdevenir

GERUNDI: esdevenint

PARTICIPI: esdevingut, esdevinguda, esdevinguts, esdevingudes

INDICATIU PRESENT: esdevinc, esdevens, esdevé, esdevenim, esdeveniu, esdevenen

INDICATIU IMPERFET: esdevenia, esdevenies, esdevenia, esdeveníem, esdeveníeu, esdevenien

INDICATIU PASSAT: esdevinguí, esdevingueres, esdevingué, esdevinguérem, esdevinguéreu, esdevingueren

INDICATIU FUTUR: esdevindré, esdevindràs, esdevindrà, esdevindrem, esdevindreu, esdevindran

INDICATIU CONDICIONAL: esdevindria, esdevindries, esdevindria, esdevindríem, esdevindríeu, esdevindrien

SUBJUNTIU PRESENT: esdevingui, esdevinguis, esdevingui, esdevinguem, esdevingueu, esdevinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esdevingués, esdevinguessis, esdevingués, esdevinguéssim, esdevinguéssiu, esdevinguessin

IMPERATIU: esdevén, esdevingui, esdevinguem, esdeveniu, esdevinguin

->esdevenir^2

esdevenir^2

[v. esdevenir^1]

m FILOS Procés de transformació del real que passa d’una forma d’ésser a una altra de diferent.

->esdevindre

esdevindre

[variant de esdevenir]

v intr i pron esdevenir^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esdevindre

GERUNDI: esdevenint

PARTICIPI: esdevingut, esdevinguda, esdevinguts, esdevingudes

INDICATIU PRESENT: esdevinc, esdevens, esdevé, esdevenim, esdeveniu, esdevenen

INDICATIU IMPERFET: esdevenia, esdevenies, esdevenia, esdeveníem, esdeveníeu, esdevenien

INDICATIU PASSAT: esdevinguí, esdevingueres, esdevingué, esdevinguérem, esdevinguéreu, esdevingueren

INDICATIU FUTUR: esdevindré, esdevindràs, esdevindrà, esdevindrem, esdevindreu, esdevindran

INDICATIU CONDICIONAL: esdevindria, esdevindries, esdevindria, esdevindríem, esdevindríeu, esdevindrien

SUBJUNTIU PRESENT: esdevingui, esdevinguis, esdevingui, esdevinguem, esdevingueu, esdevinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esdevingués, esdevinguessis, esdevingués, esdevinguéssim, esdevinguéssiu, esdevinguessin

IMPERATIU: esdevén, esdevingui, esdevinguem, esdeveniu, esdevinguin

->esdevinença

■esdevinença

[de esdevenir^1; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 El fet d’esdevenir o d’esdevenir-se.

2 a tota esdevinença Passi el que passi.

->esdolceït

■esdolceït -ïda

Part. sil.: es_dol_ce_ït

[de dolç]

adj D’una dolçor enfadeïda.

->esdrúixol

■esdrúixol -a

Part. sil.: es_drúi_xol

[de l’it. sdrùcciolo, íd., der. de sdrucciolare ‘lliscar’, d’origen incert; aplicat a un ritme fònic com lliscant; 1a FONT: 1749]

adj GRAM Dit del mot en què la síl·laba tònica és l’antepenúltima; proparoxíton.

->esduir

■esduir

Part. sil.: es_du_ir

[variant popular de eduir; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Esvair, dissipar.

2 pron La boira ja s’ha esduït.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esduir

GERUNDI: esduint

PARTICIPI: esduït, esduïda, esduïts, esduïdes

INDICATIU PRESENT: esdueixo, esdueixes, esdueix, esduïm, esduïu, esdueixen

INDICATIU IMPERFET: esduïa, esduïes, esduïa, esduíem, esduíeu, esduïen

INDICATIU PASSAT: esduí, esduïres, esduí, esduírem, esduíreu, esduïren

INDICATIU FUTUR: esduiré, esduiràs, esduirà, esduirem, esduireu, esduiran

INDICATIU CONDICIONAL: esduiria, esduiries, esduiria, esduiríem, esduiríeu, esduirien

SUBJUNTIU PRESENT: esdueixi, esdueixis, esdueixi, esduïm, esduïu, esdueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esduís, esduïssis, esduís, esduíssim, esduíssiu, esduïssin

IMPERATIU: esdueix, esdueixi, esduïm, esduïu, esdueixin

->esfàcel

■esfàcel

[del gr. sphákelos, íd.]

m 1 PAT 1 Massa de teixit gangrenós o mortificat.

2 Gangrena.

2 BOT Cèl·lula terminal del tal·lus de les esfacelarials, grossa, rica en feoplasts i de divisió activa.

->esfacelar^1

■esfacelar^1

[de esfàcel]

adj PAT Relatiu o pertanyent a l’esfàcel.

->esfacelar^2

■esfacelar^2

[v. esfacelar^1]

v tr i pron PAT Gangrenar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfacelar

GERUNDI: esfacelant

PARTICIPI: esfacelat, esfacelada, esfacelats, esfacelades

INDICATIU PRESENT: esfacelo, esfaceles, esfacela, esfacelem, esfaceleu, esfacelen

INDICATIU IMPERFET: esfacelava, esfacelaves, esfacelava, esfacelàvem, esfacelàveu, esfacelaven

INDICATIU PASSAT: esfacelí, esfacelares, esfacelà, esfacelàrem, esfacelàreu, esfacelaren

INDICATIU FUTUR: esfacelaré, esfacelaràs, esfacelarà, esfacelarem, esfacelareu, esfacelaran

INDICATIU CONDICIONAL: esfacelaria, esfacelaries, esfacelaria, esfacelaríem, esfacelaríeu, esfacelarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfaceli, esfacelis, esfaceli, esfacelem, esfaceleu, esfacelin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfacelés, esfacelessis, esfacelés, esfaceléssim, esfaceléssiu, esfacelessin

IMPERATIU: esfacela, esfaceli, esfacelem, esfaceleu, esfacelin

->esfacelarials

■esfacelarials

Part. sil.: es_fa_ce_la_ri_als

f BOT 1 pl Ordre de feofícies de tal·lus amb ramificacions polístiques i de creixement terminal dut a terme per una cèl·lula inicialment molt grossa.

2 sing Alga de l’ordre de les esfacelarials.

->esfagnàcies

esfagnàcies

Part. sil.: es_fag_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família única de l’ordre de les esfagnals.

2 sing Molsa de la família de les esfagnàcies.

->esfagnals

■esfagnals

f BOT 1 pl Ordre de la classe de les molses, amb fulles formades per cèl·lules verdes petites i cèl·lules incolores grosses encarregades d’emmagatzemar aigua. L’únic gènere és l’esfagne (Sphagnum).

2 sing Molsa de l’ordre de les esfagnals.

->esfagne

■esfagne

m BOT Gènere de molses de l’ordre de les esfagnals (Sphagnum sp), que viuen en torberes i aiguamolls, on formen gespes esponjoses, que es van morint per sota i originen la torba.

->esfàgnides

■esfàgnides

f BOT 1 pl Subclasse de molses que inclou les esfagnals.

2 sing Molsa de la subclasse de les esfàgnides.

->esfalerita

■esfalerita

f MINERAL Sulfur de zinc, ZnS, mineral que cristal·litza en el sistema cúbic o regular.

->esfarinar-se

■esfarinar-se

[de farina]

v pron Desfer-se com farina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfarinar

GERUNDI: esfarinant

PARTICIPI: esfarinat, esfarinada, esfarinats, esfarinades

INDICATIU PRESENT: esfarino, esfarines, esfarina, esfarinem, esfarineu, esfarinen

INDICATIU IMPERFET: esfarinava, esfarinaves, esfarinava, esfarinàvem, esfarinàveu, esfarinaven

INDICATIU PASSAT: esfariní, esfarinares, esfarinà, esfarinàrem, esfarinàreu, esfarinaren

INDICATIU FUTUR: esfarinaré, esfarinaràs, esfarinarà, esfarinarem, esfarinareu, esfarinaran

INDICATIU CONDICIONAL: esfarinaria, esfarinaries, esfarinaria, esfarinaríem, esfarinaríeu, esfarinarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfarini, esfarinis, esfarini, esfarinem, esfarineu, esfarinin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfarinés, esfarinessis, esfarinés, esfarinéssim, esfarinéssiu, esfarinessin

IMPERATIU: esfarina, esfarini, esfarinem, esfarineu, esfarinin

->esfarnegar

■esfarnegar

[der. sincopat, esfar(i)negar, de esfarinar, der. de farina]

v tr Esclafar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfarnegar

GERUNDI: esfarnegant

PARTICIPI: esfarnegat, esfarnegada, esfarnegats, esfarnegades

INDICATIU PRESENT: esfarnego, esfarnegues, esfarnega, esfarneguem, esfarnegueu, esfarneguen

INDICATIU IMPERFET: esfarnegava, esfarnegaves, esfarnegava, esfarnegàvem, esfarnegàveu, esfarnegaven

INDICATIU PASSAT: esfarneguí, esfarnegares, esfarnegà, esfarnegàrem, esfarnegàreu, esfarnegaren

INDICATIU FUTUR: esfarnegaré, esfarnegaràs, esfarnegarà, esfarnegarem, esfarnegareu, esfarnegaran

INDICATIU CONDICIONAL: esfarnegaria, esfarnegaries, esfarnegaria, esfarnegaríem, esfarnegaríeu, esfarnegarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfarnegui, esfarneguis, esfarnegui, esfarneguem, esfarnegueu, esfarneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfarnegués, esfarneguessis, esfarnegués, esfarneguéssim, esfarneguéssiu, esfarneguessin

IMPERATIU: esfarnega, esfarnegui, esfarneguem, esfarnegueu, esfarneguin

->esfècids

esfècids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels himenòpters, d’ulls composts, acompanyats per ocels, tòrax robust i ales llargues i estretes.

2 sing Insecte de la família dels esfècids.

->esfèn

■esfèn

m MINERAL Silicat de titani i calci, CaTiSiO5, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->esfen-

esfen-

Forma prefixada del mot grec sphḗn, -enós, que significa ‘falca, tascó’. Ex.: esfenoide.

->esfenacodonts

esfenacodonts

m PALEONT 1 pl Grup de rèptils fòssils, que comprèn els pelicosaures proveïts de llargues apòfisis vertebrals que formen una mena de cresta curta (en l’esfenacodont) o de fins 1 m (en el dimetrodont).

2 sing Rèptil fòssil del grup dels esfenacodonts.

->esfeníscids

esfeníscids

m ORNIT 1 pl Única família d’ocells de l’ordre dels esfenisciformes.

2 sing Ocell de la família dels esfeníscids.

->esfenisciformes

■esfenisciformes

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells de plomatge dens i compacte, de color gris o negre al dors i blanc al ventre, coll curt, bec robust, cames molt curtes i cua molt reduïda. Són coneguts amb el nom de pingüins australs.

2 sing Ocell de l’ordre dels esfenisciformes.

->esfeno-

■esfeno-

Forma prefixada del mot grec sphḗn, -enós, que significa ‘falca, tascó’. Ex.: esfenopalatí.

->esfenòedre

■esfenòedre [o esfenoedre]

Part. sil.: es_fe_nò_e_dre, es_fe_no_e_dre

m CRISTAL·L Esfenoide.

->esfenofil·lals

■esfenofil·lals

f BOT 1 pl Ordre de la classe dels esfenòpsids, constituït per plantes pròpies del període devonià, de tiges llargues i estretes.

2 sing Planta de l’ordre de les esfenofil·lals.

->esfenòfits

■esfenòfits

m BOT 1 pl Segons alguns sistemes de classificació, divisió de vegetals corresponent a la classe dels equisetòpsids.

2 sing Vegetal de la divisió dels esfenòfits.

->esfenoïdal

■esfenoïdal

Part. sil.: es_fe_no_ï_dal

[de esfenoide]

adj 1 ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’os esfenoide.

2 CRISTAL·L Relatiu o pertanyent a l’esfenoide.

->esfenoide

■esfenoide

Part. sil.: es_fe_noi_de

[del gr. sphēnoeidḗs, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj Que té la forma de tascó.

2 m ANAT ANIM Os imparell, central i simètric, de forma irregular, com de ratapinyada, situat a la part mitjana i inferior del crani, entre el frontal, l’etmoide i l’occipital.

3 m CRISTAL·L Forma cristal·lina fonamental constituïda per un díedre en el qual les cares són simètriques amb relació a un eix binari de simetria bisector i normal a l’aresta.

->esfenopalatí

esfenopalatí -ina

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’esfenoide i al palatí.

->esfenòpsids

■esfenòpsids

m pl BOT Equisetòpsids.

->esfer-

esfer-

Forma prefixada del mot grec sphaĩra, que significa ‘esfera’. Ex.: esferoide, esfericitat.

->esfera

■esfera

[del ll. sphaera, i aquest, del gr. sphaĩra, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 GEOM 1 Cos o espai limitat per una superfície tots els punts de la qual equidisten d’un punt anomenat centre.

2 Superfície d’una esfera.

3 esfera celeste ASTR Esfera imaginària, concèntrica amb el globus terraqüi, a la superfície de la qual hom representa els astres i llurs moviments, i també els diferents cercles astronòmics (equador, eclíptica, etc.).

4 esfera terrestre CARTOG Representació esfèrica a escala del globus terraqüi.

2 fig 1 Espai en el qual s’exerceix l’acció, la influència, la coneixença d’algú. Esfera d’acció. Esfera d’influència. Esfera d’activitat.

2 Rang, posició social. Es vol casar amb una noia que no és de la seva esfera.

3 les altes esferes col·loq La gent que mana, les altes jerarquies.

3 TECNOL Disc graduat d’alguns instruments o aparells en què una o diverses busques giratòries indiquen un valor. L’esfera d’un rellotge, d’un manòmetre.

->esfereïdor

■esfereïdor -a

Part. sil.: es_fe_re_ï_dor

[de esfereir; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Que esfereeix.

->esfereïment

■esfereïment

Part. sil.: es_fe_re_ï_ment

[de esfereir]

m 1 Acció d’esfereir o d’esfereir-se;

2 l’efecte.

->esfereir

■esfereir

Part. sil.: es_fe_re_ir

[der. potser de feresa, del ll. ferus ‘fer, ferotge’, com l’oc. esferezir, que d’altra banda sembla que s’ha de relacionar amb el fr. effrayer ‘espantar’, potser d’origen germ; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Colpir d’espant. Aquell pensament ominós l’esfereí.

2 pron Ésser colpit d’espant. Quan sent els trons s’esfereeix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfereir

GERUNDI: esfereint

PARTICIPI: esfereït, esfereïda, esfereïts, esfereïdes

INDICATIU PRESENT: esfereeixo, esfereeixes, esfereeix, esfereïm, esfereïu, esfereeixen

INDICATIU IMPERFET: esfereïa, esfereïes, esfereïa, esfereíem, esfereíeu, esfereïen

INDICATIU PASSAT: esfereí, esfereïres, esfereí, esfereírem, esfereíreu, esfereïren

INDICATIU FUTUR: esfereiré, esfereiràs, esfereirà, esfereirem, esfereireu, esfereiran

INDICATIU CONDICIONAL: esfereiria, esfereiries, esfereiria, esfereiríem, esfereiríeu, esfereirien

SUBJUNTIU PRESENT: esfereeixi, esfereeixis, esfereeixi, esfereïm, esfereïu, esfereeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfereís, esfereïssis, esfereís, esfereíssim, esfereíssiu, esfereïssin

IMPERATIU: esfereeix, esfereeixi, esfereïm, esfereïu, esfereeixin

->esfèric

■esfèric -a

Hom.: asfèric

[de esfera]

adj GEOM 1 Relatiu o pertanyent a l’esfera.

2 Que té la forma d’una esfera.

->esfèricament

■esfèricament

[de esfèric]

adv Segons una esfera.

->esfericitat

■esfericitat

[de esfèric]

f 1 Qualitat d’esfèric.

2 aberració d’esfericitat ÒPT Tipus d’aberració geomètrica que es produeix quan la distància focal d’un dioptre no és constant per a tots els seus punts.

->esfericocilíndric

esfericocilíndric -a

[de esfèric i cilíndric]

adj ÒPT Dit de la lent amb una cara esfèrica i l’altra cilíndrica.

->esferita

esferita

f MINERAL Fosfat d’alumini hidratat que es presenta en concrecions globulars.

->esfero-

■esfero-

Forma prefixada del mot grec sphaĩra, que significa ‘esfera’. Ex.: esferòmetre.

->esferocarpàcies

esferocarpàcies

Part. sil.: es_fe_ro_car_pà_ci_es

f BOT 1 pl Família d’hepàtiques de l’ordre de les jungermannials.

2 sing Hepàtica de la família de les esferocarpàcies.

->esferocist

esferocist

m CIT Cèl·lula globosa del tal·lus de les rodofícies rica en brom i iode.

->esferòcit

esferòcit

m PAT Forma patogènica dels eritròcits molt abundant a la sang dels afectats de l’esferocitosi hereditària (icterícia hemolítica) i de la drepanocitosi.

->esferocitosi

esferocitosi

f PAT Alteració dels eritròcits que els porta a adquirir una forma biconvexa en lloc de la bicòncava que normalment tenen, i que fa que siguin fàcilment hemolitzables.

->esferoforàcies

esferoforàcies

Part. sil.: es_fe_ro_fo_rà_ci_es

f BOT 1 pl Família d’ascolíquens de l’ordre de les coniocarpals, de tal·lus fruticulós o foliaci i amb apotecis pedicel·lats o sèssils, proveïts de vora tal·lina.

2 sing Liquen de la família de les esferoforàcies.

->esferoïdal

■esferoïdal

Part. sil.: es_fe_ro_ï_dal

[de esferoide]

adj GEOM Que té la forma d’un esferoide.

->esferoide

■esferoide

Part. sil.: es_fe_roi_de

[de esfer- i -oide]

m GEOM Cos de forma semblant a l’esfera.

->esferòmetre

■esferòmetre

[de esfero- i -metre]

m METROL Instrument per a mesurar la curvatura d’una superfície esfèrica.

->esferopleals

■esferopleals

Part. sil.: es_fe_ro_ple_als

f BOT 1 pl Ordre de la classe de les clorofícies, integrat per un sol gènere d’algues d’aigua dolça (Sphaeroplea).

2 sing Alga de l’ordre de les esferopleals.

->esferopsidals

■esferopsidals

f BOT 1 pl Ordre de deuteromicets caracteritzats per la formació de conidis a l’interior de picnidis.

2 sing Fong de l’ordre de les esferopsidals.

->esfèrula

■esfèrula

[del ll. sphaerŭla ‘esfera petita’, dimin. de sphaera]

f Petit cos esfèric.

->esferulita

■esferulita

f MINERAL Agregat radial de multitud de cristalls aciculars i fibrosos, de simetria esfèrica, mil·limètrics, a partir d’un nucli central.

->esfetgegar-se

■esfetgegar-se

[de fetge; 1a FONT: s. XX, Espriu]

v pron Fatigar-se en extrem en algun treball, treure el fetge per la boca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfetgegar

GERUNDI: esfetgegant

PARTICIPI: esfetgegat, esfetgegada, esfetgegats, esfetgegades

INDICATIU PRESENT: esfetgego, esfetgegues, esfetgega, esfetgeguem, esfetgegueu, esfetgeguen

INDICATIU IMPERFET: esfetgegava, esfetgegaves, esfetgegava, esfetgegàvem, esfetgegàveu, esfetgegaven

INDICATIU PASSAT: esfetgeguí, esfetgegares, esfetgegà, esfetgegàrem, esfetgegàreu, esfetgegaren

INDICATIU FUTUR: esfetgegaré, esfetgegaràs, esfetgegarà, esfetgegarem, esfetgegareu, esfetgegaran

INDICATIU CONDICIONAL: esfetgegaria, esfetgegaries, esfetgegaria, esfetgegaríem, esfetgegaríeu, esfetgegarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfetgegui, esfetgeguis, esfetgegui, esfetgeguem, esfetgegueu, esfetgeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfetgegués, esfetgeguessis, esfetgegués, esfetgeguéssim, esfetgeguéssiu, esfetgeguessin

IMPERATIU: esfetgega, esfetgegui, esfetgeguem, esfetgegueu, esfetgeguin

->esfex

esfex

m ENTOM Gènere d’insectes de l’ordre dels himenòpters, de la família dels esfècids (Sphex sp), d’ulls composts, acompanyats per ocels, amb el tòrax robust i les ales llargues i estretes.

->esfigm-

esfigm-

Forma prefixada del mot grec sphygmós, que significa ‘pols’. Ex.: esfígmic, esfigmisme.

->esfígmic

■esfígmic -a

[formació culta analògica sobre la base de esfigmo-; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj FISIOL 1 Relatiu o pertanyent al pols.

2 Dit del període de la sístole ventricular durant el qual la sang és enviada a les artèries.

->esfigmo-

■esfigmo-

FISIOL Forma prefixada del mot grec sphygmós, que significa ‘pols’. Ex.: esfigmògraf, esfigmograma.

->esfigmocardiògraf

■esfigmocardiògraf

Part. sil.: es_fig_mo_car_di_ò_graf

m DIAG Aparell per a enregistrar l’ona del pols perifèric i els batecs cardíacs.

->esfigmocardiograma

■esfigmocardiograma

Part. sil.: es_fig_mo_car_di_o_gra_ma

m DIAG Representació gràfica obtinguda amb l’esfigmocardiògraf.

->esfigmògraf

■esfigmògraf

m DIAG Instrument per a enregistrar automàticament la forma i la força del pols arterial.

->esfigmograma

■esfigmograma

m DIAG Gràfic del pols arterial obtingut amb l’esfigmògraf.

->esfigmomanòmetre

■esfigmomanòmetre

m DIAG Aparell compost essencialment d’un manòmetre d’aire o de columna de mercuri, destinat a mesurar la pressió del pols arterial.

->esfigmòmetre

■esfigmòmetre

m DIAG Esfigmomanòmetre.

->esfilagarsar

■esfilagarsar

[de filagarsa; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Desfer en filagarses.

2 pron Aquesta roba s’esfilagarsa fàcilment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfilagarsar

GERUNDI: esfilagarsant

PARTICIPI: esfilagarsat, esfilagarsada, esfilagarsats, esfilagarsades

INDICATIU PRESENT: esfilagarso, esfilagarses, esfilagarsa, esfilagarsem, esfilagarseu, esfilagarsen

INDICATIU IMPERFET: esfilagarsava, esfilagarsaves, esfilagarsava, esfilagarsàvem, esfilagarsàveu, esfilagarsaven

INDICATIU PASSAT: esfilagarsí, esfilagarsares, esfilagarsà, esfilagarsàrem, esfilagarsàreu, esfilagarsaren

INDICATIU FUTUR: esfilagarsaré, esfilagarsaràs, esfilagarsarà, esfilagarsarem, esfilagarsareu, esfilagarsaran

INDICATIU CONDICIONAL: esfilagarsaria, esfilagarsaries, esfilagarsaria, esfilagarsaríem, esfilagarsaríeu, esfilagarsarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfilagarsi, esfilagarsis, esfilagarsi, esfilagarsem, esfilagarseu, esfilagarsin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfilagarsés, esfilagarsessis, esfilagarsés, esfilagarséssim, esfilagarséssiu, esfilagarsessin

IMPERATIU: esfilagarsa, esfilagarsi, esfilagarsem, esfilagarseu, esfilagarsin

->esfilegar

■esfilegar

[de fil]

v tr Desfilar, separar els fils (d’una roba).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfilegar

GERUNDI: esfilegant

PARTICIPI: esfilegat, esfilegada, esfilegats, esfilegades

INDICATIU PRESENT: esfilego, esfilegues, esfilega, esfileguem, esfilegueu, esfileguen

INDICATIU IMPERFET: esfilegava, esfilegaves, esfilegava, esfilegàvem, esfilegàveu, esfilegaven

INDICATIU PASSAT: esfileguí, esfilegares, esfilegà, esfilegàrem, esfilegàreu, esfilegaren

INDICATIU FUTUR: esfilegaré, esfilegaràs, esfilegarà, esfilegarem, esfilegareu, esfilegaran

INDICATIU CONDICIONAL: esfilegaria, esfilegaries, esfilegaria, esfilegaríem, esfilegaríeu, esfilegarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfilegui, esfileguis, esfilegui, esfileguem, esfilegueu, esfileguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfilegués, esfileguessis, esfilegués, esfileguéssim, esfileguéssiu, esfileguessin

IMPERATIU: esfilega, esfilegui, esfileguem, esfilegueu, esfileguin

->esfilegassar

■esfilegassar

[de fil]

v tr Esfilegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfilegassar

GERUNDI: esfilegassant

PARTICIPI: esfilegassat, esfilegassada, esfilegassats, esfilegassades

INDICATIU PRESENT: esfilegasso, esfilegasses, esfilegassa, esfilegassem, esfilegasseu, esfilegassen

INDICATIU IMPERFET: esfilegassava, esfilegassaves, esfilegassava, esfilegassàvem, esfilegassàveu, esfilegassaven

INDICATIU PASSAT: esfilegassí, esfilegassares, esfilegassà, esfilegassàrem, esfilegassàreu, esfilegassaren

INDICATIU FUTUR: esfilegassaré, esfilegassaràs, esfilegassarà, esfilegassarem, esfilegassareu, esfilegassaran

INDICATIU CONDICIONAL: esfilegassaria, esfilegassaries, esfilegassaria, esfilegassaríem, esfilegassaríeu, esfilegassarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfilegassi, esfilegassis, esfilegassi, esfilegassem, esfilegasseu, esfilegassin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfilegassés, esfilegassessis, esfilegassés, esfilegasséssim, esfilegasséssiu, esfilegassessin

IMPERATIU: esfilegassa, esfilegassi, esfilegassem, esfilegasseu, esfilegassin

->esfíngids

esfíngids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels lepidòpters, amb les ales anteriors quasi triangulars i l’espiritrompa molt desenvolupada.

2 sing Insecte de la família dels esfíngids.

->esfingolípid

■esfingolípid

m BIOQ Cadascun dels lípids que lliuren, per hidròlisi, una molècula d’esfingosina o bé d’un derivat seu, a més d’un àcid gras i un alcohol.

->esfingoliposi

esfingoliposi

f PAT Nom genèric d’un grup de malalties caracteritzades per un trastorn congènit del metabolisme dels esfingolípids.

->esfingomielina

■esfingomielina

Part. sil.: es_fin_go_mi_e_li_na

f BIOQ Cadascun dels esfingolípids que hi ha a les beines de mielina del teixit nerviós.

->esfingosina

■esfingosina

f BIOQ Aminodialcohol insaturat, produït per la hidròlisi dels esfingolípids, de fórmula C18H37NO2.

->esfínter

■esfínter

[del gr. sphigktḗr ‘baga, lligam’, der. de sphíggō ‘estrènyer’]

m ANAT Múscul en forma d’anell que és al voltant de l’orifici d’entrada o de sortida de certes cavitats naturals i que, en contreure’s, el tanca.

->esfinx

■esfinx

[del gr. sphígx, sphiggós, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

[pl -inxs] m [o f] 1 MIT i ARQUEOL Figura fabulosa amb cap humà i bust de dona, urpes de lleó, ales d’àguila, cos de lleó o de gos i cua de lleó o de drac.

2 fig Persona que no deixa endevinar el seu pensament, de caràcter enigmàtic i inescrutable.

3 ENTOM Nom de diversos lepidòpters de la família dels esfíngids, de cos fusiforme, que poden assolir grans velocitats en el vol, les larves dels quals, fitòfagues, solen ser perjudicials per als conreus.

->esfirènids

■esfirènids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels perciformes, que reben el nom genèric de barracuda.

2 sing Peix de la família dels esfirènids.

->esfírion

esfírion

Part. sil.: es_fí_ri_on

m ANTROP FÍS Punt més baix del mal·lèol intern.

->esfírnids

■esfírnids

m ICT 1 pl Família de peixos condrictis amb el cap amb dues grans expansions laterals a l’extrem de les quals hi ha els ulls, que inclou el peix martell.

2 sing Peix de la família dels esfírnids.

->esfloradís

■esfloradís -issa

[de esflorar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Fàcil d’esflorar.

->esflorar

■esflorar

[de flor; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Desflorar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esflorar

GERUNDI: esflorant

PARTICIPI: esflorat, esflorada, esflorats, esflorades

INDICATIU PRESENT: esfloro, esflores, esflora, esflorem, esfloreu, esfloren

INDICATIU IMPERFET: esflorava, esfloraves, esflorava, esfloràvem, esfloràveu, esfloraven

INDICATIU PASSAT: esflorí, esflorares, esflorà, esfloràrem, esfloràreu, esfloraren

INDICATIU FUTUR: esfloraré, esfloraràs, esflorarà, esflorarem, esflorareu, esfloraran

INDICATIU CONDICIONAL: esfloraria, esfloraries, esfloraria, esfloraríem, esfloraríeu, esflorarien

SUBJUNTIU PRESENT: esflori, esfloris, esflori, esflorem, esfloreu, esflorin

SUBJUNTIU IMPERFET: esflorés, esfloressis, esflorés, esfloréssim, esfloréssiu, esfloressin

IMPERATIU: esflora, esflori, esflorem, esfloreu, esflorin

->esfondrada

■esfondrada

[de esfondrar; 1a FONT: s. XX, Espriu]

f Fet d’esfondrar-se una cosa.

->esfondrall

■esfondrall

[de esfondrar]

m Edifici, monument, etc., esfondrat, arruïnat.

->esfondrament

■esfondrament

[de esfondrar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 1 Acció d’esfondrar o d’esfondrar-se;

2 l’efecte.

2 GEOL Enfonsament d’un terreny produït per processos tectònics o de meteorització.

->esfondrar

■esfondrar

[del ll. vg. *exfundorare, der. del ll. fundus en una de les variants del ll. td. fundus, fundŏris, neutre per analogia d’altres mots de la mateixa estructura (corpus, tempus, pectus, etc.); 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 1 tr Fer anar a fons.

2 pron Anar a fons.

2 1 tr Ensorrar, destruir, enrunar, un edifici, un monument, etc.

2 pron Ensorrar-se, destruir-se, un edifici, un monument, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfondrar

GERUNDI: esfondrant

PARTICIPI: esfondrat, esfondrada, esfondrats, esfondrades

INDICATIU PRESENT: esfondro, esfondres, esfondra, esfondrem, esfondreu, esfondren

INDICATIU IMPERFET: esfondrava, esfondraves, esfondrava, esfondràvem, esfondràveu, esfondraven

INDICATIU PASSAT: esfondrí, esfondrares, esfondrà, esfondràrem, esfondràreu, esfondraren

INDICATIU FUTUR: esfondraré, esfondraràs, esfondrarà, esfondrarem, esfondrareu, esfondraran

INDICATIU CONDICIONAL: esfondraria, esfondraries, esfondraria, esfondraríem, esfondraríeu, esfondrarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfondri, esfondris, esfondri, esfondrem, esfondreu, esfondrin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfondrés, esfondressis, esfondrés, esfondréssim, esfondréssiu, esfondressin

IMPERATIU: esfondra, esfondri, esfondrem, esfondreu, esfondrin

->esforç

■esforç

[de esforçar-se; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 Acció d’esforçar-se. Fer un esforç per aixecar un pes. Fent un esforç es va trencar, es va esllomar. Posa-hi tot el teu esforç. No estalviïs esforços.

2 FÍS Força per unitat de superfície aplicada a un cos.

->esforçar-se

■esforçar-se

[de força^1; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v pron Desplegar algú la seva força física o moral a vèncer una resistència, a aconseguir quelcom vencent dificultats. Ja pots esforçar-te, que no l’alçaràs pas, aquesta pedra. Esforça’t a convèncer-la. Esforceu-vos a aprendre-ho. Ja estudia, però no s’hi esforça gaire.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esforçar

GERUNDI: esforçant

PARTICIPI: esforçat, esforçada, esforçats, esforçades

INDICATIU PRESENT: esforço, esforces, esforça, esforcem, esforceu, esforcen

INDICATIU IMPERFET: esforçava, esforçaves, esforçava, esforçàvem, esforçàveu, esforçaven

INDICATIU PASSAT: esforcí, esforçares, esforçà, esforçàrem, esforçàreu, esforçaren

INDICATIU FUTUR: esforçaré, esforçaràs, esforçarà, esforçarem, esforçareu, esforçaran

INDICATIU CONDICIONAL: esforçaria, esforçaries, esforçaria, esforçaríem, esforçaríeu, esforçarien

SUBJUNTIU PRESENT: esforci, esforcis, esforci, esforcem, esforceu, esforcin

SUBJUNTIU IMPERFET: esforcés, esforcessis, esforcés, esforcéssim, esforcéssiu, esforcessin

IMPERATIU: esforça, esforci, esforcem, esforceu, esforcin

->esforcegat

■esforcegat -ada

[de esforçar-se]

adj dial Forçut.

->esfragística

esfragística

f Sigil·lografia.

->esfreixurament

■esfreixurament

Part. sil.: es_frei_xu_ra_ment

[de esfreixurar]

m 1 Acció d’esfreixurar o d’esfreixurar-se;

2 l’efecte.

->esfreixurar

■esfreixurar

Part. sil.: es_frei_xu_rar

[de freixura; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr 1 Treure la freixura.

2 Matar (algú) obrint-li les entranyes.

2 pron Fatigar-se en extrem en algun treball; treure el fetge per la boca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfreixurar

GERUNDI: esfreixurant

PARTICIPI: esfreixurat, esfreixurada, esfreixurats, esfreixurades

INDICATIU PRESENT: esfreixuro, esfreixures, esfreixura, esfreixurem, esfreixureu, esfreixuren

INDICATIU IMPERFET: esfreixurava, esfreixuraves, esfreixurava, esfreixuràvem, esfreixuràveu, esfreixuraven

INDICATIU PASSAT: esfreixurí, esfreixurares, esfreixurà, esfreixuràrem, esfreixuràreu, esfreixuraren

INDICATIU FUTUR: esfreixuraré, esfreixuraràs, esfreixurarà, esfreixurarem, esfreixurareu, esfreixuraran

INDICATIU CONDICIONAL: esfreixuraria, esfreixuraries, esfreixuraria, esfreixuraríem, esfreixuraríeu, esfreixurarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfreixuri, esfreixuris, esfreixuri, esfreixurem, esfreixureu, esfreixurin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfreixurés, esfreixuressis, esfreixurés, esfreixuréssim, esfreixuréssiu, esfreixuressin

IMPERATIU: esfreixura, esfreixuri, esfreixurem, esfreixureu, esfreixurin

->esfrimolar

esfrimolar

[dissimilació de l’ant. enfremunar, íd., der. d’un ll.*infruminare, i aquest, de frumen, -mĭnis ‘farinetes per als sacrificis’, que prendria el sentit de ‘moldre el gra’]

v tr i pron dial Esbocinar.

->esfullada

■esfullada

[de esfullar]

f Esfullament.

->esfulladís

■esfulladís -issa

[de esfullar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Que s’esfulla amb facilitat.

->esfullador

■esfullador -a

[de esfullar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Que esfulla.

->esfullament

■esfullament

[de esfullar]

m 1 Acció d’esfullar o d’esfullar-se;

2 l’efecte.

->esfullar

■esfullar

[de fulla; 1a FONT: 1670, DTo.]

v 1 tr Treure les fulles o els pètals.

2 pron Perdre les fulles o els pètals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfullar

GERUNDI: esfullant

PARTICIPI: esfullat, esfullada, esfullats, esfullades

INDICATIU PRESENT: esfullo, esfulles, esfulla, esfullem, esfulleu, esfullen

INDICATIU IMPERFET: esfullava, esfullaves, esfullava, esfullàvem, esfullàveu, esfullaven

INDICATIU PASSAT: esfullí, esfullares, esfullà, esfullàrem, esfullàreu, esfullaren

INDICATIU FUTUR: esfullaré, esfullaràs, esfullarà, esfullarem, esfullareu, esfullaran

INDICATIU CONDICIONAL: esfullaria, esfullaries, esfullaria, esfullaríem, esfullaríeu, esfullarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfulli, esfullis, esfulli, esfullem, esfulleu, esfullin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfullés, esfullessis, esfullés, esfulléssim, esfulléssiu, esfullessin

IMPERATIU: esfulla, esfulli, esfullem, esfulleu, esfullin

->esfumadura

esfumadura

[de esfumar]

f 1 Acció d’esfumar o d’esfumar-se;

2 l’efecte.

->esfumar

■esfumar

[de fum; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Estendre un traç de llapis, una taca de color, etc., de manera que es vagi atenuant gradualment.

2 pron Anar-se atenuant, esvanint, gradualment.

3 pron fig Desaparèixer, fer-se fonedís. Quan arribà la policia, tothom s’havia esfumat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esfumar

GERUNDI: esfumant

PARTICIPI: esfumat, esfumada, esfumats, esfumades

INDICATIU PRESENT: esfumo, esfumes, esfuma, esfumem, esfumeu, esfumen

INDICATIU IMPERFET: esfumava, esfumaves, esfumava, esfumàvem, esfumàveu, esfumaven

INDICATIU PASSAT: esfumí, esfumares, esfumà, esfumàrem, esfumàreu, esfumaren

INDICATIU FUTUR: esfumaré, esfumaràs, esfumarà, esfumarem, esfumareu, esfumaran

INDICATIU CONDICIONAL: esfumaria, esfumaries, esfumaria, esfumaríem, esfumaríeu, esfumarien

SUBJUNTIU PRESENT: esfumi, esfumis, esfumi, esfumem, esfumeu, esfumin

SUBJUNTIU IMPERFET: esfumés, esfumessis, esfumés, esfuméssim, esfuméssiu, esfumessin

IMPERATIU: esfuma, esfumi, esfumem, esfumeu, esfumin

->esfumí

■esfumí

[de fum]

m Tros de pell suau o de paper estopós, terminat ordinàriament en punta, que serveix per a esfumar.

->esgaiada

■esgaiada

Part. sil.: es_ga_ia_da

[de esgaiar]

f 1 Acció d’esgaiar;

2 l’efecte.

->esgaiar

■esgaiar

Part. sil.: es_ga_iar

[de gaia; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Tallar una peça de roba, etc., de manera que vagi disminuint en amplària cap a un dels extrems.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgaiar

GERUNDI: esgaiant

PARTICIPI: esgaiat, esgaiada, esgaiats, esgaiades

INDICATIU PRESENT: esgaio, esgaies, esgaia, esgaiem, esgaieu, esgaien

INDICATIU IMPERFET: esgaiava, esgaiaves, esgaiava, esgaiàvem, esgaiàveu, esgaiaven

INDICATIU PASSAT: esgaí, esgaiares, esgaià, esgaiàrem, esgaiàreu, esgaiaren

INDICATIU FUTUR: esgaiaré, esgaiaràs, esgaiarà, esgaiarem, esgaiareu, esgaiaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgaiaria, esgaiaries, esgaiaria, esgaiaríem, esgaiaríeu, esgaiarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgaï, esgaïs, esgaï, esgaiem, esgaieu, esgaïn

SUBJUNTIU IMPERFET: esgaiés, esgaiessis, esgaiés, esgaiéssim, esgaiéssiu, esgaiessin

IMPERATIU: esgaia, esgaï, esgaiem, esgaieu, esgaïn

->esgaiat

■esgaiat -ada

Part. sil.: es_ga_iat

[de esgaiar]

1 adj Tallat en forma obliqua.

2 m Manera d’ésser esgaiada una peça de roba, etc.

->esgalabrar

■esgalabrar

v tr Escalabrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgalabrar

GERUNDI: esgalabrant

PARTICIPI: esgalabrat, esgalabrada, esgalabrats, esgalabrades

INDICATIU PRESENT: esgalabro, esgalabres, esgalabra, esgalabrem, esgalabreu, esgalabren

INDICATIU IMPERFET: esgalabrava, esgalabraves, esgalabrava, esgalabràvem, esgalabràveu, esgalabraven

INDICATIU PASSAT: esgalabrí, esgalabrares, esgalabrà, esgalabràrem, esgalabràreu, esgalabraren

INDICATIU FUTUR: esgalabraré, esgalabraràs, esgalabrarà, esgalabrarem, esgalabrareu, esgalabraran

INDICATIU CONDICIONAL: esgalabraria, esgalabraries, esgalabraria, esgalabraríem, esgalabraríeu, esgalabrarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgalabri, esgalabris, esgalabri, esgalabrem, esgalabreu, esgalabrin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgalabrés, esgalabressis, esgalabrés, esgalabréssim, esgalabréssiu, esgalabressin

IMPERATIU: esgalabra, esgalabri, esgalabrem, esgalabreu, esgalabrin

->esgalabrós

■esgalabrós -osa

adj Escabrós.

->esgaldiny

■esgaldiny

m Esgarip.

->esgaldinyar

■esgaldinyar

v intr Esgaripar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgaldinyar

GERUNDI: esgaldinyant

PARTICIPI: esgaldinyat, esgaldinyada, esgaldinyats, esgaldinyades

INDICATIU PRESENT: esgaldinyo, esgaldinyes, esgaldinya, esgaldinyem, esgaldinyeu, esgaldinyen

INDICATIU IMPERFET: esgaldinyava, esgaldinyaves, esgaldinyava, esgaldinyàvem, esgaldinyàveu, esgaldinyaven

INDICATIU PASSAT: esgaldinyí, esgaldinyares, esgaldinyà, esgaldinyàrem, esgaldinyàreu, esgaldinyaren

INDICATIU FUTUR: esgaldinyaré, esgaldinyaràs, esgaldinyarà, esgaldinyarem, esgaldinyareu, esgaldinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgaldinyaria, esgaldinyaries, esgaldinyaria, esgaldinyaríem, esgaldinyaríeu, esgaldinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgaldinyi, esgaldinyis, esgaldinyi, esgaldinyem, esgaldinyeu, esgaldinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgaldinyés, esgaldinyessis, esgaldinyés, esgaldinyéssim, esgaldinyéssiu, esgaldinyessin

IMPERATIU: esgaldinya, esgaldinyi, esgaldinyem, esgaldinyeu, esgaldinyin

->esgallar

■esgallar

Hom.: esguellar

[de galló^1]

v tr i pron Esberlar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgallar

GERUNDI: esgallant

PARTICIPI: esgallat, esgallada, esgallats, esgallades

INDICATIU PRESENT: esgallo, esgalles, esgalla, esgallem, esgalleu, esgallen

INDICATIU IMPERFET: esgallava, esgallaves, esgallava, esgallàvem, esgallàveu, esgallaven

INDICATIU PASSAT: esgallí, esgallares, esgallà, esgallàrem, esgallàreu, esgallaren

INDICATIU FUTUR: esgallaré, esgallaràs, esgallarà, esgallarem, esgallareu, esgallaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgallaria, esgallaries, esgallaria, esgallaríem, esgallaríeu, esgallarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgalli, esgallis, esgalli, esgallem, esgalleu, esgallin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgallés, esgallessis, esgallés, esgalléssim, esgalléssiu, esgallessin

IMPERATIU: esgalla, esgalli, esgallem, esgalleu, esgallin

->esgallimpat

■esgallimpat -ada

[d’origen incert]

adj Que actua sense pensar-s’hi gaire; arrauxat.

->esgambi

■esgambi

[der. de esgambar, que ho és de gamba^1, variant de cama, potser a través d’unes formes dial. esgambellar, esgambillar ‘desballestar, escampar’, resultat d’un encreuament de esgavellar i esgarriar^1, que explicaria la -i; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m 1 Esbarjo.

2 Lloc esbarjós.

->esgarbassar

esgarbassar

v tr AGR Desfer les garbes amb forques, damunt l’era, abans de la batuda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarbassar

GERUNDI: esgarbassant

PARTICIPI: esgarbassat, esgarbassada, esgarbassats, esgarbassades

INDICATIU PRESENT: esgarbasso, esgarbasses, esgarbassa, esgarbassem, esgarbasseu, esgarbassen

INDICATIU IMPERFET: esgarbassava, esgarbassaves, esgarbassava, esgarbassàvem, esgarbassàveu, esgarbassaven

INDICATIU PASSAT: esgarbassí, esgarbassares, esgarbassà, esgarbassàrem, esgarbassàreu, esgarbassaren

INDICATIU FUTUR: esgarbassaré, esgarbassaràs, esgarbassarà, esgarbassarem, esgarbassareu, esgarbassaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarbassaria, esgarbassaries, esgarbassaria, esgarbassaríem, esgarbassaríeu, esgarbassarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarbassi, esgarbassis, esgarbassi, esgarbassem, esgarbasseu, esgarbassin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarbassés, esgarbassessis, esgarbassés, esgarbasséssim, esgarbasséssiu, esgarbassessin

IMPERATIU: esgarbassa, esgarbassi, esgarbassem, esgarbasseu, esgarbassin

->esgarbissar

■esgarbissar

[de garba]

v tr 1 AGR 1 Separar (el gra) dels garbissos.

2 Esgarbassar.

2 fig Batre, apallissar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarbissar

GERUNDI: esgarbissant

PARTICIPI: esgarbissat, esgarbissada, esgarbissats, esgarbissades

INDICATIU PRESENT: esgarbisso, esgarbisses, esgarbissa, esgarbissem, esgarbisseu, esgarbissen

INDICATIU IMPERFET: esgarbissava, esgarbissaves, esgarbissava, esgarbissàvem, esgarbissàveu, esgarbissaven

INDICATIU PASSAT: esgarbissí, esgarbissares, esgarbissà, esgarbissàrem, esgarbissàreu, esgarbissaren

INDICATIU FUTUR: esgarbissaré, esgarbissaràs, esgarbissarà, esgarbissarem, esgarbissareu, esgarbissaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarbissaria, esgarbissaries, esgarbissaria, esgarbissaríem, esgarbissaríeu, esgarbissarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarbissi, esgarbissis, esgarbissi, esgarbissem, esgarbisseu, esgarbissin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarbissés, esgarbissessis, esgarbissés, esgarbisséssim, esgarbisséssiu, esgarbissessin

IMPERATIU: esgarbissa, esgarbissi, esgarbissem, esgarbisseu, esgarbissin

->esgardís

■esgardís

[alteració de esquerdís ‘estella llarga i prima’, segurament per influx de mots com esgarrinxar, esgarrapar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

[pl -issos] m Qualsevol cosa capaç d’esgarrinxar, com ara una planta espinosa, una roca de caires aguts, etc. No vull passar per aquell bosc, perquè hi ha massa esgardissos.

->esgardissar

■esgardissar

[de esgardís; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Esgarrinxar.

2 pron p ext 1 Barallar-se, pegar-se.

2 Estirar-se mútuament els cabells. Van agafar-se per les trenes i s’esgardissaren de mala manera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgardissar

GERUNDI: esgardissant

PARTICIPI: esgardissat, esgardissada, esgardissats, esgardissades

INDICATIU PRESENT: esgardisso, esgardisses, esgardissa, esgardissem, esgardisseu, esgardissen

INDICATIU IMPERFET: esgardissava, esgardissaves, esgardissava, esgardissàvem, esgardissàveu, esgardissaven

INDICATIU PASSAT: esgardissí, esgardissares, esgardissà, esgardissàrem, esgardissàreu, esgardissaren

INDICATIU FUTUR: esgardissaré, esgardissaràs, esgardissarà, esgardissarem, esgardissareu, esgardissaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgardissaria, esgardissaries, esgardissaria, esgardissaríem, esgardissaríeu, esgardissarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgardissi, esgardissis, esgardissi, esgardissem, esgardisseu, esgardissin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgardissés, esgardissessis, esgardissés, esgardisséssim, esgardisséssiu, esgardissessin

IMPERATIU: esgardissa, esgardissi, esgardissem, esgardisseu, esgardissin

->esgargamellar-se

■esgargamellar-se

[de gargamella]

v pron Fatigar-se, fer-se malbé, la gola a força de cridar. No t’esgargamellis a cridar-lo, que no et sent: és massa lluny.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgargamellar

GERUNDI: esgargamellant

PARTICIPI: esgargamellat, esgargamellada, esgargamellats, esgargamellades

INDICATIU PRESENT: esgargamello, esgargamelles, esgargamella, esgargamellem, esgargamelleu, esgargamellen

INDICATIU IMPERFET: esgargamellava, esgargamellaves, esgargamellava, esgargamellàvem, esgargamellàveu, esgargamellaven

INDICATIU PASSAT: esgargamellí, esgargamellares, esgargamellà, esgargamellàrem, esgargamellàreu, esgargamellaren

INDICATIU FUTUR: esgargamellaré, esgargamellaràs, esgargamellarà, esgargamellarem, esgargamellareu, esgargamellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgargamellaria, esgargamellaries, esgargamellaria, esgargamellaríem, esgargamellaríeu, esgargamellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgargamelli, esgargamellis, esgargamelli, esgargamellem, esgargamelleu, esgargamellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgargamellés, esgargamellessis, esgargamellés, esgargamelléssim, esgargamelléssiu, esgargamellessin

IMPERATIU: esgargamella, esgargamelli, esgargamellem, esgargamelleu, esgargamellin

->esgarip

■esgarip

[de esgaripar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 1 Crit violent.

2 esp Xiscle.

2 Crit dels ocells nocturns.

->esgaripar

■esgaripar

[del cat. ant. garip ‘capritx, extravagància femenina, expressió melindrosa’, d’on passà a significar ‘xisclar com una dona’; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v intr Fer esgarips, xisclar. Esgaripar de terror.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgaripar

GERUNDI: esgaripant

PARTICIPI: esgaripat, esgaripada, esgaripats, esgaripades

INDICATIU PRESENT: esgaripo, esgaripes, esgaripa, esgaripem, esgaripeu, esgaripen

INDICATIU IMPERFET: esgaripava, esgaripaves, esgaripava, esgaripàvem, esgaripàveu, esgaripaven

INDICATIU PASSAT: esgaripí, esgaripares, esgaripà, esgaripàrem, esgaripàreu, esgariparen

INDICATIU FUTUR: esgariparé, esgariparàs, esgariparà, esgariparem, esgaripareu, esgariparan

INDICATIU CONDICIONAL: esgariparia, esgariparies, esgariparia, esgariparíem, esgariparíeu, esgariparien

SUBJUNTIU PRESENT: esgaripi, esgaripis, esgaripi, esgaripem, esgaripeu, esgaripin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgaripés, esgaripessis, esgaripés, esgaripéssim, esgaripéssiu, esgaripessin

IMPERATIU: esgaripa, esgaripi, esgaripem, esgaripeu, esgaripin

->esgarrany

■esgarrany

[de esgarrar^2]

m Esgarrinxada.

->esgarranyar

esgarranyar

[de esgarrany]

v tr i pron Esgarrinxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarranyar

GERUNDI: esgarranyant

PARTICIPI: esgarranyat, esgarranyada, esgarranyats, esgarranyades

INDICATIU PRESENT: esgarranyo, esgarranyes, esgarranya, esgarranyem, esgarranyeu, esgarranyen

INDICATIU IMPERFET: esgarranyava, esgarranyaves, esgarranyava, esgarranyàvem, esgarranyàveu, esgarranyaven

INDICATIU PASSAT: esgarranyí, esgarranyares, esgarranyà, esgarranyàrem, esgarranyàreu, esgarranyaren

INDICATIU FUTUR: esgarranyaré, esgarranyaràs, esgarranyarà, esgarranyarem, esgarranyareu, esgarranyaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarranyaria, esgarranyaries, esgarranyaria, esgarranyaríem, esgarranyaríeu, esgarranyarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarranyi, esgarranyis, esgarranyi, esgarranyem, esgarranyeu, esgarranyin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarranyés, esgarranyessis, esgarranyés, esgarranyéssim, esgarranyéssiu, esgarranyessin

IMPERATIU: esgarranya, esgarranyi, esgarranyem, esgarranyeu, esgarranyin

->esgarrap

■esgarrap

[de esgarrapar]

m Esgarrapada.

->esgarrapacrestes

■esgarrapacrestes

[de esgarrapar i cresta]

m FUST Fulla en desús del ribot de polir, fixada a un mànec de fusta, emprada per a descrostar l’aiguacuit que com una cresta sobreïx d’una encola.

->esgarrapacristos

■esgarrapacristos

m FUST Esgarrapacrestes.

->esgarrapada

■esgarrapada

[de esgarrapar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció d’esgarrapar;

2 l’efecte. Em va fer una esgarrapada a la cara.

2 amb una esgarrapada (o dues, o quatre esgarrapades) Molt de pressa, precipitadament.

->esgarrapaire

■esgarrapaire

Part. sil.: es_gar_ra_pai_re

[de esgarrapar]

adj i m i f Que es complau a esgarrapar.

->esgarrapall

■esgarrapall

[de esgarrapar]

m Acció d’esgarrapar la terra els conills, les gallines, etc.

->esgarrapar

■esgarrapar

Cp. esgarrinxar

[d’un encreuament entre esgarrar i arrapar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Esquinçar lleugerament la pell (d’una part del cos) amb les ungles, les urpes. Em va esgarrapar tota la cara. Els gats esgarrapen.

2 p anal 1 Esquinçar lleument una superfície amb les ungles, les urpes. Esgarrapar la terra els conills, les gallines, etc.

2 p ext i Aquest tremp espuntat esgarrapa el paper.

3 fig Treure profit d’una cosa, especialment per mitjans il·lícits o poc delicats. Veuré si puc esgarrapar-li uns quants diners.

4 p anal esgarrinxar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarrapar

GERUNDI: esgarrapant

PARTICIPI: esgarrapat, esgarrapada, esgarrapats, esgarrapades

INDICATIU PRESENT: esgarrapo, esgarrapes, esgarrapa, esgarrapem, esgarrapeu, esgarrapen

INDICATIU IMPERFET: esgarrapava, esgarrapaves, esgarrapava, esgarrapàvem, esgarrapàveu, esgarrapaven

INDICATIU PASSAT: esgarrapí, esgarrapares, esgarrapà, esgarrapàrem, esgarrapàreu, esgarraparen

INDICATIU FUTUR: esgarraparé, esgarraparàs, esgarraparà, esgarraparem, esgarrapareu, esgarraparan

INDICATIU CONDICIONAL: esgarraparia, esgarraparies, esgarraparia, esgarraparíem, esgarraparíeu, esgarraparien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarrapi, esgarrapis, esgarrapi, esgarrapem, esgarrapeu, esgarrapin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarrapés, esgarrapessis, esgarrapés, esgarrapéssim, esgarrapéssiu, esgarrapessin

IMPERATIU: esgarrapa, esgarrapi, esgarrapem, esgarrapeu, esgarrapin

->esgarrapós

■esgarrapós -osa

[de esgarrapar]

adj Que esquinça la pell com una ungla o urpa.

->esgarrar^1

■esgarrar^1

Hom.: esguerrar

[de garra; 1a FONT: s. XIII]

v tr i pron Esguerrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarrar

GERUNDI: esgarrant

PARTICIPI: esgarrat, esgarrada, esgarrats, esgarrades

INDICATIU PRESENT: esgarro, esgarres, esgarra, esgarrem, esgarreu, esgarren

INDICATIU IMPERFET: esgarrava, esgarraves, esgarrava, esgarràvem, esgarràveu, esgarraven

INDICATIU PASSAT: esgarrí, esgarrares, esgarrà, esgarràrem, esgarràreu, esgarraren

INDICATIU FUTUR: esgarraré, esgarraràs, esgarrarà, esgarrarem, esgarrareu, esgarraran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarraria, esgarraries, esgarraria, esgarraríem, esgarraríeu, esgarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarri, esgarris, esgarri, esgarrem, esgarreu, esgarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarrés, esgarressis, esgarrés, esgarréssim, esgarréssiu, esgarressin

IMPERATIU: esgarra, esgarri, esgarrem, esgarreu, esgarrin

->esgarrar^2

■esgarrar^2

Hom.: esguerrar

[del cast. garra ‘grapa’]

v tr dial Esqueixar, esgarrinxar, estripar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarrar

GERUNDI: esgarrant

PARTICIPI: esgarrat, esgarrada, esgarrats, esgarrades

INDICATIU PRESENT: esgarro, esgarres, esgarra, esgarrem, esgarreu, esgarren

INDICATIU IMPERFET: esgarrava, esgarraves, esgarrava, esgarràvem, esgarràveu, esgarraven

INDICATIU PASSAT: esgarrí, esgarrares, esgarrà, esgarràrem, esgarràreu, esgarraren

INDICATIU FUTUR: esgarraré, esgarraràs, esgarrarà, esgarrarem, esgarrareu, esgarraran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarraria, esgarraries, esgarraria, esgarraríem, esgarraríeu, esgarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarri, esgarris, esgarri, esgarrem, esgarreu, esgarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarrés, esgarressis, esgarrés, esgarréssim, esgarréssiu, esgarressin

IMPERATIU: esgarra, esgarri, esgarrem, esgarreu, esgarrin

->esgarrat

esgarrat -ada

Hom.: esguerrat

[de esgarrar^1; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj i m i f Esguerrat.

->esgarriacries

■esgarriacries

Part. sil.: es_gar_ri_a_cri_es

[de esgarriar i cria]

m i f Persona que es plau a posar entrebancs, a importunar, a desfer els projectes, les converses, els jocs, etc.

->esgarriada

■esgarriada

Part. sil.: es_gar_ri_a_da

[de esgarriar-se; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

f 1 1 Acció d’esgarriar-se;

2 l’efecte.

2 a l’esgarriada loc adv En dispersió.

->esgarriadís

■esgarriadís -issa

Part. sil.: es_gar_ri_a_dís

[de esgarriar-se; 1a FONT: 1888]

1 adj Que s’esgarria amb facilitat.

2 f Esgarriada de gran quantitat de persones o animals.

->esgarriament

■esgarriament

Part. sil.: es_gar_ri_a_ment

[de esgarriar-se; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’esgarriar-se;

2 l’efecte.

->esgarriar^1

■esgarriar^1

Part. sil.: es_gar_ri_ar

Cp. esbarriar

[segurament d’un encreuament de l’ant. descarrerar-se, der. de carrera ‘camí’, amb desviar-se, i amb influx de esgarrar-se pel que fa a la part inicial del mot; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Fer que (algú, alguna bèstia) perdi el camí.

2 pron 1 Perdre el camí, perdre’s separant-se de la colla, del ramat, etc., de què formava part. En entrar al bosc es va esgarriar. Una ovella esgarriada.

2 fig Abandonar el dret camí. En aquesta edat és fàcil d’esgarriar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarriar

GERUNDI: esgarriant

PARTICIPI: esgarriat, esgarriada, esgarriats, esgarriades

INDICATIU PRESENT: esgarrio, esgarries, esgarria, esgarriem, esgarrieu, esgarrien

INDICATIU IMPERFET: esgarriava, esgarriaves, esgarriava, esgarriàvem, esgarriàveu, esgarriaven

INDICATIU PASSAT: esgarrií, esgarriares, esgarrià, esgarriàrem, esgarriàreu, esgarriaren

INDICATIU FUTUR: esgarriaré, esgarriaràs, esgarriarà, esgarriarem, esgarriareu, esgarriaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarriaria, esgarriaries, esgarriaria, esgarriaríem, esgarriaríeu, esgarriarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarriï, esgarriïs, esgarriï, esgarriem, esgarrieu, esgarriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarriés, esgarriessis, esgarriés, esgarriéssim, esgarriéssiu, esgarriessin

IMPERATIU: esgarria, esgarriï, esgarriem, esgarrieu, esgarriïn

->esgarriar^2

■esgarriar^2

Part. sil.: es_gar_ri_ar

[de esgarrar^1 amb influx de esgarriar^1 ‘perdre el camí’]

v tr dial esguerrar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarriar

GERUNDI: esgarriant

PARTICIPI: esgarriat, esgarriada, esgarriats, esgarriades

INDICATIU PRESENT: esgarrio, esgarries, esgarria, esgarriem, esgarrieu, esgarrien

INDICATIU IMPERFET: esgarriava, esgarriaves, esgarriava, esgarriàvem, esgarriàveu, esgarriaven

INDICATIU PASSAT: esgarrií, esgarriares, esgarrià, esgarriàrem, esgarriàreu, esgarriaren

INDICATIU FUTUR: esgarriaré, esgarriaràs, esgarriarà, esgarriarem, esgarriareu, esgarriaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarriaria, esgarriaries, esgarriaria, esgarriaríem, esgarriaríeu, esgarriarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarriï, esgarriïs, esgarriï, esgarriem, esgarrieu, esgarriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarriés, esgarriessis, esgarriés, esgarriéssim, esgarriéssiu, esgarriessin

IMPERATIU: esgarria, esgarriï, esgarriem, esgarrieu, esgarriïn

->esgarrier

■esgarrier -a

Part. sil.: es_gar_ri_er

adj dial Que sovint s’esgarria. Una ovella esgarriera.

->esgarrif

■esgarrif

[de esgarrifar]

m Esgarrifança. Un esgarrif de gelor.

->esgarrifador

■esgarrifador -a

adj Esgarrifós. Un fred esgarrifador.

->esgarrifall

■esgarrifall

[de esgarrifar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Esgarrifança.

->esgarrifament

■esgarrifament

[de esgarrifar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m Acció d’esgarrifar o d’esgarrifar-se.

->esgarrifança

■esgarrifança

[de esgarrifar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f PAT Estremiment involuntari, convulsiu i rítmic dels músculs, acompanyat per un petament de dents i una sensació intensa de fred, que pot ésser produït pel fred, per una emoció, pel començament o augment de la febre, etc.

->esgarrifar

■esgarrifar

[tenint en compte les variants baleàriques escarrufar/escarrufí, escarrifar/escarrifet, possiblement es tracta d’una alteració d’uns *escalufrí, *escalifred, variants de calfred; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v 1 tr Provocar una esgarrifança o esgarrifances, especialment una emoció intensa. Esgarrifava de veure tantes víctimes.

2 pron Tenir una esgarrifança o esgarrifances, especialment d’emoció, d’esglai. Esgarrifar-se de pensar els danys que es produiran.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarrifar

GERUNDI: esgarrifant

PARTICIPI: esgarrifat, esgarrifada, esgarrifats, esgarrifades

INDICATIU PRESENT: esgarrifo, esgarrifes, esgarrifa, esgarrifem, esgarrifeu, esgarrifen

INDICATIU IMPERFET: esgarrifava, esgarrifaves, esgarrifava, esgarrifàvem, esgarrifàveu, esgarrifaven

INDICATIU PASSAT: esgarrifí, esgarrifares, esgarrifà, esgarrifàrem, esgarrifàreu, esgarrifaren

INDICATIU FUTUR: esgarrifaré, esgarrifaràs, esgarrifarà, esgarrifarem, esgarrifareu, esgarrifaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarrifaria, esgarrifaries, esgarrifaria, esgarrifaríem, esgarrifaríeu, esgarrifarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarrifi, esgarrifis, esgarrifi, esgarrifem, esgarrifeu, esgarrifin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarrifés, esgarrifessis, esgarrifés, esgarriféssim, esgarriféssiu, esgarrifessin

IMPERATIU: esgarrifa, esgarrifi, esgarrifem, esgarrifeu, esgarrifin

->esgarrifor

■esgarrifor

[de esgarrifar; 1a FONT: c. 1870]

f Estat d’ànim del qui està esgarrifat.

->esgarrifós

■esgarrifós -osa

[de esgarrifar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Que produeix esgarrifances; horripilant, esborronador. Era un espectacle esgarrifós. Feia uns crits esgarrifosos. El seu germà és molt lleig: esgarrifós!

->esgarrifosament

■esgarrifosament

[de esgarrifós]

adv D’una manera esgarrifosa.

->esgarrinxada

■esgarrinxada

[de esgarrinxar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció d’esgarrinxar o d’esgarrinxar-se;

2 l’efecte. Tens una esgarrinxada a la cara.

->esgarrinxador

esgarrinxador -a

[de esgarrinxar]

adj Que esgarrinxa.

->esgarrinxar

■esgarrinxar

Cp. esgarrapar

[alteració de l’ant. i dial. esgarranxar, der. del dial. garranxa ‘perxa rústega; rama d’esbarzer’, resultat de l’encreuament de garra i ganxo, ganxa; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Esquinçar lleugerament la pell d’una part del cos amb una agulla, amb una punxa qualsevol. Sense voler vaig esgarrinxar-lo a la mà. Aquest clau li esgarrinxarà la cara.

2 pron Van ficar-se dins un esbarzerar i s’hi van esgarrinxar tots. S’esgarrinxarà amb el filferro.

2 tr p anal esgarrapar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarrinxar

GERUNDI: esgarrinxant

PARTICIPI: esgarrinxat, esgarrinxada, esgarrinxats, esgarrinxades

INDICATIU PRESENT: esgarrinxo, esgarrinxes, esgarrinxa, esgarrinxem, esgarrinxeu, esgarrinxen

INDICATIU IMPERFET: esgarrinxava, esgarrinxaves, esgarrinxava, esgarrinxàvem, esgarrinxàveu, esgarrinxaven

INDICATIU PASSAT: esgarrinxí, esgarrinxares, esgarrinxà, esgarrinxàrem, esgarrinxàreu, esgarrinxaren

INDICATIU FUTUR: esgarrinxaré, esgarrinxaràs, esgarrinxarà, esgarrinxarem, esgarrinxareu, esgarrinxaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarrinxaria, esgarrinxaries, esgarrinxaria, esgarrinxaríem, esgarrinxaríeu, esgarrinxarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarrinxi, esgarrinxis, esgarrinxi, esgarrinxem, esgarrinxeu, esgarrinxin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarrinxés, esgarrinxessis, esgarrinxés, esgarrinxéssim, esgarrinxéssiu, esgarrinxessin

IMPERATIU: esgarrinxa, esgarrinxi, esgarrinxem, esgarrinxeu, esgarrinxin

->esgarrinxós

■esgarrinxós -osa

[de esgarrinxar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj Que esgarrinxa. Un filat esgarrinxós.

->esgarriny

■esgarriny

[de esgarrinyar]

m Esgarrinxada.

->esgarrinyar

■esgarrinyar

[de garra]

v tr i pron Esgarrinxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarrinyar

GERUNDI: esgarrinyant

PARTICIPI: esgarrinyat, esgarrinyada, esgarrinyats, esgarrinyades

INDICATIU PRESENT: esgarrinyo, esgarrinyes, esgarrinya, esgarrinyem, esgarrinyeu, esgarrinyen

INDICATIU IMPERFET: esgarrinyava, esgarrinyaves, esgarrinyava, esgarrinyàvem, esgarrinyàveu, esgarrinyaven

INDICATIU PASSAT: esgarrinyí, esgarrinyares, esgarrinyà, esgarrinyàrem, esgarrinyàreu, esgarrinyaren

INDICATIU FUTUR: esgarrinyaré, esgarrinyaràs, esgarrinyarà, esgarrinyarem, esgarrinyareu, esgarrinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarrinyaria, esgarrinyaries, esgarrinyaria, esgarrinyaríem, esgarrinyaríeu, esgarrinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarrinyi, esgarrinyis, esgarrinyi, esgarrinyem, esgarrinyeu, esgarrinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarrinyés, esgarrinyessis, esgarrinyés, esgarrinyéssim, esgarrinyéssiu, esgarrinyessin

IMPERATIU: esgarrinya, esgarrinyi, esgarrinyem, esgarrinyeu, esgarrinyin

->esgarró

esgarró

m ESPORT 1 Acció d’esgarronar-se un cavall;

2 l’efecte.

->esgarronar

■esgarronar

[de garró]

v 1 tr estalonar^2.

2 pron ESPORT En l’hípica, colpejar-se, un cavall, alguna de les extremitats anteriors amb les posteriors durant la marxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgarronar

GERUNDI: esgarronant

PARTICIPI: esgarronat, esgarronada, esgarronats, esgarronades

INDICATIU PRESENT: esgarrono, esgarrones, esgarrona, esgarronem, esgarroneu, esgarronen

INDICATIU IMPERFET: esgarronava, esgarronaves, esgarronava, esgarronàvem, esgarronàveu, esgarronaven

INDICATIU PASSAT: esgarroní, esgarronares, esgarronà, esgarronàrem, esgarronàreu, esgarronaren

INDICATIU FUTUR: esgarronaré, esgarronaràs, esgarronarà, esgarronarem, esgarronareu, esgarronaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgarronaria, esgarronaries, esgarronaria, esgarronaríem, esgarronaríeu, esgarronarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgarroni, esgarronis, esgarroni, esgarronem, esgarroneu, esgarronin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgarronés, esgarronessis, esgarronés, esgarronéssim, esgarronéssiu, esgarronessin

IMPERATIU: esgarrona, esgarroni, esgarronem, esgarroneu, esgarronin

->esgatifinyar-se

■esgatifinyar-se

[der. de esgatinyar amb l’infix popular expressiu -if-]

v pron dial Esgatinyar-se.

->esgatinyar-se

■esgatinyar-se

[de gat]

v pron Barallar-se a esgarrapades. Els gats s’esgatinyen, i els nens, sovint, també.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgatinyar

GERUNDI: esgatinyant

PARTICIPI: esgatinyat, esgatinyada, esgatinyats, esgatinyades

INDICATIU PRESENT: esgatinyo, esgatinyes, esgatinya, esgatinyem, esgatinyeu, esgatinyen

INDICATIU IMPERFET: esgatinyava, esgatinyaves, esgatinyava, esgatinyàvem, esgatinyàveu, esgatinyaven

INDICATIU PASSAT: esgatinyí, esgatinyares, esgatinyà, esgatinyàrem, esgatinyàreu, esgatinyaren

INDICATIU FUTUR: esgatinyaré, esgatinyaràs, esgatinyarà, esgatinyarem, esgatinyareu, esgatinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgatinyaria, esgatinyaries, esgatinyaria, esgatinyaríem, esgatinyaríeu, esgatinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgatinyi, esgatinyis, esgatinyi, esgatinyem, esgatinyeu, esgatinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgatinyés, esgatinyessis, esgatinyés, esgatinyéssim, esgatinyéssiu, esgatinyessin

IMPERATIU: esgatinya, esgatinyi, esgatinyem, esgatinyeu, esgatinyin

->esgavell

■esgavell

[de esgavellar]

m 1 Esgavellament.

2 Desgavell.

->esgavellament

■esgavellament

[de esgavellar]

m 1 Acció d’esgavellar o d’esgavellar-se;

2 l’efecte.

->esgavellar

■esgavellar

[de gavell; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Desconjuntar, desballestar.

2 pron Vés amb compte que no s’esgavelli la cadira.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgavellar

GERUNDI: esgavellant

PARTICIPI: esgavellat, esgavellada, esgavellats, esgavellades

INDICATIU PRESENT: esgavello, esgavelles, esgavella, esgavellem, esgavelleu, esgavellen

INDICATIU IMPERFET: esgavellava, esgavellaves, esgavellava, esgavellàvem, esgavellàveu, esgavellaven

INDICATIU PASSAT: esgavellí, esgavellares, esgavellà, esgavellàrem, esgavellàreu, esgavellaren

INDICATIU FUTUR: esgavellaré, esgavellaràs, esgavellarà, esgavellarem, esgavellareu, esgavellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgavellaria, esgavellaries, esgavellaria, esgavellaríem, esgavellaríeu, esgavellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgavelli, esgavellis, esgavelli, esgavellem, esgavelleu, esgavellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgavellés, esgavellessis, esgavellés, esgavelléssim, esgavelléssiu, esgavellessin

IMPERATIU: esgavella, esgavelli, esgavellem, esgavelleu, esgavellin

->esglai

■esglai

Part. sil.: es_glai

[de esglaiar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Por causada per la imminència d’un gros perill, d’una desgràcia sobtada. La roca despresa anava a esclafar-los i tots llançàrem un crit d’esglai.

->esglaiador

■esglaiador -a

Part. sil.: es_gla_ia_dor

[de esglaiar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Que esglaia. Van sentir un crit esglaiador.

->esglaiament

■esglaiament

Part. sil.: es_gla_ia_ment

[de esglaiar; 1a FONT: s. XIV]

m 1 Acció d’esglaiar o d’esglaiar-se;

2 l’efecte.

->esglaiar

■esglaiar

Part. sil.: es_gla_iar

[del ll. vg. *esgladiare, del ll. digladiari ‘combatre a espasa’, der. de gladius ‘espasa’, que prengué el sentit de ‘infondre terror mortal’ causat per l’espasa mortífera; 1a FONT: 1310]

v* 1 tr Causar esglai. N’hi havia per a esglaiar qualsevol. Esglaiava de pensar el perill que corríem.

2 pron Ésser pres d’esglai. Va estar a punt de caure a l’abisme: tothom va esglaiar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esglaiar

GERUNDI: esglaiant

PARTICIPI: esglaiat, esglaiada, esglaiats, esglaiades

INDICATIU PRESENT: esglaio, esglaies, esglaia, esglaiem, esglaieu, esglaien

INDICATIU IMPERFET: esglaiava, esglaiaves, esglaiava, esglaiàvem, esglaiàveu, esglaiaven

INDICATIU PASSAT: esglaí, esglaiares, esglaià, esglaiàrem, esglaiàreu, esglaiaren

INDICATIU FUTUR: esglaiaré, esglaiaràs, esglaiarà, esglaiarem, esglaiareu, esglaiaran

INDICATIU CONDICIONAL: esglaiaria, esglaiaries, esglaiaria, esglaiaríem, esglaiaríeu, esglaiarien

SUBJUNTIU PRESENT: esglaï, esglaïs, esglaï, esglaiem, esglaieu, esglaïn

SUBJUNTIU IMPERFET: esglaiés, esglaiessis, esglaiés, esglaiéssim, esglaiéssiu, esglaiessin

IMPERATIU: esglaia, esglaï, esglaiem, esglaieu, esglaïn

->esglaiós

■esglaiós -osa

Part. sil.: es_gla_iós

[de esglai]

adj Que causa esglai.

->esglaó

■esglaó

Part. sil.: es_gla_ó

[d’un encreuament de escaló amb graó (esgraó); 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Pla que ve a certa altura sobre un altre pla, de manera que fent una passa es pot pujar d’aquest a aquell o baixar del primer al segon.

2 AUTOM Senyal nul per a t < 0 i de valor unitat per a t > 0.

3 CONSTR Cadascun dels plans en què es descompon un ram d’escala i que hom trepitja en pujar-la o baixar-la.

4 TECNOL Cadascuna de les rodes impulsores, en les turbines o en els compressors, que van muntades en sèrie en un mateix eix per a assolir velocitats o pressions més elevades.

->esglaonadament

■esglaonadament

Part. sil.: es_gla_o_na_da_ment

[de esglaonar]

adv Formant gradació.

->esglaonament

■esglaonament

Part. sil.: es_gla_o_na_ment

[de esglaonar]

m 1 Acció d’esglaonar o d’esglaonar-se;

2 l’efecte.

->esglaonar

■esglaonar

Part. sil.: es_gla_o_nar

[de esglaó]

v 1 1 tr Disposar formant una gradació.

2 pron S’esglaonaren fent filera, d’esquerra a dreta, començant pels més alts.

2 1 tr Situar ordenadament de distància en distància.

2 pron Els criats s’han esglaonat tot al llarg del passadís.

3 tr CONSTR Construir o col·locar els esglaons d’una escala.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esglaonar

GERUNDI: esglaonant

PARTICIPI: esglaonat, esglaonada, esglaonats, esglaonades

INDICATIU PRESENT: esglaono, esglaones, esglaona, esglaonem, esglaoneu, esglaonen

INDICATIU IMPERFET: esglaonava, esglaonaves, esglaonava, esglaonàvem, esglaonàveu, esglaonaven

INDICATIU PASSAT: esglaoní, esglaonares, esglaonà, esglaonàrem, esglaonàreu, esglaonaren

INDICATIU FUTUR: esglaonaré, esglaonaràs, esglaonarà, esglaonarem, esglaonareu, esglaonaran

INDICATIU CONDICIONAL: esglaonaria, esglaonaries, esglaonaria, esglaonaríem, esglaonaríeu, esglaonarien

SUBJUNTIU PRESENT: esglaoni, esglaonis, esglaoni, esglaonem, esglaoneu, esglaonin

SUBJUNTIU IMPERFET: esglaonés, esglaonessis, esglaonés, esglaonéssim, esglaonéssiu, esglaonessin

IMPERATIU: esglaona, esglaoni, esglaonem, esglaoneu, esglaonin

->església

■església

Part. sil.: es_glé_si_a

[del ll. td. ecclēsia, i aquest, del gr. ekklēsía ‘assemblea’, amb terminació culta eclesiàstica i amb es- més corrent en cat; 1a FONT: s. XII]

f CRIST 1 1 Comunitat local de cristians entorn d’un bisbe.

2 Porció de l’Església universal definida per un concepte ètnic o geogràfic (església italoalbanesa, església d’Occident), per una doctrina (església monofisita), per un personatge que l’ha organitzada o dirigida doctrinalment (església nestoriana, església luterana), per un ritu litúrgic (església bizantina), etc.

3 Església Catòlica Església constituïda institucionalment entorn del papa de Roma que proclama haver mantingut la successió apostòlica i la primacia sobre les altres seus apostòliques.

4 església militant Els fidels vivents.

5 església primitiva La comunitat cristiana dels temps apostòlics.

6 església purgant Les ànimes del purgatori.

7 església triomfant Els benaurats del cel.

8 Església universal (o simplement Església) Comunitat dels seguidors de Crist.

2 El conjunt de tots els ministres d’una Església, el seu govern.

3 ARQUIT, LITÚRG Lloc de reunió dels cristians per a la celebració dels actes litúrgics.

->esglesiada

■esglesiada

Part. sil.: es_gle_si_a_da

[de església]

f Conjunt de la gent que omple una església.

->esglesier

■esglesier -a

Part. sil.: es_gle_si_er

[de església]

adj Dit del camí que porta a l’església.

->esglesiola

■esglesiola

Part. sil.: es_gle_si_o_la

[de església]

f ARQUIT Església petita; capella.

->esglevar

■esglevar

[de gleva]

v tr AGR Desglevar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esglevar

GERUNDI: esglevant

PARTICIPI: esglevat, esglevada, esglevats, esglevades

INDICATIU PRESENT: esglevo, esgleves, esgleva, esglevem, esgleveu, esgleven

INDICATIU IMPERFET: esglevava, esglevaves, esglevava, esglevàvem, esglevàveu, esglevaven

INDICATIU PASSAT: esgleví, esglevares, esglevà, esglevàrem, esglevàreu, esglevaren

INDICATIU FUTUR: esglevaré, esglevaràs, esglevarà, esglevarem, esglevareu, esglevaran

INDICATIU CONDICIONAL: esglevaria, esglevaries, esglevaria, esglevaríem, esglevaríeu, esglevarien

SUBJUNTIU PRESENT: esglevi, esglevis, esglevi, esglevem, esgleveu, esglevin

SUBJUNTIU IMPERFET: esglevés, esglevessis, esglevés, esglevéssim, esglevéssiu, esglevessin

IMPERATIU: esgleva, esglevi, esglevem, esgleveu, esglevin

->esgolador

esgolador

[de esgolar-se]

m dial Pendís, rossolera.

->esgolar-se^1

■esgolar-se^1

[de gola]

v pron Esgargamellar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgolar

GERUNDI: esgolant

PARTICIPI: esgolat, esgolada, esgolats, esgolades

INDICATIU PRESENT: esgolo, esgoles, esgola, esgolem, esgoleu, esgolen

INDICATIU IMPERFET: esgolava, esgolaves, esgolava, esgolàvem, esgolàveu, esgolaven

INDICATIU PASSAT: esgolí, esgolares, esgolà, esgolàrem, esgolàreu, esgolaren

INDICATIU FUTUR: esgolaré, esgolaràs, esgolarà, esgolarem, esgolareu, esgolaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgolaria, esgolaries, esgolaria, esgolaríem, esgolaríeu, esgolarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgoli, esgolis, esgoli, esgolem, esgoleu, esgolin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgolés, esgolessis, esgolés, esgoléssim, esgoléssiu, esgolessin

IMPERATIU: esgola, esgoli, esgolem, esgoleu, esgolin

->esgolar-se^2

esgolar-se^2

[variant de escolar-se amb influx de gola i engolir-se]

v pron dial 1 Rossolar. S’esgolaven costera avall.

2 fig Esmunyir-se. Sense fer soroll es va esgolar del llit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgolar

GERUNDI: esgolant

PARTICIPI: esgolat, esgolada, esgolats, esgolades

INDICATIU PRESENT: esgolo, esgoles, esgola, esgolem, esgoleu, esgolen

INDICATIU IMPERFET: esgolava, esgolaves, esgolava, esgolàvem, esgolàveu, esgolaven

INDICATIU PASSAT: esgolí, esgolares, esgolà, esgolàrem, esgolàreu, esgolaren

INDICATIU FUTUR: esgolaré, esgolaràs, esgolarà, esgolarem, esgolareu, esgolaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgolaria, esgolaries, esgolaria, esgolaríem, esgolaríeu, esgolarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgoli, esgolis, esgoli, esgolem, esgoleu, esgolin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgolés, esgolessis, esgolés, esgoléssim, esgoléssiu, esgolessin

IMPERATIU: esgola, esgoli, esgolem, esgoleu, esgolin

->esgolat

■esgolat -ada

[de esgolar-se]

adj Que té la gola feta malbé a força de cridar.

->esgorrar

esgorrar

v tr PAT escaldar 3. La suor m’ha esgorrat la pell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgorrar

GERUNDI: esgorrant

PARTICIPI: esgorrat, esgorrada, esgorrats, esgorrades

INDICATIU PRESENT: esgorro, esgorres, esgorra, esgorrem, esgorreu, esgorren

INDICATIU IMPERFET: esgorrava, esgorraves, esgorrava, esgorràvem, esgorràveu, esgorraven

INDICATIU PASSAT: esgorrí, esgorrares, esgorrà, esgorràrem, esgorràreu, esgorraren

INDICATIU FUTUR: esgorraré, esgorraràs, esgorrarà, esgorrarem, esgorrareu, esgorraran

INDICATIU CONDICIONAL: esgorraria, esgorraries, esgorraria, esgorraríem, esgorraríeu, esgorrarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgorri, esgorris, esgorri, esgorrem, esgorreu, esgorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgorrés, esgorressis, esgorrés, esgorréssim, esgorréssiu, esgorressin

IMPERATIU: esgorra, esgorri, esgorrem, esgorreu, esgorrin

->esgotador

■esgotador -a

[de esgotar]

adj Que esgota.

->esgotament

■esgotament

[de esgotar]

m 1 1 Acció d’esgotar o d’esgotar-se;

2 l’efecte.

2 PAT 1 Afebliment gradual d’una o de diverses funcions, sense lesió, produït per l’excés d’exercici.

2 Pèrdua extrema de forces.

3 esgotament nerviós PSIC Estat de fatiga excessiva produït pel treball corporal o intel·lectual intensiu i prolongat.

4 síndrome d’esgotament professional PSIC Síndrome originada com a resposta a una situació d’estrès emocional crònic, que es dóna especialment en professions assistencials, que es manifesta en forma d’esgotament físic i psicològic, una actitud despersonalitzada i un sentiment de falta de realització personal.

->esgotar

■esgotar

[de gota; 1a FONT: 1469]

v 1 tr 1 Buidar un recipient completament, fins a la darrera gota.

2 NÀUT i ESPORT Buidar.

2 p ext 1 tr Exhaurir.

2 pron L’edició d’aquest llibre s’esgotarà de seguida. M’he esgotat corrent.

3 tr TÈXT Fixar, damunt el gènere que hom tenyeix, la quantitat més gran possible de colorant del bany de tintura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgotar

GERUNDI: esgotant

PARTICIPI: esgotat, esgotada, esgotats, esgotades

INDICATIU PRESENT: esgoto, esgotes, esgota, esgotem, esgoteu, esgoten

INDICATIU IMPERFET: esgotava, esgotaves, esgotava, esgotàvem, esgotàveu, esgotaven

INDICATIU PASSAT: esgotí, esgotares, esgotà, esgotàrem, esgotàreu, esgotaren

INDICATIU FUTUR: esgotaré, esgotaràs, esgotarà, esgotarem, esgotareu, esgotaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgotaria, esgotaries, esgotaria, esgotaríem, esgotaríeu, esgotarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgoti, esgotis, esgoti, esgotem, esgoteu, esgotin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgotés, esgotessis, esgotés, esgotéssim, esgotéssiu, esgotessin

IMPERATIU: esgota, esgoti, esgotem, esgoteu, esgotin

->esgotimador

■esgotimador -a

[de esgotimar]

m i f AGR Persona que esgotima la vinya veremada.

->esgotimar

■esgotimar

[de gotim; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr 1 AGR Collir els gotims que resten en una vinya veremada.

2 Desfer un raïm a gotims.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgotimar

GERUNDI: esgotimant

PARTICIPI: esgotimat, esgotimada, esgotimats, esgotimades

INDICATIU PRESENT: esgotimo, esgotimes, esgotima, esgotimem, esgotimeu, esgotimen

INDICATIU IMPERFET: esgotimava, esgotimaves, esgotimava, esgotimàvem, esgotimàveu, esgotimaven

INDICATIU PASSAT: esgotimí, esgotimares, esgotimà, esgotimàrem, esgotimàreu, esgotimaren

INDICATIU FUTUR: esgotimaré, esgotimaràs, esgotimarà, esgotimarem, esgotimareu, esgotimaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgotimaria, esgotimaries, esgotimaria, esgotimaríem, esgotimaríeu, esgotimarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgotimi, esgotimis, esgotimi, esgotimem, esgotimeu, esgotimin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgotimés, esgotimessis, esgotimés, esgotiméssim, esgotiméssiu, esgotimessin

IMPERATIU: esgotima, esgotimi, esgotimem, esgotimeu, esgotimin

->esgrafiador

■esgrafiador -a

Part. sil.: es_gra_fi_a_dor

[de esgrafiar]

m i f ART Persona que fa esgrafiats.

->esgrafiadura

esgrafiadura

Part. sil.: es_gra_fi_a_du_ra

f ART Art i tècnica d’esgrafiar.

->esgrafiar

■esgrafiar

Part. sil.: es_gra_fi_ar

[der. de l’ant. grafi ‘punxó per a gravar o escriure’, ll. graphium, íd., o de l’it. sgraffiare ‘lacerar o esgarrinxar la pell’; 1a FONT: 1578]

v tr ART Traçar dibuixos en un mur fent saltar en certs indrets la capa superficial que el revesteix i deixant així al descobert la capa següent, d’un altre color.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgrafiar

GERUNDI: esgrafiant

PARTICIPI: esgrafiat, esgrafiada, esgrafiats, esgrafiades

INDICATIU PRESENT: esgrafio, esgrafies, esgrafia, esgrafiem, esgrafieu, esgrafien

INDICATIU IMPERFET: esgrafiava, esgrafiaves, esgrafiava, esgrafiàvem, esgrafiàveu, esgrafiaven

INDICATIU PASSAT: esgrafií, esgrafiares, esgrafià, esgrafiàrem, esgrafiàreu, esgrafiaren

INDICATIU FUTUR: esgrafiaré, esgrafiaràs, esgrafiarà, esgrafiarem, esgrafiareu, esgrafiaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgrafiaria, esgrafiaries, esgrafiaria, esgrafiaríem, esgrafiaríeu, esgrafiarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrafiï, esgrafiïs, esgrafiï, esgrafiem, esgrafieu, esgrafiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: esgrafiés, esgrafiessis, esgrafiés, esgrafiéssim, esgrafiéssiu, esgrafiessin

IMPERATIU: esgrafia, esgrafiï, esgrafiem, esgrafieu, esgrafiïn

->esgrafiat

■esgrafiat

Part. sil.: es_gra_fi_at

[de esgrafiar]

m ART 1 Decoració esgrafiada. Els esgrafiats de la façana.

2 Esgrafiadura.

->esgrama

esgrama

f TÈXT Fusta on hom posa el cànem per esgramar-lo.

->esgramador

■esgramador

m TÈXT Bregadores.

->esgramar

■esgramar

v tr TÈXT Bregar (el cànem).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgramar

GERUNDI: esgramant

PARTICIPI: esgramat, esgramada, esgramats, esgramades

INDICATIU PRESENT: esgramo, esgrames, esgrama, esgramem, esgrameu, esgramen

INDICATIU IMPERFET: esgramava, esgramaves, esgramava, esgramàvem, esgramàveu, esgramaven

INDICATIU PASSAT: esgramí, esgramares, esgramà, esgramàrem, esgramàreu, esgramaren

INDICATIU FUTUR: esgramaré, esgramaràs, esgramarà, esgramarem, esgramareu, esgramaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgramaria, esgramaries, esgramaria, esgramaríem, esgramaríeu, esgramarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrami, esgramis, esgrami, esgramem, esgrameu, esgramin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgramés, esgramessis, esgramés, esgraméssim, esgraméssiu, esgramessin

IMPERATIU: esgrama, esgrami, esgramem, esgrameu, esgramin

->esgramenar

■esgramenar

[de gram^2]

v tr AGR Treure el gram d’un camp.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgramenar

GERUNDI: esgramenant

PARTICIPI: esgramenat, esgramenada, esgramenats, esgramenades

INDICATIU PRESENT: esgrameno, esgramenes, esgramena, esgramenem, esgrameneu, esgramenen

INDICATIU IMPERFET: esgramenava, esgramenaves, esgramenava, esgramenàvem, esgramenàveu, esgramenaven

INDICATIU PASSAT: esgramení, esgramenares, esgramenà, esgramenàrem, esgramenàreu, esgramenaren

INDICATIU FUTUR: esgramenaré, esgramenaràs, esgramenarà, esgramenarem, esgramenareu, esgramenaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgramenaria, esgramenaries, esgramenaria, esgramenaríem, esgramenaríeu, esgramenarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrameni, esgramenis, esgrameni, esgramenem, esgrameneu, esgramenin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgramenés, esgramenessis, esgramenés, esgramenéssim, esgramenéssiu, esgramenessin

IMPERATIU: esgramena, esgrameni, esgramenem, esgrameneu, esgramenin

->esgranadora

esgranadora

f VITIC Desrapadora.

->esgranament

esgranament

[de esgranar]

m 1 AGR Operació d’esgranar.

2 VITIC Desrapament.

->esgranar

■esgranar

[de gra; 1a FONT: 1455]

v tr 1 AGR Treure el gra o els grans d’alguna cosa. Esgranar una espiga.

2 VITIC Desrapar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgranar

GERUNDI: esgranant

PARTICIPI: esgranat, esgranada, esgranats, esgranades

INDICATIU PRESENT: esgrano, esgranes, esgrana, esgranem, esgraneu, esgranen

INDICATIU IMPERFET: esgranava, esgranaves, esgranava, esgranàvem, esgranàveu, esgranaven

INDICATIU PASSAT: esgraní, esgranares, esgranà, esgranàrem, esgranàreu, esgranaren

INDICATIU FUTUR: esgranaré, esgranaràs, esgranarà, esgranarem, esgranareu, esgranaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgranaria, esgranaries, esgranaria, esgranaríem, esgranaríeu, esgranarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrani, esgranis, esgrani, esgranem, esgraneu, esgranin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgranés, esgranessis, esgranés, esgranéssim, esgranéssiu, esgranessin

IMPERATIU: esgrana, esgrani, esgranem, esgraneu, esgranin

->esgraó

esgraó

Part. sil.: es_gra_ó

m Esglaó.

->esgraonar

■esgraonar

Part. sil.: es_gra_o_nar

v tr i pron Esglaonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgraonar

GERUNDI: esgraonant

PARTICIPI: esgraonat, esgraonada, esgraonats, esgraonades

INDICATIU PRESENT: esgraono, esgraones, esgraona, esgraonem, esgraoneu, esgraonen

INDICATIU IMPERFET: esgraonava, esgraonaves, esgraonava, esgraonàvem, esgraonàveu, esgraonaven

INDICATIU PASSAT: esgraoní, esgraonares, esgraonà, esgraonàrem, esgraonàreu, esgraonaren

INDICATIU FUTUR: esgraonaré, esgraonaràs, esgraonarà, esgraonarem, esgraonareu, esgraonaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgraonaria, esgraonaries, esgraonaria, esgraonaríem, esgraonaríeu, esgraonarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgraoni, esgraonis, esgraoni, esgraonem, esgraoneu, esgraonin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgraonés, esgraonessis, esgraonés, esgraonéssim, esgraonéssiu, esgraonessin

IMPERATIU: esgraona, esgraoni, esgraonem, esgraoneu, esgraonin

->esgrassotar

■esgrassotar

[de agrassot]

v tr AGR Treure els agrassots d’una vinya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgrassotar

GERUNDI: esgrassotant

PARTICIPI: esgrassotat, esgrassotada, esgrassotats, esgrassotades

INDICATIU PRESENT: esgrassoto, esgrassotes, esgrassota, esgrassotem, esgrassoteu, esgrassoten

INDICATIU IMPERFET: esgrassotava, esgrassotaves, esgrassotava, esgrassotàvem, esgrassotàveu, esgrassotaven

INDICATIU PASSAT: esgrassotí, esgrassotares, esgrassotà, esgrassotàrem, esgrassotàreu, esgrassotaren

INDICATIU FUTUR: esgrassotaré, esgrassotaràs, esgrassotarà, esgrassotarem, esgrassotareu, esgrassotaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgrassotaria, esgrassotaries, esgrassotaria, esgrassotaríem, esgrassotaríeu, esgrassotarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrassoti, esgrassotis, esgrassoti, esgrassotem, esgrassoteu, esgrassotin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgrassotés, esgrassotessis, esgrassotés, esgrassotéssim, esgrassotéssiu, esgrassotessin

IMPERATIU: esgrassota, esgrassoti, esgrassotem, esgrassoteu, esgrassotin

->esgratinyada

■esgratinyada

[de esgratinyar]

f 1 Acció d’esgratinyar o d’esgratinyar-se;

2 l’efecte.

->esgratinyadura

■esgratinyadura

[de esgratinyar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Esgratinyada.

->esgratinyar

■esgratinyar

[de gratar; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

v 1 tr Esgarrapar, esgarrinxar, escarbotar, lleugerament.

2 pron Esgatinyar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgratinyar

GERUNDI: esgratinyant

PARTICIPI: esgratinyat, esgratinyada, esgratinyats, esgratinyades

INDICATIU PRESENT: esgratinyo, esgratinyes, esgratinya, esgratinyem, esgratinyeu, esgratinyen

INDICATIU IMPERFET: esgratinyava, esgratinyaves, esgratinyava, esgratinyàvem, esgratinyàveu, esgratinyaven

INDICATIU PASSAT: esgratinyí, esgratinyares, esgratinyà, esgratinyàrem, esgratinyàreu, esgratinyaren

INDICATIU FUTUR: esgratinyaré, esgratinyaràs, esgratinyarà, esgratinyarem, esgratinyareu, esgratinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgratinyaria, esgratinyaries, esgratinyaria, esgratinyaríem, esgratinyaríeu, esgratinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgratinyi, esgratinyis, esgratinyi, esgratinyem, esgratinyeu, esgratinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgratinyés, esgratinyessis, esgratinyés, esgratinyéssim, esgratinyéssiu, esgratinyessin

IMPERATIU: esgratinya, esgratinyi, esgratinyem, esgratinyeu, esgratinyin

->esgrifollar

■esgrifollar

[de grifoll]

v tr Trencar branques a trossos petits.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgrifollar

GERUNDI: esgrifollant

PARTICIPI: esgrifollat, esgrifollada, esgrifollats, esgrifollades

INDICATIU PRESENT: esgrifollo, esgrifolles, esgrifolla, esgrifollem, esgrifolleu, esgrifollen

INDICATIU IMPERFET: esgrifollava, esgrifollaves, esgrifollava, esgrifollàvem, esgrifollàveu, esgrifollaven

INDICATIU PASSAT: esgrifollí, esgrifollares, esgrifollà, esgrifollàrem, esgrifollàreu, esgrifollaren

INDICATIU FUTUR: esgrifollaré, esgrifollaràs, esgrifollarà, esgrifollarem, esgrifollareu, esgrifollaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgrifollaria, esgrifollaries, esgrifollaria, esgrifollaríem, esgrifollaríeu, esgrifollarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrifolli, esgrifollis, esgrifolli, esgrifollem, esgrifolleu, esgrifollin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgrifollés, esgrifollessis, esgrifollés, esgrifolléssim, esgrifolléssiu, esgrifollessin

IMPERATIU: esgrifolla, esgrifolli, esgrifollem, esgrifolleu, esgrifollin

->esgrillar

■esgrillar

[de grill^2]

v tr Desfer una taronja, mandarina, etc., en grills.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgrillar

GERUNDI: esgrillant

PARTICIPI: esgrillat, esgrillada, esgrillats, esgrillades

INDICATIU PRESENT: esgrillo, esgrilles, esgrilla, esgrillem, esgrilleu, esgrillen

INDICATIU IMPERFET: esgrillava, esgrillaves, esgrillava, esgrillàvem, esgrillàveu, esgrillaven

INDICATIU PASSAT: esgrillí, esgrillares, esgrillà, esgrillàrem, esgrillàreu, esgrillaren

INDICATIU FUTUR: esgrillaré, esgrillaràs, esgrillarà, esgrillarem, esgrillareu, esgrillaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgrillaria, esgrillaries, esgrillaria, esgrillaríem, esgrillaríeu, esgrillarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrilli, esgrillis, esgrilli, esgrillem, esgrilleu, esgrillin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgrillés, esgrillessis, esgrillés, esgrilléssim, esgrilléssiu, esgrillessin

IMPERATIU: esgrilla, esgrilli, esgrillem, esgrilleu, esgrillin

->esgrima

■esgrima

[de esgrimir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f ESPORT Art de jugar i manejar l’espasa, el sabre o el floret per tal de tocar el contrari sense ésser tocat.

->esgrimidor

■esgrimidor -a

[de esgrimir; 1a FONT: 1460, Roig]

m i f ESPORT Persona que practica l’esgrima; tirador.

->esgrimir

■esgrimir

[del germ . frànc. *skermjan ‘defensar, protegir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr ant Practicar l’esgrima.

2 tr 1 Manejar una espasa, un floret, etc., fent esgrima.

2 p ext Utilitzar una arma o alguna cosa a tall d’arma per a atacar, amenaçar o defensar-se.

3 fig Va esgrimir uns arguments molt poc convincents.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgrimir

GERUNDI: esgrimint

PARTICIPI: esgrimit, esgrimida, esgrimits, esgrimides

INDICATIU PRESENT: esgrimeixo, esgrimeixes, esgrimeix, esgrimim, esgrimiu, esgrimeixen

INDICATIU IMPERFET: esgrimia, esgrimies, esgrimia, esgrimíem, esgrimíeu, esgrimien

INDICATIU PASSAT: esgrimí, esgrimires, esgrimí, esgrimírem, esgrimíreu, esgrimiren

INDICATIU FUTUR: esgrimiré, esgrimiràs, esgrimirà, esgrimirem, esgrimireu, esgrimiran

INDICATIU CONDICIONAL: esgrimiria, esgrimiries, esgrimiria, esgrimiríem, esgrimiríeu, esgrimirien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrimeixi, esgrimeixis, esgrimeixi, esgrimim, esgrimiu, esgrimeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgrimís, esgrimissis, esgrimís, esgrimíssim, esgrimíssiu, esgrimissin

IMPERATIU: esgrimeix, esgrimeixi, esgrimim, esgrimiu, esgrimeixin

->esgrogueïment

■esgrogueïment

Part. sil.: es_gro_gue_ï_ment

[de esgrogueir.]

m 1 Acció d’esgrogueir o d’esgrogueir-se;

2 l’efecte.

->esgrogueir

■esgrogueir

Part. sil.: es_gro_gue_ir

[de groc; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 tr Fer tornar groguenc; descolorir. Guardava aquelles fotografies que els anys havien esgrogueït.

2 pron 1 Tornar-se groguenc. Esgrogueir-se les fulles.

2 Prendre un color groguenc el rostre. Com t’has esgrogueït de la malaltia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgrogueir

GERUNDI: esgrogueint

PARTICIPI: esgrogueït, esgrogueïda, esgrogueïts, esgrogueïdes

INDICATIU PRESENT: esgrogueeixo, esgrogueeixes, esgrogueeix, esgrogueïm, esgrogueïu, esgrogueeixen

INDICATIU IMPERFET: esgrogueïa, esgrogueïes, esgrogueïa, esgrogueíem, esgrogueíeu, esgrogueïen

INDICATIU PASSAT: esgrogueí, esgrogueïres, esgrogueí, esgrogueírem, esgrogueíreu, esgrogueïren

INDICATIU FUTUR: esgrogueiré, esgrogueiràs, esgrogueirà, esgrogueirem, esgrogueireu, esgrogueiran

INDICATIU CONDICIONAL: esgrogueiria, esgrogueiries, esgrogueiria, esgrogueiríem, esgrogueiríeu, esgrogueirien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrogueeixi, esgrogueeixis, esgrogueeixi, esgrogueïm, esgrogueïu, esgrogueeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgrogueís, esgrogueïssis, esgrogueís, esgrogueíssim, esgrogueíssiu, esgrogueïssin

IMPERATIU: esgrogueeix, esgrogueeixi, esgrogueïm, esgrogueïu, esgrogueeixin

->esgrogueït

esgrogueït -ïda

Part. sil.: es_gro_gue_ït

[de esgrogueir.; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj Descolorit, que ha pres un color groguenc.

->esgroguissat

■esgroguissat -ada

[de groc; 1a FONT: s. XX, Carner]

adj Groguenc, esgrogueït.

->esgruixar

■esgruixar

Part. sil.: es_grui_xar

[de gruix]

v tr Desgruixar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgruixar

GERUNDI: esgruixant

PARTICIPI: esgruixat, esgruixada, esgruixats, esgruixades

INDICATIU PRESENT: esgruixo, esgruixes, esgruixa, esgruixem, esgruixeu, esgruixen

INDICATIU IMPERFET: esgruixava, esgruixaves, esgruixava, esgruixàvem, esgruixàveu, esgruixaven

INDICATIU PASSAT: esgruixí, esgruixares, esgruixà, esgruixàrem, esgruixàreu, esgruixaren

INDICATIU FUTUR: esgruixaré, esgruixaràs, esgruixarà, esgruixarem, esgruixareu, esgruixaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgruixaria, esgruixaries, esgruixaria, esgruixaríem, esgruixaríeu, esgruixarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgruixi, esgruixis, esgruixi, esgruixem, esgruixeu, esgruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgruixés, esgruixessis, esgruixés, esgruixéssim, esgruixéssiu, esgruixessin

IMPERATIU: esgruixa, esgruixi, esgruixem, esgruixeu, esgruixin

->esgrumar

■esgrumar

[de grum^1]

v tr 1 Desfer els grums (d’una substància agrumada).

2 Esterrossar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgrumar

GERUNDI: esgrumant

PARTICIPI: esgrumat, esgrumada, esgrumats, esgrumades

INDICATIU PRESENT: esgrumo, esgrumes, esgruma, esgrumem, esgrumeu, esgrumen

INDICATIU IMPERFET: esgrumava, esgrumaves, esgrumava, esgrumàvem, esgrumàveu, esgrumaven

INDICATIU PASSAT: esgrumí, esgrumares, esgrumà, esgrumàrem, esgrumàreu, esgrumaren

INDICATIU FUTUR: esgrumaré, esgrumaràs, esgrumarà, esgrumarem, esgrumareu, esgrumaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgrumaria, esgrumaries, esgrumaria, esgrumaríem, esgrumaríeu, esgrumarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrumi, esgrumis, esgrumi, esgrumem, esgrumeu, esgrumin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgrumés, esgrumessis, esgrumés, esgruméssim, esgruméssiu, esgrumessin

IMPERATIU: esgruma, esgrumi, esgrumem, esgrumeu, esgrumin

->esgrumollar

■esgrumollar

[de grumoll]

v tr Desfer el grumolls (d’una cosa agrumollada).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgrumollar

GERUNDI: esgrumollant

PARTICIPI: esgrumollat, esgrumollada, esgrumollats, esgrumollades

INDICATIU PRESENT: esgrumollo, esgrumolles, esgrumolla, esgrumollem, esgrumolleu, esgrumollen

INDICATIU IMPERFET: esgrumollava, esgrumollaves, esgrumollava, esgrumollàvem, esgrumollàveu, esgrumollaven

INDICATIU PASSAT: esgrumollí, esgrumollares, esgrumollà, esgrumollàrem, esgrumollàreu, esgrumollaren

INDICATIU FUTUR: esgrumollaré, esgrumollaràs, esgrumollarà, esgrumollarem, esgrumollareu, esgrumollaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgrumollaria, esgrumollaries, esgrumollaria, esgrumollaríem, esgrumollaríeu, esgrumollarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgrumolli, esgrumollis, esgrumolli, esgrumollem, esgrumolleu, esgrumollin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgrumollés, esgrumollessis, esgrumollés, esgrumolléssim, esgrumolléssiu, esgrumollessin

IMPERATIU: esgrumolla, esgrumolli, esgrumollem, esgrumolleu, esgrumollin

->esgrunar

■esgrunar

[variant de engrunar]

v tr Engrunar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgrunar

GERUNDI: esgrunant

PARTICIPI: esgrunat, esgrunada, esgrunats, esgrunades

INDICATIU PRESENT: esgruno, esgrunes, esgruna, esgrunem, esgruneu, esgrunen

INDICATIU IMPERFET: esgrunava, esgrunaves, esgrunava, esgrunàvem, esgrunàveu, esgrunaven

INDICATIU PASSAT: esgruní, esgrunares, esgrunà, esgrunàrem, esgrunàreu, esgrunaren

INDICATIU FUTUR: esgrunaré, esgrunaràs, esgrunarà, esgrunarem, esgrunareu, esgrunaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgrunaria, esgrunaries, esgrunaria, esgrunaríem, esgrunaríeu, esgrunarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgruni, esgrunis, esgruni, esgrunem, esgruneu, esgrunin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgrunés, esgrunessis, esgrunés, esgrunéssim, esgrunéssiu, esgrunessin

IMPERATIU: esgruna, esgruni, esgrunem, esgruneu, esgrunin

->esguard

■esguard

[de esguardar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Mirada. Un esguard alegre, tendre, amenaçador.

2 1 Consideració. Tenir esguard envers algú.

2 en esguard de En comparació de.

3 per esguard de En consideració a.

4 tenint esguard que Considerant que.

3 donar-se (o dar-se) un esguard (amb algú) Tenir-hi una retirança, assemblar-se.

->esguardament

■esguardament

[de esguardar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció d’esguardar o d’esguardar-se.

->esguardar

■esguardar

[de guardar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Mirar.

2 pron S’esguardaren als ulls molta estona sense parpellejar.

2 tr Considerar, tenir en compte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esguardar

GERUNDI: esguardant

PARTICIPI: esguardat, esguardada, esguardats, esguardades

INDICATIU PRESENT: esguardo, esguardes, esguarda, esguardem, esguardeu, esguarden

INDICATIU IMPERFET: esguardava, esguardaves, esguardava, esguardàvem, esguardàveu, esguardaven

INDICATIU PASSAT: esguardí, esguardares, esguardà, esguardàrem, esguardàreu, esguardaren

INDICATIU FUTUR: esguardaré, esguardaràs, esguardarà, esguardarem, esguardareu, esguardaran

INDICATIU CONDICIONAL: esguardaria, esguardaries, esguardaria, esguardaríem, esguardaríeu, esguardarien

SUBJUNTIU PRESENT: esguardi, esguardis, esguardi, esguardem, esguardeu, esguardin

SUBJUNTIU IMPERFET: esguardés, esguardessis, esguardés, esguardéssim, esguardéssiu, esguardessin

IMPERATIU: esguarda, esguardi, esguardem, esguardeu, esguardin

->esguell

■esguell

[de esguellar]

m Esquinç.

->esgüell

■esgüell

Part. sil.: es_güell

[de esgüellar]

m Xiscle o esgarip de certs animals, com el porc, el conill, la rata, etc.

->esguellar

■esguellar

Hom.: esgallar

[potser d’un encreuament de esgallar amb esqueixar]

v tr i pron esqueixar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esguellar

GERUNDI: esguellant

PARTICIPI: esguellat, esguellada, esguellats, esguellades

INDICATIU PRESENT: esguello, esguelles, esguella, esguellem, esguelleu, esguellen

INDICATIU IMPERFET: esguellava, esguellaves, esguellava, esguellàvem, esguellàveu, esguellaven

INDICATIU PASSAT: esguellí, esguellares, esguellà, esguellàrem, esguellàreu, esguellaren

INDICATIU FUTUR: esguellaré, esguellaràs, esguellarà, esguellarem, esguellareu, esguellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esguellaria, esguellaries, esguellaria, esguellaríem, esguellaríeu, esguellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esguelli, esguellis, esguelli, esguellem, esguelleu, esguellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esguellés, esguellessis, esguellés, esguelléssim, esguelléssiu, esguellessin

IMPERATIU: esguella, esguelli, esguellem, esguelleu, esguellin

->esgüellar

■esgüellar

Part. sil.: es_güe_llar

[probablement d’un encreuament de der. de godall i guilla, dos animals que xisclen així; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v intr Fer esgüells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esgüellar

GERUNDI: esgüellant

PARTICIPI: esgüellat, esgüellada, esgüellats, esgüellades

INDICATIU PRESENT: esgüello, esgüelles, esgüella, esgüellem, esgüelleu, esgüellen

INDICATIU IMPERFET: esgüellava, esgüellaves, esgüellava, esgüellàvem, esgüellàveu, esgüellaven

INDICATIU PASSAT: esgüellí, esgüellares, esgüellà, esgüellàrem, esgüellàreu, esgüellaren

INDICATIU FUTUR: esgüellaré, esgüellaràs, esgüellarà, esgüellarem, esgüellareu, esgüellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esgüellaria, esgüellaries, esgüellaria, esgüellaríem, esgüellaríeu, esgüellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esgüelli, esgüellis, esgüelli, esgüellem, esgüelleu, esgüellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esgüellés, esgüellessis, esgüellés, esgüelléssim, esgüelléssiu, esgüellessin

IMPERATIU: esgüella, esgüelli, esgüellem, esgüelleu, esgüellin

->esguerrar

■esguerrar

Hom.: esgarrar

[modificació de l’ant. esgarrar]

v 1 tr ant HIST DR Tallar la garra o part inferior de la cama com a càstig de certs delictes.

2 1 tr Tallar un membre o una part del cos (a algú) o ferir (algú) danyant-lo greument en una part del cos.

2 pron S’esguerrà a la guerra.

3 p anal 1 tr No reeixir en l’execució d’alguna cosa, fer-la malament. Vés amb compte, quan tallis el vestit: no l’esguerris. El forner, amb un cop de pala, ha esguerrat quatre pans.

2 pron Amb les pedregades que fa aquests dies s’esguerrarà la collita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esguerrar

GERUNDI: esguerrant

PARTICIPI: esguerrat, esguerrada, esguerrats, esguerrades

INDICATIU PRESENT: esguerro, esguerres, esguerra, esguerrem, esguerreu, esguerren

INDICATIU IMPERFET: esguerrava, esguerraves, esguerrava, esguerràvem, esguerràveu, esguerraven

INDICATIU PASSAT: esguerrí, esguerrares, esguerrà, esguerràrem, esguerràreu, esguerraren

INDICATIU FUTUR: esguerraré, esguerraràs, esguerrarà, esguerrarem, esguerrareu, esguerraran

INDICATIU CONDICIONAL: esguerraria, esguerraries, esguerraria, esguerraríem, esguerraríeu, esguerrarien

SUBJUNTIU PRESENT: esguerri, esguerris, esguerri, esguerrem, esguerreu, esguerrin

SUBJUNTIU IMPERFET: esguerrés, esguerressis, esguerrés, esguerréssim, esguerréssiu, esguerressin

IMPERATIU: esguerra, esguerri, esguerrem, esguerreu, esguerrin

->esguerrat

■esguerrat -ada

Hom.: esgarrat

[de esguerrar]

1 adj i m i f 1 Mancat d’algun membre, mutilat.

2 p ext Que té una part del cos deformada.

2 adj 1 Dit del membre, part o òrgan espatllat, mutilat o poc desenvolupat.

2 p ext Dit d’una cosa malmesa, deformada, feta malbé. Un gerro, un plat, esguerrat. Aquest sastre m’ha fet l’americana esguerrada.

->esguerro

■esguerro

[de esguerrar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 Acció d’esguerrar o d’esguerrar-se;

2 l’efecte.

->esguimbar-se

■esguimbar-se

[alteració de esgambar-se, der. de gamba^1 ‘cama’, per influx de escallimpar i esquitllar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v pron Deixar-se anar avall per un lloc pendent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esguimbar

GERUNDI: esguimbant

PARTICIPI: esguimbat, esguimbada, esguimbats, esguimbades

INDICATIU PRESENT: esguimbo, esguimbes, esguimba, esguimbem, esguimbeu, esguimben

INDICATIU IMPERFET: esguimbava, esguimbaves, esguimbava, esguimbàvem, esguimbàveu, esguimbaven

INDICATIU PASSAT: esguimbí, esguimbares, esguimbà, esguimbàrem, esguimbàreu, esguimbaren

INDICATIU FUTUR: esguimbaré, esguimbaràs, esguimbarà, esguimbarem, esguimbareu, esguimbaran

INDICATIU CONDICIONAL: esguimbaria, esguimbaries, esguimbaria, esguimbaríem, esguimbaríeu, esguimbarien

SUBJUNTIU PRESENT: esguimbi, esguimbis, esguimbi, esguimbem, esguimbeu, esguimbin

SUBJUNTIU IMPERFET: esguimbés, esguimbessis, esguimbés, esguimbéssim, esguimbéssiu, esguimbessin

IMPERATIU: esguimba, esguimbi, esguimbem, esguimbeu, esguimbin

->esguit

■esguit

[de esguitar]

m dial Esquitx.

->esguitar

■esguitar

[variant de esquitxar; 1a FONT: c. 1405]

v tr i intr dial Esquitxar.

->esguitós

■esguitós -osa

[de esguitar]

adj dial 1 Que esguita.

2 De mal geni, que s’aïra fàcilment.

->eslàlom

■eslàlom

[del noruec sla ‘inclinat’ i lam ‘petja d’esquí’]

m ESPORT 1 Cursa d’esquí alpí consistent en un descens fent una successió de viratges, jalonat amb diverses portes.

2 Cursa d’esquí nàutic consistent a superar, pel seu exterior, dues files de tres boies cadascuna.

3 Modalitat de piragüisme consistent a baixar per aigües braves, en el menor temps possible, passant entre uns pals que marquen el recorregut sinuós.

->eslalomista

■eslalomista

[de eslàlom]

m i f ESPORT Esquiador especialista en eslàlom.

->eslau^1

■eslau^1 -ava

Part. sil.: es_lau

1 adj Relatiu o pertanyent als pobles eslaus o a llurs llengües.

2 m i f HIST Individu d’un grup de pobles de raça i de llengua indoeuropea establerts a les terres entre els rius Oder i Volga i des de la mar Bàltica fins a la serralada dels Carpats.

3 LING 1 m Fons comú primitiu de les llengües eslaves.

2 antic eslau Eslavònic.

3 llengües eslaves Grup lingüístic pertanyent al tronc indoeuropeu que comprèn les diverses llengües parlades pels pobles eslaus.

->eslau^2

eslau^2 -ava

Part. sil.: es_lau

1 adj Relatiu o pertanyent als eslaus.

2 m i f HIST Esclau al servei dels àrabs del califat de Còrdova, a partir d’Abd-al-Rahman III.

->eslavisme

■eslavisme

m 1 Sentiment de solidaritat entre els pobles eslaus.

2 Paneslavisme.

->eslavista

eslavista

1 adj Relatiu o pertanyent a l’eslavisme.

2 m i f Persona que es dedica a l’estudi de les llengües o la cultura dels eslaus.

->eslavística

eslavística

f Branca d’estudis sobre temes d’història, llengua, arqueologia, etc., dels pobles eslaus.

->eslavó

■eslavó -ona

adj i m i f D’Eslavònia (regió de Croàcia).

->eslavòfil

eslavòfil -a

1 adj Relatiu o pertanyent a l’eslavofilisme o als seus adeptes.

2 m i f Partidari de l’eslavofilisme.

->eslavofilisme

eslavofilisme

m HIST Corrent filosoficoreligiós i patriòtic, sorgit al segle XIX a Rússia, que es fonamentava en el Romanticisme, l’idealisme, els costums i les tradicions nacionals russos i la mística ortodoxa.

->eslavònic

■eslavònic -a

1 adj i m i f Eslavó.

2 LING 1 adj Relatiu i pertanyent a l’eslavònic.

2 m Llengua eslava, anomenada també antic eslau, paleoslau o eslau eclesiàstic, corresponent a l’antic búlgar i molt pròxima a la llengua eslava primitiva abans de la diversificació.

->eslider

eslider -a

adj i m i f D’Eslida (Plana Baixa).

->eslinga

■eslinga

[del fr. ant. eslingue (modern élingue) ‘fona’, del frànc. *slinga, íd., en sentit modern per semblança tècnica; 1a FONT: 1924]

f MAR Tros de corda gruixuda amb els caps entollats o guarnits amb guardacaps o gasses, que serveix per a enganxar objectes pesants, com si fos un estrop.

->eslingar

■eslingar

[de eslinga]

v tr MAR Agafar una cosa o subjectar-la amb una gassa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eslingar

GERUNDI: eslingant

PARTICIPI: eslingat, eslingada, eslingats, eslingades

INDICATIU PRESENT: eslingo, eslingues, eslinga, eslinguem, eslingueu, eslinguen

INDICATIU IMPERFET: eslingava, eslingaves, eslingava, eslingàvem, eslingàveu, eslingaven

INDICATIU PASSAT: eslinguí, eslingares, eslingà, eslingàrem, eslingàreu, eslingaren

INDICATIU FUTUR: eslingaré, eslingaràs, eslingarà, eslingarem, eslingareu, eslingaran

INDICATIU CONDICIONAL: eslingaria, eslingaries, eslingaria, eslingaríem, eslingaríeu, eslingarien

SUBJUNTIU PRESENT: eslingui, eslinguis, eslingui, eslinguem, eslingueu, eslinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: eslingués, eslinguessis, eslingués, eslinguéssim, eslinguéssiu, eslinguessin

IMPERATIU: eslinga, eslingui, eslinguem, eslingueu, eslinguin

->eslip

■eslip

[de l’angl. slip, íd.; 1a FONT: 1932]

m Mena de calçotets sense camals, usats com a roba interior o de bany.

->esllanguiment

■esllanguiment

[de esllanguir-se]

m 1 Acció d’esllanguir-se.

2 Condició d’esllanguit.

->esllanguir-se

■esllanguir-se

[de llanguir; 1a FONT: s. XV]

v pron Esdevenir esllanguit, esprimatxar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esllanguir

GERUNDI: esllanguint

PARTICIPI: esllanguit, esllanguida, esllanguits, esllanguides

INDICATIU PRESENT: esllangueixo, esllangueixes, esllangueix, esllanguim, esllanguiu, esllangueixen

INDICATIU IMPERFET: esllanguia, esllanguies, esllanguia, esllanguíem, esllanguíeu, esllanguien

INDICATIU PASSAT: esllanguí, esllanguires, esllanguí, esllanguírem, esllanguíreu, esllanguiren

INDICATIU FUTUR: esllanguiré, esllanguiràs, esllanguirà, esllanguirem, esllanguireu, esllanguiran

INDICATIU CONDICIONAL: esllanguiria, esllanguiries, esllanguiria, esllanguiríem, esllanguiríeu, esllanguirien

SUBJUNTIU PRESENT: esllangueixi, esllangueixis, esllangueixi, esllanguim, esllanguiu, esllangueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esllanguís, esllanguissis, esllanguís, esllanguíssim, esllanguíssiu, esllanguissin

IMPERATIU: esllangueix, esllangueixi, esllanguim, esllanguiu, esllangueixin

->esllanguit

■esllanguit -ida

[de esllanguir-se]

adj Que no té de molt la grossor que li correspondria per la seva alçada; prim, esprimatxat.

->esllavissada

■esllavissada

[de esllavissar-se; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 Acció d’esllavissar-se;

2 l’efecte.

->esllavissadís

■esllavissadís -issa

[de esllavissar-se]

adj Que s’esllavissa fàcilment.

->esllavissall

■esllavissall

[de esllavissar-se]

m Esllavissada.

->esllavissament

■esllavissament

[de esllavissar-se]

m Esllavissada.

->esllavissar-se

■esllavissar-se

[de llau; 1a FONT: 1777]

v pron 1 Desprendre’s i caure una massa de terra, de rocs, etc., d’un marge, d’un cingle, d’un mur, etc.; ensulsiar-se, esbaldregar-se.

2 fig El mocador de seda se li esllavissava per l’abric.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esllavissar

GERUNDI: esllavissant

PARTICIPI: esllavissat, esllavissada, esllavissats, esllavissades

INDICATIU PRESENT: esllavisso, esllavisses, esllavissa, esllavissem, esllavisseu, esllavissen

INDICATIU IMPERFET: esllavissava, esllavissaves, esllavissava, esllavissàvem, esllavissàveu, esllavissaven

INDICATIU PASSAT: esllavissí, esllavissares, esllavissà, esllavissàrem, esllavissàreu, esllavissaren

INDICATIU FUTUR: esllavissaré, esllavissaràs, esllavissarà, esllavissarem, esllavissareu, esllavissaran

INDICATIU CONDICIONAL: esllavissaria, esllavissaries, esllavissaria, esllavissaríem, esllavissaríeu, esllavissarien

SUBJUNTIU PRESENT: esllavissi, esllavissis, esllavissi, esllavissem, esllavisseu, esllavissin

SUBJUNTIU IMPERFET: esllavissés, esllavissessis, esllavissés, esllavisséssim, esllavisséssiu, esllavissessin

IMPERATIU: esllavissa, esllavissi, esllavissem, esllavisseu, esllavissin

->esllemenar

■esllemenar

[de llémena; 1a FONT: 1599]

v tr 1 Treure les llémenes a algú.

2 AGR Tallar els brots petits que surten d’un arbre, especialment a la base, i que solen ésser perjudicials a la planta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esllemenar

GERUNDI: esllemenant

PARTICIPI: esllemenat, esllemenada, esllemenats, esllemenades

INDICATIU PRESENT: esllemeno, esllemenes, esllemena, esllemenem, esllemeneu, esllemenen

INDICATIU IMPERFET: esllemenava, esllemenaves, esllemenava, esllemenàvem, esllemenàveu, esllemenaven

INDICATIU PASSAT: esllemení, esllemenares, esllemenà, esllemenàrem, esllemenàreu, esllemenaren

INDICATIU FUTUR: esllemenaré, esllemenaràs, esllemenarà, esllemenarem, esllemenareu, esllemenaran

INDICATIU CONDICIONAL: esllemenaria, esllemenaries, esllemenaria, esllemenaríem, esllemenaríeu, esllemenarien

SUBJUNTIU PRESENT: esllemeni, esllemenis, esllemeni, esllemenem, esllemeneu, esllemenin

SUBJUNTIU IMPERFET: esllemenés, esllemenessis, esllemenés, esllemenéssim, esllemenéssiu, esllemenessin

IMPERATIU: esllemena, esllemeni, esllemenem, esllemeneu, esllemenin

->esllenegament

■esllenegament

[de esllenegar]

m 1 Acció d’esllenegar o d’esllenegar-se;

2 l’efecte.

->esllenegar

■esllenegar

[s. XIII; del cat. ant. len ‘bla, llis, suau’, ll. lēnis ‘suau, fluid’; AUTOR: Vides]

v 1 tr Fer que un teixit es doni, fer-lo esdevenir més extens per dislocació dels fils.

2 esp pron Donar-se, deformar-se, un teixit, per dislocació dels fils a causa del fregadís, d’estirades, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esllenegar

GERUNDI: esllenegant

PARTICIPI: esllenegat, esllenegada, esllenegats, esllenegades

INDICATIU PRESENT: esllenego, esllenegues, esllenega, eslleneguem, esllenegueu, eslleneguen

INDICATIU IMPERFET: esllenegava, esllenegaves, esllenegava, esllenegàvem, esllenegàveu, esllenegaven

INDICATIU PASSAT: eslleneguí, esllenegares, esllenegà, esllenegàrem, esllenegàreu, esllenegaren

INDICATIU FUTUR: esllenegaré, esllenegaràs, esllenegarà, esllenegarem, esllenegareu, esllenegaran

INDICATIU CONDICIONAL: esllenegaria, esllenegaries, esllenegaria, esllenegaríem, esllenegaríeu, esllenegarien

SUBJUNTIU PRESENT: esllenegui, eslleneguis, esllenegui, eslleneguem, esllenegueu, eslleneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esllenegués, eslleneguessis, esllenegués, eslleneguéssim, eslleneguéssiu, eslleneguessin

IMPERATIU: esllenega, esllenegui, eslleneguem, esllenegueu, eslleneguin

->esllomada

■esllomada

[de esllomar]

f 1 Acció d’esllomar o d’esllomar-se;

2 l’efecte.

->esllomadura

■esllomadura

[de esllomar]

f 1 Esllomada.

2 PAT Lumbago.

->esllomar

■esllomar

[de llom; 1a FONT: c. 1400]

v 1 tr Malmetre els lloms, fer malbé la ronyonada. Si el fas anar tan carregat, l’esllomaràs.

2 pron Ja fa vuit hores que cava: s’esllomarà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esllomar

GERUNDI: esllomant

PARTICIPI: esllomat, esllomada, esllomats, esllomades

INDICATIU PRESENT: esllomo, esllomes, eslloma, esllomem, esllomeu, esllomen

INDICATIU IMPERFET: esllomava, esllomaves, esllomava, esllomàvem, esllomàveu, esllomaven

INDICATIU PASSAT: esllomí, esllomares, esllomà, esllomàrem, esllomàreu, esllomaren

INDICATIU FUTUR: esllomaré, esllomaràs, esllomarà, esllomarem, esllomareu, esllomaran

INDICATIU CONDICIONAL: esllomaria, esllomaries, esllomaria, esllomaríem, esllomaríeu, esllomarien

SUBJUNTIU PRESENT: esllomi, esllomis, esllomi, esllomem, esllomeu, esllomin

SUBJUNTIU IMPERFET: esllomés, esllomessis, esllomés, eslloméssim, eslloméssiu, esllomessin

IMPERATIU: eslloma, esllomi, esllomem, esllomeu, esllomin

->esllucar

■esllucar

[de lluc^1]

v tr AGR Treure els llucs d’un arbre, d’una planta, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esllucar

GERUNDI: esllucant

PARTICIPI: esllucat, esllucada, esllucats, esllucades

INDICATIU PRESENT: eslluco, eslluques, eslluca, eslluquem, eslluqueu, eslluquen

INDICATIU IMPERFET: esllucava, esllucaves, esllucava, esllucàvem, esllucàveu, esllucaven

INDICATIU PASSAT: eslluquí, esllucares, esllucà, esllucàrem, esllucàreu, esllucaren

INDICATIU FUTUR: esllucaré, esllucaràs, esllucarà, esllucarem, esllucareu, esllucaran

INDICATIU CONDICIONAL: esllucaria, esllucaries, esllucaria, esllucaríem, esllucaríeu, esllucarien

SUBJUNTIU PRESENT: eslluqui, eslluquis, eslluqui, eslluquem, eslluqueu, eslluquin

SUBJUNTIU IMPERFET: eslluqués, eslluquessis, eslluqués, eslluquéssim, eslluquéssiu, eslluquessin

IMPERATIU: eslluca, eslluqui, eslluquem, eslluqueu, eslluquin

->eslògan

■eslògan

[de l’angl. slogan, i aquest, del gaèlic escocès sluagh ‘tropa’ i ghairm ‘crit’, és a dir ‘crit de guerra’ (1513); en el sentit actual el mot és de procedència americana (1928)]

m 1 lema 1 3.

2 Frase relativament breu adoptada com a símbol o divisa d’una empresa o activitat, principalment amb fins publicitaris o propagandístics.

->eslora

■eslora

[del neerl. sloerie ‘reforç de fusta de la nau, de popa a proa’, der. de sloeren ‘amidar una nau’, segurament a través del cast. o el fr; 1a FONT: 1839, DLab.]

f MAR 1 Llargària del buc d’una nau.

2 eslora entre perpendiculars Eslora que es compta des de les normals baixades fins a la quilla en el punt d’on arrenca la roda i aquell on comença el codast.

3 eslora total Distància que hi ha des del coronament de popa fins a la part alta de la roda de proa.

->eslovac

■eslovac -a

1 adj i m i f D’Eslovàquia (estat d’Europa), dels eslovacs (poble) o de l’eslovac (llengua).

2 m i f Individu d’un poble eslau instal·lat a Eslovàquia, a l’extrem est de Moràvia i al nord d’Hongria.

3 m LING Llengua del grup eslau occidental, parlada a Eslovàquia.

->eslovè

■eslovè -ena

1 adj i m i f D’Eslovènia (estat d’Europa), dels eslovens (poble) o de l’eslovè (llengua).

2 m i f ETNOL Individu d’un poble eslau procedent dels Carpats, establert a Eslovènia, Ístria, Carniola i Caríntia.

3 m LING Llengua eslava del grup meridional parlada a Eslovènia.

->esma

■esma

[de esme; 1a FONT: c. 1260]

f 1 Aptesa per a fer instintivament, maquinalment, alguna cosa. Caminar d’esma.

2 perdre l’esma Perdre l’orientació, la facultat de saber per on es va o què es fa.

->esmadeixar

■esmadeixar

Part. sil.: es_ma_dei_xar

[de madeixa; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr i pron Esbadiar, destrenar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmadeixar

GERUNDI: esmadeixant

PARTICIPI: esmadeixat, esmadeixada, esmadeixats, esmadeixades

INDICATIU PRESENT: esmadeixo, esmadeixes, esmadeixa, esmadeixem, esmadeixeu, esmadeixen

INDICATIU IMPERFET: esmadeixava, esmadeixaves, esmadeixava, esmadeixàvem, esmadeixàveu, esmadeixaven

INDICATIU PASSAT: esmadeixí, esmadeixares, esmadeixà, esmadeixàrem, esmadeixàreu, esmadeixaren

INDICATIU FUTUR: esmadeixaré, esmadeixaràs, esmadeixarà, esmadeixarem, esmadeixareu, esmadeixaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmadeixaria, esmadeixaries, esmadeixaria, esmadeixaríem, esmadeixaríeu, esmadeixarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmadeixi, esmadeixis, esmadeixi, esmadeixem, esmadeixeu, esmadeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmadeixés, esmadeixessis, esmadeixés, esmadeixéssim, esmadeixéssiu, esmadeixessin

IMPERATIU: esmadeixa, esmadeixi, esmadeixem, esmadeixeu, esmadeixin

->esmaixada

■esmaixada

Part. sil.: es_mai_xa_da

[de esmaixar]

f ESPORT 1 Acció d’esmaixar;

2 l’efecte.

->esmaixador

■esmaixador -a

Part. sil.: es_mai_xa_dor

[de esmaixar]

m i f ESPORT Jugador hàbil a fer esmaixades.

->esmaixar

■esmaixar

Part. sil.: es_mai_xar

[de l’angl. to smash ‘trencar, esclafar’, probablement d’una combinació de sm-, provinent de to smack ‘picar amb la mà’ i to smite ‘donar cops; castigar; ferir’, amb -ash, de mots com bash ‘cop’, clash ‘xoc’, crash ‘col·lisió’, dash ‘traç’, lash ‘assot, fuetada’]

v tr ESPORT 1 En el basquetbol, introduir la pilota dins la cistella amb força i acompanyant-la amb la mà.

2 En alguns jocs, com el bàdminton i el tennis, copejar de dalt a baix amb força el volant o la pilota alts i enviar-los lluny de l’abast de l’adversari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmaixar

GERUNDI: esmaixant

PARTICIPI: esmaixat, esmaixada, esmaixats, esmaixades

INDICATIU PRESENT: esmaixo, esmaixes, esmaixa, esmaixem, esmaixeu, esmaixen

INDICATIU IMPERFET: esmaixava, esmaixaves, esmaixava, esmaixàvem, esmaixàveu, esmaixaven

INDICATIU PASSAT: esmaixí, esmaixares, esmaixà, esmaixàrem, esmaixàreu, esmaixaren

INDICATIU FUTUR: esmaixaré, esmaixaràs, esmaixarà, esmaixarem, esmaixareu, esmaixaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmaixaria, esmaixaries, esmaixaria, esmaixaríem, esmaixaríeu, esmaixarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmaixi, esmaixis, esmaixi, esmaixem, esmaixeu, esmaixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmaixés, esmaixessis, esmaixés, esmaixéssim, esmaixéssiu, esmaixessin

IMPERATIU: esmaixa, esmaixi, esmaixem, esmaixeu, esmaixin

->esmaixellat

■esmaixellat -ada

Part. sil.: es_mai_xe_llat

[de maixella]

adj Esdentegat.

->esmalt

■esmalt

[del germ. frànc. *smalt, íd.; 1a FONT: 1370]

m 1 1 QUÍM i QUÍM IND Vernís vitri aplicat per fusió a un metall, a la porcellana, pisa, etc.

2 QUÍM i QUÍM IND Pintura de base alquídica que conté generalment resines d’urea o de melanina, que li confereixen una major blancor i duresa.

3 ART Objecte adornat d’esmalt.

2 ANAT ANIM Substància blanca i dura que cobreix la corona de les dents.

->esmaltada

esmaltada

f 1 Acció d’esmaltar;

2 l’efecte.

->esmaltador

■esmaltador -a

[de esmaltar]

1 adj i m i f Que esmalta.

2 f FOTOG Aparell per a esmaltar fotografies.

->esmaltadura

esmaltadura

[de esmaltar; 1a FONT: 1546]

f 1 Acció d’esmaltar.

2 Obra feta amb esmalt.

->esmaltar

■esmaltar

[de esmalt; 1a FONT: 1313]

v tr 1 Recobrir un objecte amb esmalt.

2 fig Ornar de diferents colors o de color viu i brillant com d’esmalt. Flors de tots colors esmaltaven la tàpia.

3 FOTOG Abrillantar la superfície d’una fotografia per mitjà de l’esmaltadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmaltar

GERUNDI: esmaltant

PARTICIPI: esmaltat, esmaltada, esmaltats, esmaltades

INDICATIU PRESENT: esmalto, esmaltes, esmalta, esmaltem, esmalteu, esmalten

INDICATIU IMPERFET: esmaltava, esmaltaves, esmaltava, esmaltàvem, esmaltàveu, esmaltaven

INDICATIU PASSAT: esmaltí, esmaltares, esmaltà, esmaltàrem, esmaltàreu, esmaltaren

INDICATIU FUTUR: esmaltaré, esmaltaràs, esmaltarà, esmaltarem, esmaltareu, esmaltaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmaltaria, esmaltaries, esmaltaria, esmaltaríem, esmaltaríeu, esmaltarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmalti, esmaltis, esmalti, esmaltem, esmalteu, esmaltin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmaltés, esmaltessis, esmaltés, esmaltéssim, esmaltéssiu, esmaltessin

IMPERATIU: esmalta, esmalti, esmaltem, esmalteu, esmaltin

->esmaltatge

esmaltatge

m QUÍM i QUÍM IND Operació d’esmaltar. Esmaltatge al foc.

->esmalteria

■esmalteria

Part. sil.: es_mal_te_ri_a

[de esmalt]

f ART 1 Art i ofici de fer esmalts.

2 Conjunt d’esmalts.

->esmaltina

esmaltina

f MINERAL Arsenur de cobalt i níquel, (Co,Ni)As3, mineral que cristal·litza en el sistema cúbic en cristalls hexaèdrics o octaèdrics.

->esmalucar

■esmalucar

[de maluc; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Fer mal als malucs o costats.

2 pron No voguis tan fort, que t’esmalucaràs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmalucar

GERUNDI: esmalucant

PARTICIPI: esmalucat, esmalucada, esmalucats, esmalucades

INDICATIU PRESENT: esmaluco, esmaluques, esmaluca, esmaluquem, esmaluqueu, esmaluquen

INDICATIU IMPERFET: esmalucava, esmalucaves, esmalucava, esmalucàvem, esmalucàveu, esmalucaven

INDICATIU PASSAT: esmaluquí, esmalucares, esmalucà, esmalucàrem, esmalucàreu, esmalucaren

INDICATIU FUTUR: esmalucaré, esmalucaràs, esmalucarà, esmalucarem, esmalucareu, esmalucaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmalucaria, esmalucaries, esmalucaria, esmalucaríem, esmalucaríeu, esmalucarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmaluqui, esmaluquis, esmaluqui, esmaluquem, esmaluqueu, esmaluquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmaluqués, esmaluquessis, esmaluqués, esmaluquéssim, esmaluquéssiu, esmaluquessin

IMPERATIU: esmaluca, esmaluqui, esmaluquem, esmaluqueu, esmaluquin

->esmaperdut

■esmaperdut -uda

[de esma i perdut^2; 1a FONT: c. 1890, Oller]

adj Que ha perdut l’esma.

->esmar

■esmar

[de l’ant. (a)esmar ‘estimar’, però amb el significat de l’actual esma]

v tr Fer-se, d’esma, d’instint, d’un cop d’ull, idea (d’alguna cosa). De seguida vaig esmar que en aquella sala no hi cabria tota la gent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmar

GERUNDI: esmant

PARTICIPI: esmat, esmada, esmats, esmades

INDICATIU PRESENT: esmo, esmes, esma, esmem, esmeu, esmen

INDICATIU IMPERFET: esmava, esmaves, esmava, esmàvem, esmàveu, esmaven

INDICATIU PASSAT: esmí, esmares, esmà, esmàrem, esmàreu, esmaren

INDICATIU FUTUR: esmaré, esmaràs, esmarà, esmarem, esmareu, esmaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmaria, esmaries, esmaria, esmaríem, esmaríeu, esmarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmi, esmis, esmi, esmem, esmeu, esmin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmés, esmessis, esmés, esméssim, esméssiu, esmessin

IMPERATIU: esma, esmi, esmem, esmeu, esmin

->esmaragda

■esmaragda

[variant de maragda]

f PETROG Maragda.

->esmaragdí

■esmaragdí -ina

[de esmaragda; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Maragdí.

->esmaragdita

esmaragdita

[de esmaragda]

f MINERAL Actinolita de color verd herba a verd maragda.

->esmargenar

■esmargenar

[de marge]

v tr AGR Desfer els marges d’un camp.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmargenar

GERUNDI: esmargenant

PARTICIPI: esmargenat, esmargenada, esmargenats, esmargenades

INDICATIU PRESENT: esmargeno, esmargenes, esmargena, esmargenem, esmargeneu, esmargenen

INDICATIU IMPERFET: esmargenava, esmargenaves, esmargenava, esmargenàvem, esmargenàveu, esmargenaven

INDICATIU PASSAT: esmargení, esmargenares, esmargenà, esmargenàrem, esmargenàreu, esmargenaren

INDICATIU FUTUR: esmargenaré, esmargenaràs, esmargenarà, esmargenarem, esmargenareu, esmargenaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmargenaria, esmargenaries, esmargenaria, esmargenaríem, esmargenaríeu, esmargenarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmargeni, esmargenis, esmargeni, esmargenem, esmargeneu, esmargenin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmargenés, esmargenessis, esmargenés, esmargenéssim, esmargenéssiu, esmargenessin

IMPERATIU: esmargena, esmargeni, esmargenem, esmargeneu, esmargenin

->esmarrar-se

■esmarrar-se

[de marrar]

v pron dial Marrar.

->esmarriment

■esmarriment

[de esmarrit]

m Estat del qui està esmarrit.

->esmarrit

■esmarrit -ida

[de marrit; 1a FONT: s. XV]

adj Contorbat de dolor.

->esmatissar

■esmatissar

[de mata^1]

v tr AGR Netejar de mates un bosc tallant la brossa amb la dalla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmatissar

GERUNDI: esmatissant

PARTICIPI: esmatissat, esmatissada, esmatissats, esmatissades

INDICATIU PRESENT: esmatisso, esmatisses, esmatissa, esmatissem, esmatisseu, esmatissen

INDICATIU IMPERFET: esmatissava, esmatissaves, esmatissava, esmatissàvem, esmatissàveu, esmatissaven

INDICATIU PASSAT: esmatissí, esmatissares, esmatissà, esmatissàrem, esmatissàreu, esmatissaren

INDICATIU FUTUR: esmatissaré, esmatissaràs, esmatissarà, esmatissarem, esmatissareu, esmatissaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmatissaria, esmatissaries, esmatissaria, esmatissaríem, esmatissaríeu, esmatissarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmatissi, esmatissis, esmatissi, esmatissem, esmatisseu, esmatissin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmatissés, esmatissessis, esmatissés, esmatisséssim, esmatisséssiu, esmatissessin

IMPERATIU: esmatissa, esmatissi, esmatissem, esmatisseu, esmatissin

->esme

■esme

[del cat. ant. aesme, der. de aestmar, aesmar ‘calcular, deduir’, ll. adaestimare, íd.; 1a FONT: c. 1260]

m Esma.

->esmèctic

esmèctic -a

adj 1 Detergent.

2 estat esmèctic FÍS i QUÍM Tipus d’estat, juntament amb l’estat nemàtic, de l’estat mesomorf però més proper a l’estat cristal·lí que a l’estat líquid.

->esmectita

■esmectita

f 1 TÈXT Terra de paraire.

2 MINERAL Nom donat a un grup de minerals formats per òxid d’alumini i magnesi, que cristal·lizen en el sistema cúbic en cristalls de sis cares, són de gran duresa i molt emprats en joieria.

3 MINERAL Fil·losilicat del grup de l’esmectita.

->esmena

■esmena

[de esmenar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció d’esmenar o d’esmenar-se;

2 l’efecte. Tenir propòsits d’esmena. Un escrit ple d’esmenes.

3 no tenir esmena No canviar de conducta tot i els càstigs, els fracassos, etc.; ésser incorregible. Aquesta criatura no té esmena, sempre està dient mentides.

2 esp Reparació a un tort. Fer penitència en esmena d’un pecat.

3 AGR i JARD Substància mineral o orgànica que hom incorpora al sòl amb la finalitat de millorar-ne les propietats físiques, químiques i biològiques. Esmena húmica, calcària, orgànica.

4 DR 1 Proposta de modificació en un projecte o proposició de llei en un text parlamentari.

2 Proposta de modificació d’un text legal, d’un dictamen, d’un informe o d’un document semblant.

3 En un escrit, rectificació perceptible d’errors materials, la qual ha d’ésser salvada al final.

5 HIST DR Paga o composició en satisfacció d’un dany comès o d’una infracció.

->esmenable

■esmenable

[de esmenar]

adj Susceptible d’ésser esmenat.

->esmenar

■esmenar

[del ll. ēmĕndāre ‘corregir faltes’; 1a FONT: 1244]

v 1 1 tr Millorar alguna cosa llevant-ne les imperfeccions, els defectes, els errors, corregir. Esmenar un escrit. Esmenar una llei.

2 tr Esmenar una errada.

3 pron Corregir-se. Esmenar-se d’un vici. Si no t’esmenes, acabaràs malament.

2 tr DR Rectificar un tribunal superior la sentència donada per ell mateix, com a conseqüència de la súplica d’alguna de les parts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmenar

GERUNDI: esmenant

PARTICIPI: esmenat, esmenada, esmenats, esmenades

INDICATIU PRESENT: esmeno, esmenes, esmena, esmenem, esmeneu, esmenen

INDICATIU IMPERFET: esmenava, esmenaves, esmenava, esmenàvem, esmenàveu, esmenaven

INDICATIU PASSAT: esmení, esmenares, esmenà, esmenàrem, esmenàreu, esmenaren

INDICATIU FUTUR: esmenaré, esmenaràs, esmenarà, esmenarem, esmenareu, esmenaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmenaria, esmenaries, esmenaria, esmenaríem, esmenaríeu, esmenarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmeni, esmenis, esmeni, esmenem, esmeneu, esmenin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmenés, esmenessis, esmenés, esmenéssim, esmenéssiu, esmenessin

IMPERATIU: esmena, esmeni, esmenem, esmeneu, esmenin

->esment

■esment

[de ment; 1a FONT: s. XIV]

m 1 [emprat només en frases verbals] 1 Coneixença d’un fet. Haver esment d’alguna cosa. No tenia esment que li havien concedit l’indult. Quan en va prendre esment ja era massa tard.

2 venir a esment (alguna cosa) Acudir al pensament.

2 Menció. D’això que et dic, no en facis esment a ningú. Un fet digne d’esment.

3 [emprat només en frases verbals] 1 Atenció, cura. Posa esment a fer bé les coses. Para esment, que només t’ho diré una vegada.

2 prendre esment (en alguna cosa) Fixar-s’hi atentament, posar-hi atenció.

->esmentar

■esmentar

[de esment; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v tr Fer esment (d’algú o d’alguna cosa). A ell, ni tan sols el van esmentar. Un fet digne d’ésser esmentat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmentar

GERUNDI: esmentant

PARTICIPI: esmentat, esmentada, esmentats, esmentades

INDICATIU PRESENT: esmento, esmentes, esmenta, esmentem, esmenteu, esmenten

INDICATIU IMPERFET: esmentava, esmentaves, esmentava, esmentàvem, esmentàveu, esmentaven

INDICATIU PASSAT: esmentí, esmentares, esmentà, esmentàrem, esmentàreu, esmentaren

INDICATIU FUTUR: esmentaré, esmentaràs, esmentarà, esmentarem, esmentareu, esmentaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmentaria, esmentaries, esmentaria, esmentaríem, esmentaríeu, esmentarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmenti, esmentis, esmenti, esmentem, esmenteu, esmentin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmentés, esmentessis, esmentés, esmentéssim, esmentéssiu, esmentessin

IMPERATIU: esmenta, esmenti, esmentem, esmenteu, esmentin

->esmerç

■esmerç

[de esmerçar; 1a FONT: 1322]

m Acció d’esmerçar.

->esmerçar

■esmerçar

[mot propi del cat. i l’oc., format segurament sobre una base merç, que fins podria haver existit en cat. ant. com a substantiu der. del ll. merx, mercis ‘mercaderia’, amb una inversió semàntica al sentit de ‘despendre, invertir diners’; 1a FONT: 1249]

v tr 1 Emprar, invertir, diners. Esmerça tot el que guanya a comprar llibres. Va esmerçar els seus estalvis en un negoci ruïnós.

2 fig Hi ha esmerçat debades molts d’esforços. Voldria esmerçar el temps en coses profitoses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmerçar

GERUNDI: esmerçant

PARTICIPI: esmerçat, esmerçada, esmerçats, esmerçades

INDICATIU PRESENT: esmerço, esmerces, esmerça, esmercem, esmerceu, esmercen

INDICATIU IMPERFET: esmerçava, esmerçaves, esmerçava, esmerçàvem, esmerçàveu, esmerçaven

INDICATIU PASSAT: esmercí, esmerçares, esmerçà, esmerçàrem, esmerçàreu, esmerçaren

INDICATIU FUTUR: esmerçaré, esmerçaràs, esmerçarà, esmerçarem, esmerçareu, esmerçaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmerçaria, esmerçaries, esmerçaria, esmerçaríem, esmerçaríeu, esmerçarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmerci, esmercis, esmerci, esmercem, esmerceu, esmercin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmercés, esmercessis, esmercés, esmercéssim, esmercéssiu, esmercessin

IMPERATIU: esmerça, esmerci, esmercem, esmerceu, esmercin

->esmerdissar

■esmerdissar

[de merda]

v tr Netejar els budells d’una bèstia morta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmerdissar

GERUNDI: esmerdissant

PARTICIPI: esmerdissat, esmerdissada, esmerdissats, esmerdissades

INDICATIU PRESENT: esmerdisso, esmerdisses, esmerdissa, esmerdissem, esmerdisseu, esmerdissen

INDICATIU IMPERFET: esmerdissava, esmerdissaves, esmerdissava, esmerdissàvem, esmerdissàveu, esmerdissaven

INDICATIU PASSAT: esmerdissí, esmerdissares, esmerdissà, esmerdissàrem, esmerdissàreu, esmerdissaren

INDICATIU FUTUR: esmerdissaré, esmerdissaràs, esmerdissarà, esmerdissarem, esmerdissareu, esmerdissaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmerdissaria, esmerdissaries, esmerdissaria, esmerdissaríem, esmerdissaríeu, esmerdissarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmerdissi, esmerdissis, esmerdissi, esmerdissem, esmerdisseu, esmerdissin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmerdissés, esmerdissessis, esmerdissés, esmerdisséssim, esmerdisséssiu, esmerdissessin

IMPERATIU: esmerdissa, esmerdissi, esmerdissem, esmerdisseu, esmerdissin

->esmeril

■esmeril

[del gr. bizantí smerí, cl. smýris, íd.; 1a FONT: 1422]

m PETROG Roca de color negre o gris constituïda per una barreja granular de corindó, amb magnetita o hematites i espinel·la, emprada per a polir metalls, desllustrar el vidre, treballar les pedres precioses, etc.

->esmerilador

■esmerilador -a

[de esmerilar]

adj 1 Que esmerila.

2 màquina esmeriladora (o simplement esmeriladora) TECNOL Màquina emprada per a esmerilar que consisteix bàsicament en un cilindre o una mola recoberts d’esmeril i que hom aplica, manualment o per algun sistema mecànic, a l’objecte que vol esmerilar.

->esmerilament

■esmerilament

[de esmerilar]

m 1 TECNOL 1 Acció d’esmerilar;

2 l’efecte.

2 ADOB 1 Operació d’envellutar la superfície d’un cuir o d’una pell fregant-la amb un abrasiu (teles d’esmeril, carborúndum, etc.) sense eliminar completament la primera capa del cuir o de la pell;

2 l’efecte.

->esmerilar

■esmerilar

[de esmeril; 1a FONT: c. 1390]

v tr 1 TECNOL 1 Polir una superfície amb esmeril.

2 Rectificar les guarnicions de les cardes per retornar llur punta a les pues desgastades.

2 ADOB Sotmetre (una pell o un cuir) a esmerilament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmerilar

GERUNDI: esmerilant

PARTICIPI: esmerilat, esmerilada, esmerilats, esmerilades

INDICATIU PRESENT: esmerilo, esmeriles, esmerila, esmerilem, esmerileu, esmerilen

INDICATIU IMPERFET: esmerilava, esmerilaves, esmerilava, esmerilàvem, esmerilàveu, esmerilaven

INDICATIU PASSAT: esmerilí, esmerilares, esmerilà, esmerilàrem, esmerilàreu, esmerilaren

INDICATIU FUTUR: esmerilaré, esmerilaràs, esmerilarà, esmerilarem, esmerilareu, esmerilaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmerilaria, esmerilaries, esmerilaria, esmerilaríem, esmerilaríeu, esmerilarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmerili, esmerilis, esmerili, esmerilem, esmerileu, esmerilin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmerilés, esmerilessis, esmerilés, esmeriléssim, esmeriléssiu, esmerilessin

IMPERATIU: esmerila, esmerili, esmerilem, esmerileu, esmerilin

->esmerla

esmerla

[variant valenciana de merla, diferent de esmirla o esmirle (Falco columbarius); 1a FONT: c. 1460]

f dial ORNIT Merla.

->esmerletar

■esmerletar

[de merlet; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr 1 Llevar els merlets (d’una muralla, una torre, etc.).

2 p ext Llevar els acabaments en punta d’una construcció o les prominències d’un terreny.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmerletar

GERUNDI: esmerletant

PARTICIPI: esmerletat, esmerletada, esmerletats, esmerletades

INDICATIU PRESENT: esmerleto, esmerletes, esmerleta, esmerletem, esmerleteu, esmerleten

INDICATIU IMPERFET: esmerletava, esmerletaves, esmerletava, esmerletàvem, esmerletàveu, esmerletaven

INDICATIU PASSAT: esmerletí, esmerletares, esmerletà, esmerletàrem, esmerletàreu, esmerletaren

INDICATIU FUTUR: esmerletaré, esmerletaràs, esmerletarà, esmerletarem, esmerletareu, esmerletaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmerletaria, esmerletaries, esmerletaria, esmerletaríem, esmerletaríeu, esmerletarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmerleti, esmerletis, esmerleti, esmerletem, esmerleteu, esmerletin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmerletés, esmerletessis, esmerletés, esmerletéssim, esmerletéssiu, esmerletessin

IMPERATIU: esmerleta, esmerleti, esmerletem, esmerleteu, esmerletin

->esmerlit

■esmerlit -ida

[d’origen incert, possiblement relacionat amb esmirle; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Flac, sec.

->esmicament

■esmicament

[de esmicar]

m Esmicolament.

->esmicar

■esmicar

[de mica^2; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr i pron Esmicolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmicar

GERUNDI: esmicant

PARTICIPI: esmicat, esmicada, esmicats, esmicades

INDICATIU PRESENT: esmico, esmiques, esmica, esmiquem, esmiqueu, esmiquen

INDICATIU IMPERFET: esmicava, esmicaves, esmicava, esmicàvem, esmicàveu, esmicaven

INDICATIU PASSAT: esmiquí, esmicares, esmicà, esmicàrem, esmicàreu, esmicaren

INDICATIU FUTUR: esmicaré, esmicaràs, esmicarà, esmicarem, esmicareu, esmicaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmicaria, esmicaries, esmicaria, esmicaríem, esmicaríeu, esmicarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmiqui, esmiquis, esmiqui, esmiquem, esmiqueu, esmiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmiqués, esmiquessis, esmiqués, esmiquéssim, esmiquéssiu, esmiquessin

IMPERATIU: esmica, esmiqui, esmiquem, esmiqueu, esmiquin

->esmicolament

■esmicolament

[de esmicolar]

m 1 Acció d’esmicolar o d’esmicolar-se;

2 l’efecte.

->esmicolar

■esmicolar

[de mica^2; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Fer miques, reduir a miques. No esmicolis el pa.

2 pron Ho va rebotre contra la paret i es va esmicolar en mil trossos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmicolar

GERUNDI: esmicolant

PARTICIPI: esmicolat, esmicolada, esmicolats, esmicolades

INDICATIU PRESENT: esmicolo, esmicoles, esmicola, esmicolem, esmicoleu, esmicolen

INDICATIU IMPERFET: esmicolava, esmicolaves, esmicolava, esmicolàvem, esmicolàveu, esmicolaven

INDICATIU PASSAT: esmicolí, esmicolares, esmicolà, esmicolàrem, esmicolàreu, esmicolaren

INDICATIU FUTUR: esmicolaré, esmicolaràs, esmicolarà, esmicolarem, esmicolareu, esmicolaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmicolaria, esmicolaries, esmicolaria, esmicolaríem, esmicolaríeu, esmicolarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmicoli, esmicolis, esmicoli, esmicolem, esmicoleu, esmicolin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmicolés, esmicolessis, esmicolés, esmicoléssim, esmicoléssiu, esmicolessin

IMPERATIU: esmicola, esmicoli, esmicolem, esmicoleu, esmicolin

->esmilacàcies

■esmilacàcies

Part. sil.: es_mi_la_cà_ci_es

f BOT 1 pl Família de liliïflores integrada per plantes enfiladisses, arbustives o herbàcies, de fulla perenne, flors unisexuals reunides en inflorescències axil·lars o terminals i fruits en baia.

2 sing Planta de la família de les esmilacàcies.

->esmirla

■esmirla

[o esmirle, de l’ant. alt al. smĕrlo o un frànc. *smiril, íd.; 1a FONT: 1262]

f ORNIT Ocell de l’ordre dels falconiformes, de la família dels falcònids (Falco columbarius), el més petit dels falcons europeus.

->esmitjar

■esmitjar

[de mig]

v tr dial Dividir per la meitat.

->esmocadores

■esmocadores

[de esmocar^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

f pl Espècie de tisores per a esmocar un llum.

->esmocadura

■esmocadura

[de esmocar^1]

f Tros de ble que hom treu en esmocar un llum.

->esmocar^1

■esmocar^1

[de moc]

v tr Treure el moc d’un llum; mocar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmocar

GERUNDI: esmocant

PARTICIPI: esmocat, esmocada, esmocats, esmocades

INDICATIU PRESENT: esmoco, esmoques, esmoca, esmoquem, esmoqueu, esmoquen

INDICATIU IMPERFET: esmocava, esmocaves, esmocava, esmocàvem, esmocàveu, esmocaven

INDICATIU PASSAT: esmoquí, esmocares, esmocà, esmocàrem, esmocàreu, esmocaren

INDICATIU FUTUR: esmocaré, esmocaràs, esmocarà, esmocarem, esmocareu, esmocaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmocaria, esmocaries, esmocaria, esmocaríem, esmocaríeu, esmocarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmoqui, esmoquis, esmoqui, esmoquem, esmoqueu, esmoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmoqués, esmoquessis, esmoqués, esmoquéssim, esmoquéssiu, esmoquessin

IMPERATIU: esmoca, esmoqui, esmoquem, esmoqueu, esmoquin

->esmocar^2

■esmocar^2

[de moca^1; 1a FONT: 1575, DPou.]

v tr Treure la moca d’un animal mort. Abans de coure el peix, l’has d’esmocar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmocar

GERUNDI: esmocant

PARTICIPI: esmocat, esmocada, esmocats, esmocades

INDICATIU PRESENT: esmoco, esmoques, esmoca, esmoquem, esmoqueu, esmoquen

INDICATIU IMPERFET: esmocava, esmocaves, esmocava, esmocàvem, esmocàveu, esmocaven

INDICATIU PASSAT: esmoquí, esmocares, esmocà, esmocàrem, esmocàreu, esmocaren

INDICATIU FUTUR: esmocaré, esmocaràs, esmocarà, esmocarem, esmocareu, esmocaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmocaria, esmocaries, esmocaria, esmocaríem, esmocaríeu, esmocarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmoqui, esmoquis, esmoqui, esmoquem, esmoqueu, esmoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmoqués, esmoquessis, esmoqués, esmoquéssim, esmoquéssiu, esmoquessin

IMPERATIU: esmoca, esmoqui, esmoquem, esmoqueu, esmoquin

->esmolada

■esmolada

[de esmolar; 1a FONT: 1387]

f 1 Acció d’esmolar o d’esmolar-se;

2 l’efecte.

->esmolador

■esmolador -a

[de esmolar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj 1 Que esmola.

2 pedra esmoladora PETROG Gres que antigament hom feia servir per a esmolar.

2 m HIST Menestral que esmolava eines de tall. Esmolador de raors (o navalles). Esmolador de tisores d’abaixar. Esmolador de tisores de paraire.

3 f TECNOL Mola, pedra esmoladora.

->esmolall

■esmolall

[de esmolar]

m Tall que hom fa a una fulla metàl·lica esmolant-la.

->esmolament

■esmolament

[de esmolar]

m Esmolada.

->esmolar

■esmolar

[de mola^1; 1a FONT: 1372]

v 1 tr TECNOL i OFIC 1 Fer agut el tall o la punta d’una eina, una arma, etc., donant a la fulla l’angle de tall adequat per a l’ús a què és destinada. Aquest ganivet no talla: l’heu de fer esmolar.

2 pedra d’esmolar PETROG Pedra esmoladora; mola.

2 1 tr Gastar alguna cosa amb el fregadís.

2 pron Se li esmolen de seguida els punys de les camises.

3 tr Fer més aguda una facultat sensitiva o anímica. Una disciplina que esmola la intel·ligència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmolar

GERUNDI: esmolant

PARTICIPI: esmolat, esmolada, esmolats, esmolades

INDICATIU PRESENT: esmolo, esmoles, esmola, esmolem, esmoleu, esmolen

INDICATIU IMPERFET: esmolava, esmolaves, esmolava, esmolàvem, esmolàveu, esmolaven

INDICATIU PASSAT: esmolí, esmolares, esmolà, esmolàrem, esmolàreu, esmolaren

INDICATIU FUTUR: esmolaré, esmolaràs, esmolarà, esmolarem, esmolareu, esmolaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmolaria, esmolaries, esmolaria, esmolaríem, esmolaríeu, esmolarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmoli, esmolis, esmoli, esmolem, esmoleu, esmolin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmolés, esmolessis, esmolés, esmoléssim, esmoléssiu, esmolessin

IMPERATIU: esmola, esmoli, esmolem, esmoleu, esmolin

->esmolat

■esmolat -ada

[de esmolar]

1 adj Molt resolt, especialment a barallar-se o moure raons. No li parlis, perquè va molt esmolat i acabaríeu barallant-vos.

2 1 m Part esmolada d’alguna cosa.

2 f Esmolat.

->esmolet

■esmolet

[de esmolar; 1a FONT: c. 1795]

m 1 El qui té per ofici d’esmolar ganivets, tisores, etc.

2 fig Persona molt eixerida, espavilada. Quin esmolet n’hi ha, d’aquest!

->esmollar

■esmollar

[de molla^1]

v tr Fer molles un tros de pa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmollar

GERUNDI: esmollant

PARTICIPI: esmollat, esmollada, esmollats, esmollades

INDICATIU PRESENT: esmollo, esmolles, esmolla, esmollem, esmolleu, esmollen

INDICATIU IMPERFET: esmollava, esmollaves, esmollava, esmollàvem, esmollàveu, esmollaven

INDICATIU PASSAT: esmollí, esmollares, esmollà, esmollàrem, esmollàreu, esmollaren

INDICATIU FUTUR: esmollaré, esmollaràs, esmollarà, esmollarem, esmollareu, esmollaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmollaria, esmollaries, esmollaria, esmollaríem, esmollaríeu, esmollarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmolli, esmollis, esmolli, esmollem, esmolleu, esmollin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmollés, esmollessis, esmollés, esmolléssim, esmolléssiu, esmollessin

IMPERATIU: esmolla, esmolli, esmollem, esmolleu, esmollin

->esmolles

esmolles

[variant de esmolls]

f pl dial Molls.

->esmolls

esmolls

[variant de molls, amb aglutinació de l’article]

m pl dial Molls.

->esmolsar

■esmolsar

[de molsa]

v tr Netejar de molsa. Esmolsar un terreny. Esmolsar un arbre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmolsar

GERUNDI: esmolsant

PARTICIPI: esmolsat, esmolsada, esmolsats, esmolsades

INDICATIU PRESENT: esmolso, esmolses, esmolsa, esmolsem, esmolseu, esmolsen

INDICATIU IMPERFET: esmolsava, esmolsaves, esmolsava, esmolsàvem, esmolsàveu, esmolsaven

INDICATIU PASSAT: esmolsí, esmolsares, esmolsà, esmolsàrem, esmolsàreu, esmolsaren

INDICATIU FUTUR: esmolsaré, esmolsaràs, esmolsarà, esmolsarem, esmolsareu, esmolsaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmolsaria, esmolsaries, esmolsaria, esmolsaríem, esmolsaríeu, esmolsarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmolsi, esmolsis, esmolsi, esmolsem, esmolseu, esmolsin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmolsés, esmolsessis, esmolsés, esmolséssim, esmolséssiu, esmolsessin

IMPERATIU: esmolsa, esmolsi, esmolsem, esmolseu, esmolsin

->esmonyonar

■esmonyonar

[de monyó; 1a FONT: 1323]

v tr Tallar els punys o monyons. La justícia esmonyonava els lladres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmonyonar

GERUNDI: esmonyonant

PARTICIPI: esmonyonat, esmonyonada, esmonyonats, esmonyonades

INDICATIU PRESENT: esmonyono, esmonyones, esmonyona, esmonyonem, esmonyoneu, esmonyonen

INDICATIU IMPERFET: esmonyonava, esmonyonaves, esmonyonava, esmonyonàvem, esmonyonàveu, esmonyonaven

INDICATIU PASSAT: esmonyoní, esmonyonares, esmonyonà, esmonyonàrem, esmonyonàreu, esmonyonaren

INDICATIU FUTUR: esmonyonaré, esmonyonaràs, esmonyonarà, esmonyonarem, esmonyonareu, esmonyonaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmonyonaria, esmonyonaries, esmonyonaria, esmonyonaríem, esmonyonaríeu, esmonyonarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmonyoni, esmonyonis, esmonyoni, esmonyonem, esmonyoneu, esmonyonin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmonyonés, esmonyonessis, esmonyonés, esmonyonéssim, esmonyonéssiu, esmonyonessin

IMPERATIU: esmonyona, esmonyoni, esmonyonem, esmonyoneu, esmonyonin

->esmòquing

■esmòquing

[de l’angl. smoking-jacket ‘jaqueta de fumar’, és a dir ‘vestit d’interior per a fumar havent sopat’, que actualment els anglesos anomenen dinner-jacket ‘jaqueta de sopar’; probablement a través del fr]

m INDUM Vestit masculí d’etiqueta, de roba de color negre generalment, o també blanc o blau fosc, i amb solapes i coll de seda.

->esmorcar

■esmorcar

[de morca]

v tr Untar, embrutar, amb morca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmorcar

GERUNDI: esmorcant

PARTICIPI: esmorcat, esmorcada, esmorcats, esmorcades

INDICATIU PRESENT: esmorco, esmorques, esmorca, esmorquem, esmorqueu, esmorquen

INDICATIU IMPERFET: esmorcava, esmorcaves, esmorcava, esmorcàvem, esmorcàveu, esmorcaven

INDICATIU PASSAT: esmorquí, esmorcares, esmorcà, esmorcàrem, esmorcàreu, esmorcaren

INDICATIU FUTUR: esmorcaré, esmorcaràs, esmorcarà, esmorcarem, esmorcareu, esmorcaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmorcaria, esmorcaries, esmorcaria, esmorcaríem, esmorcaríeu, esmorcarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmorqui, esmorquis, esmorqui, esmorquem, esmorqueu, esmorquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmorqués, esmorquessis, esmorqués, esmorquéssim, esmorquéssiu, esmorquessin

IMPERATIU: esmorca, esmorqui, esmorquem, esmorqueu, esmorquin

->esmorrar

■esmorrar

[de morro]

v 1 tr Rompre la cara (a algú), inflar-li els morros.

2 pron 1 Caure o topar de morros, de cara, trencar-se el nas.

2 p ext Despuntar-se, esdentar-se, una eina. La serra s’ha esmorrat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmorrar

GERUNDI: esmorrant

PARTICIPI: esmorrat, esmorrada, esmorrats, esmorrades

INDICATIU PRESENT: esmorro, esmorres, esmorra, esmorrem, esmorreu, esmorren

INDICATIU IMPERFET: esmorrava, esmorraves, esmorrava, esmorràvem, esmorràveu, esmorraven

INDICATIU PASSAT: esmorrí, esmorrares, esmorrà, esmorràrem, esmorràreu, esmorraren

INDICATIU FUTUR: esmorraré, esmorraràs, esmorrarà, esmorrarem, esmorrareu, esmorraran

INDICATIU CONDICIONAL: esmorraria, esmorraries, esmorraria, esmorraríem, esmorraríeu, esmorrarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmorri, esmorris, esmorri, esmorrem, esmorreu, esmorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmorrés, esmorressis, esmorrés, esmorréssim, esmorréssiu, esmorressin

IMPERATIU: esmorra, esmorri, esmorrem, esmorreu, esmorrin

->esmorrell

■esmorrell

[de esmorrellar]

m Esvorell, escantell.

->esmorrellar

■esmorrellar

[de morro]

v 1 tr Esvorellar, escantellar.

2 pron En topar el porró amb les dents, s’ha esmorrellat una mica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmorrellar

GERUNDI: esmorrellant

PARTICIPI: esmorrellat, esmorrellada, esmorrellats, esmorrellades

INDICATIU PRESENT: esmorrello, esmorrelles, esmorrella, esmorrellem, esmorrelleu, esmorrellen

INDICATIU IMPERFET: esmorrellava, esmorrellaves, esmorrellava, esmorrellàvem, esmorrellàveu, esmorrellaven

INDICATIU PASSAT: esmorrellí, esmorrellares, esmorrellà, esmorrellàrem, esmorrellàreu, esmorrellaren

INDICATIU FUTUR: esmorrellaré, esmorrellaràs, esmorrellarà, esmorrellarem, esmorrellareu, esmorrellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmorrellaria, esmorrellaries, esmorrellaria, esmorrellaríem, esmorrellaríeu, esmorrellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmorrelli, esmorrellis, esmorrelli, esmorrellem, esmorrelleu, esmorrellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmorrellés, esmorrellessis, esmorrellés, esmorrelléssim, esmorrelléssiu, esmorrellessin

IMPERATIU: esmorrella, esmorrelli, esmorrellem, esmorrelleu, esmorrellin

->esmorronar

■esmorronar

[de morro]

v tr i pron Esmorrellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmorronar

GERUNDI: esmorronant

PARTICIPI: esmorronat, esmorronada, esmorronats, esmorronades

INDICATIU PRESENT: esmorrono, esmorrones, esmorrona, esmorronem, esmorroneu, esmorronen

INDICATIU IMPERFET: esmorronava, esmorronaves, esmorronava, esmorronàvem, esmorronàveu, esmorronaven

INDICATIU PASSAT: esmorroní, esmorronares, esmorronà, esmorronàrem, esmorronàreu, esmorronaren

INDICATIU FUTUR: esmorronaré, esmorronaràs, esmorronarà, esmorronarem, esmorronareu, esmorronaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmorronaria, esmorronaries, esmorronaria, esmorronaríem, esmorronaríeu, esmorronarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmorroni, esmorronis, esmorroni, esmorronem, esmorroneu, esmorronin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmorronés, esmorronessis, esmorronés, esmorronéssim, esmorronéssiu, esmorronessin

IMPERATIU: esmorrona, esmorroni, esmorronem, esmorroneu, esmorronin

->esmorteïdor

■esmorteïdor -a

Part. sil.: es_mor_te_ï_dor

[de esmorteir]

1 adj Que esmorteeix.

2 m Amortidor.

->esmorteïment

■esmorteïment

Part. sil.: es_mor_te_ï_ment

[de esmorteir; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Acció d’esmorteir;

2 l’efecte.

2 TECNOL Amortiment.

->esmorteir

■esmorteir

Part. sil.: es_mor_te_ir

[de mort^2]

v tr 1 Fer menys viva una cosa, menys intensa o violenta. Esmorteir la violència d’un cop. Esmorteir l’esclat de la llum. Les parets folrades esmorteïen els sorolls.

2 amortitzar 2 1.

3 TECNOL Amortir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmorteir

GERUNDI: esmorteint

PARTICIPI: esmorteït, esmorteïda, esmorteïts, esmorteïdes

INDICATIU PRESENT: esmorteeixo, esmorteeixes, esmorteeix, esmorteïm, esmorteïu, esmorteeixen

INDICATIU IMPERFET: esmorteïa, esmorteïes, esmorteïa, esmorteíem, esmorteíeu, esmorteïen

INDICATIU PASSAT: esmorteí, esmorteïres, esmorteí, esmorteírem, esmorteíreu, esmorteïren

INDICATIU FUTUR: esmorteiré, esmorteiràs, esmorteirà, esmorteirem, esmorteireu, esmorteiran

INDICATIU CONDICIONAL: esmorteiria, esmorteiries, esmorteiria, esmorteiríem, esmorteiríeu, esmorteirien

SUBJUNTIU PRESENT: esmorteeixi, esmorteeixis, esmorteeixi, esmorteïm, esmorteïu, esmorteeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmorteís, esmorteïssis, esmorteís, esmorteíssim, esmorteíssiu, esmorteïssin

IMPERATIU: esmorteeix, esmorteeixi, esmorteïm, esmorteïu, esmorteeixin

->esmortiment

■esmortiment

[de esmortir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’esmortir o d’esmortir-se;

2 l’efecte.

->esmortir

■esmortir

[de mort^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Deixar com mort.

2 pron Perdre els sentits; desmaiar-se.

2 tr Esmorteir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmortir

GERUNDI: esmortint

PARTICIPI: esmortit, esmortida, esmortits, esmortides

INDICATIU PRESENT: esmorteixo, esmorteixes, esmorteix, esmortim, esmortiu, esmorteixen

INDICATIU IMPERFET: esmortia, esmorties, esmortia, esmortíem, esmortíeu, esmortien

INDICATIU PASSAT: esmortí, esmortires, esmortí, esmortírem, esmortíreu, esmortiren

INDICATIU FUTUR: esmortiré, esmortiràs, esmortirà, esmortirem, esmortireu, esmortiran

INDICATIU CONDICIONAL: esmortiria, esmortiries, esmortiria, esmortiríem, esmortiríeu, esmortirien

SUBJUNTIU PRESENT: esmorteixi, esmorteixis, esmorteixi, esmortim, esmortiu, esmorteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmortís, esmortissis, esmortís, esmortíssim, esmortíssiu, esmortissin

IMPERATIU: esmorteix, esmorteixi, esmortim, esmortiu, esmorteixin

->esmorzada

■esmorzada

[de esmorzar^1]

f Acció d’esmorzar.

->esmorzar^1

■esmorzar^1

[d’un ll. vg. *admŏrdium, der. del ll. admordēre ‘fer un mos’, potser a través d’un *almorzo, bé que adoptant la forma verbal per a completar la sèrie dinar, berenar, sopar; 1a FONT: 1575]

v intr Prendre l’esmorzar. Avui he esmorzat a les deu. Jo no esmorzo mai.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmorzar

GERUNDI: esmorzant

PARTICIPI: esmorzat, esmorzada, esmorzats, esmorzades

INDICATIU PRESENT: esmorzo, esmorzes, esmorza, esmorzem, esmorzeu, esmorzen

INDICATIU IMPERFET: esmorzava, esmorzaves, esmorzava, esmorzàvem, esmorzàveu, esmorzaven

INDICATIU PASSAT: esmorzí, esmorzares, esmorzà, esmorzàrem, esmorzàreu, esmorzaren

INDICATIU FUTUR: esmorzaré, esmorzaràs, esmorzarà, esmorzarem, esmorzareu, esmorzaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmorzaria, esmorzaries, esmorzaria, esmorzaríem, esmorzaríeu, esmorzarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmorzi, esmorzis, esmorzi, esmorzem, esmorzeu, esmorzin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmorzés, esmorzessis, esmorzés, esmorzéssim, esmorzéssiu, esmorzessin

IMPERATIU: esmorza, esmorzi, esmorzem, esmorzeu, esmorzin

->espellonar

■espellonar

[de pelló]

v tr Treure el pelló.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellonar

GERUNDI: espellonant

PARTICIPI: espellonat, espellonada, espellonats, espellonades

INDICATIU PRESENT: espellono, espellones, espellona, espellonem, espelloneu, espellonen

INDICATIU IMPERFET: espellonava, espellonaves, espellonava, espellonàvem, espellonàveu, espellonaven

INDICATIU PASSAT: espelloní, espellonares, espellonà, espellonàrem, espellonàreu, espellonaren

INDICATIU FUTUR: espellonaré, espellonaràs, espellonarà, espellonarem, espellonareu, espellonaran

INDICATIU CONDICIONAL: espellonaria, espellonaries, espellonaria, espellonaríem, espellonaríeu, espellonarien

SUBJUNTIU PRESENT: espelloni, espellonis, espelloni, espellonem, espelloneu, espellonin

SUBJUNTIU IMPERFET: espellonés, espellonessis, espellonés, espellonéssim, espellonéssiu, espellonessin

IMPERATIU: espellona, espelloni, espellonem, espelloneu, espellonin

->espellotar

■espellotar

[de pell]

v tr Escorxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellotar

GERUNDI: espellotant

PARTICIPI: espellotat, espellotada, espellotats, espellotades

INDICATIU PRESENT: espelloto, espellotes, espellota, espellotem, espelloteu, espelloten

INDICATIU IMPERFET: espellotava, espellotaves, espellotava, espellotàvem, espellotàveu, espellotaven

INDICATIU PASSAT: espellotí, espellotares, espellotà, espellotàrem, espellotàreu, espellotaren

INDICATIU FUTUR: espellotaré, espellotaràs, espellotarà, espellotarem, espellotareu, espellotaran

INDICATIU CONDICIONAL: espellotaria, espellotaries, espellotaria, espellotaríem, espellotaríeu, espellotarien

SUBJUNTIU PRESENT: espelloti, espellotis, espelloti, espellotem, espelloteu, espellotin

SUBJUNTIU IMPERFET: espellotés, espellotessis, espellotés, espellotéssim, espellotéssiu, espellotessin

IMPERATIU: espellota, espelloti, espellotem, espelloteu, espellotin

->espellucar

■espellucar

[de pellucar]

v tr 1 Pellucar.

2 fig Indagar minuciosament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellucar

GERUNDI: espellucant

PARTICIPI: espellucat, espellucada, espellucats, espellucades

INDICATIU PRESENT: espelluco, espelluques, espelluca, espelluquem, espelluqueu, espelluquen

INDICATIU IMPERFET: espellucava, espellucaves, espellucava, espellucàvem, espellucàveu, espellucaven

INDICATIU PASSAT: espelluquí, espellucares, espellucà, espellucàrem, espellucàreu, espellucaren

INDICATIU FUTUR: espellucaré, espellucaràs, espellucarà, espellucarem, espellucareu, espellucaran

INDICATIU CONDICIONAL: espellucaria, espellucaries, espellucaria, espellucaríem, espellucaríeu, espellucarien

SUBJUNTIU PRESENT: espelluqui, espelluquis, espelluqui, espelluquem, espelluqueu, espelluquin

SUBJUNTIU IMPERFET: espelluqués, espelluquessis, espelluqués, espelluquéssim, espelluquéssiu, espelluquessin

IMPERATIU: espelluca, espelluqui, espelluquem, espelluqueu, espelluquin

->espellussar

■espellussar

Hom.: espallussar

[de pell]

v tr Escorxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellussar

GERUNDI: espellussant

PARTICIPI: espellussat, espellussada, espellussats, espellussades

INDICATIU PRESENT: espellusso, espellusses, espellussa, espellussem, espellusseu, espellussen

INDICATIU IMPERFET: espellussava, espellussaves, espellussava, espellussàvem, espellussàveu, espellussaven

INDICATIU PASSAT: espellussí, espellussares, espellussà, espellussàrem, espellussàreu, espellussaren

INDICATIU FUTUR: espellussaré, espellussaràs, espellussarà, espellussarem, espellussareu, espellussaran

INDICATIU CONDICIONAL: espellussaria, espellussaries, espellussaria, espellussaríem, espellussaríeu, espellussarien

SUBJUNTIU PRESENT: espellussi, espellussis, espellussi, espellussem, espellusseu, espellussin

SUBJUNTIU IMPERFET: espellussés, espellussessis, espellussés, espellusséssim, espellusséssiu, espellussessin

IMPERATIU: espellussa, espellussi, espellussem, espellusseu, espellussin

->espelma

■espelma

[alteració de esperma (de balena), que servia per a fer candeles, per influx probablement de espalmar^1 ‘untar una embarcació amb sèu o matèries semblants’, com la mateixa esperma de balena; 1a FONT: c. 1875]

f 1 Candela d’esperma de balena i de sèu o d’estearina, més aviat curta i gruixuda, que hom empra generalment per a ús domèstic.

2 aguantar l’espelma loc verb Acompanyar una parella d’enamorats per vigilar-los.

->espelta

■espelta

[del ll. td. spĕlta, íd., d’origen germ; 1a FONT: 1113]

f BOT i AGR 1 Blat d’espigues planes dístiques i laxes i de gra dur i blanc, conreat en terrenys pobres de la regió mediterrània (Triticum spelta, família de les gramínies).

2 espelta bessona Pisana.

3 espelta petita Blat d’espiga petita i poc productiu, espontani a l’Àsia Menor i conreat als països mediterranis (Triticum monococcum, família de les gramínies).

4 espelta silvestre Blat espontani a la regió mediterrània oriental (Triticum aegilopoides), família de les gramínies.

->espelunca

■espelunca

f ant Espluga, cova.

->espencar

■espencar

[de penca]

v tr 1 Fer penques (d’una cosa), esqueixant-la longitudinalment. Espencar els suros.

2 Tallar (el bacallà, la cansalada, etc.), a penques, a bocins, etc.

3 Esqueixar (una branca).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espencar

GERUNDI: espencant

PARTICIPI: espencat, espencada, espencats, espencades

INDICATIU PRESENT: espenco, espenques, espenca, espenquem, espenqueu, espenquen

INDICATIU IMPERFET: espencava, espencaves, espencava, espencàvem, espencàveu, espencaven

INDICATIU PASSAT: espenquí, espencares, espencà, espencàrem, espencàreu, espencaren

INDICATIU FUTUR: espencaré, espencaràs, espencarà, espencarem, espencareu, espencaran

INDICATIU CONDICIONAL: espencaria, espencaries, espencaria, espencaríem, espencaríeu, espencarien

SUBJUNTIU PRESENT: espenqui, espenquis, espenqui, espenquem, espenqueu, espenquin

SUBJUNTIU IMPERFET: espenqués, espenquessis, espenqués, espenquéssim, espenquéssiu, espenquessin

IMPERATIU: espenca, espenqui, espenquem, espenqueu, espenquin

->espenta

■espenta

[fem. substantivat de l’ant. espent, participi passat de espènyer, ll. vg. *expĭnctus, -a, -um, participi vg. de *expĭngĕre; 1a FONT: s. XV]

f dial empenta 1 1.

->espentar

espentar

Hom.: espantar

[de espenta]

v tr dial 1 Empentar.

2 Empènyer.

->espentejar

■espentejar

v tr dial Empentejar.

->espentó

espentó

m dial Empenta.

->espentolar

■espentolar

[de péntol]

v tr i pron dial 1 Espatllar.

2 Esquinçar.

->espentolat

■espentolat -ada

[de espentolar]

adj dial Amb les robes fetes a péntols.

->espenyador

■espenyador

[de espenyar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m Timba, precipici.

->espenyar^1

■espenyar^1

Hom.: espanyar

[de penya; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr i pron Estimbar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espenyar

GERUNDI: espenyant

PARTICIPI: espenyat, espenyada, espenyats, espenyades

INDICATIU PRESENT: espenyo, espenyes, espenya, espenyem, espenyeu, espenyen

INDICATIU IMPERFET: espenyava, espenyaves, espenyava, espenyàvem, espenyàveu, espenyaven

INDICATIU PASSAT: espenyí, espenyares, espenyà, espenyàrem, espenyàreu, espenyaren

INDICATIU FUTUR: espenyaré, espenyaràs, espenyarà, espenyarem, espenyareu, espenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: espenyaria, espenyaries, espenyaria, espenyaríem, espenyaríeu, espenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: espenyi, espenyis, espenyi, espenyem, espenyeu, espenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: espenyés, espenyessis, espenyés, espenyéssim, espenyéssiu, espenyessin

IMPERATIU: espenya, espenyi, espenyem, espenyeu, espenyin

->espenyar^2

■espenyar^2

Hom.: espanyar

v tr i pron dial Espatllar. Aquest incident ens espenyarà la celebració. Va caure i se li va espenyar un peu. Tenim l’escalfador espenyat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espenyar

GERUNDI: espenyant

PARTICIPI: espenyat, espenyada, espenyats, espenyades

INDICATIU PRESENT: espenyo, espenyes, espenya, espenyem, espenyeu, espenyen

INDICATIU IMPERFET: espenyava, espenyaves, espenyava, espenyàvem, espenyàveu, espenyaven

INDICATIU PASSAT: espenyí, espenyares, espenyà, espenyàrem, espenyàreu, espenyaren

INDICATIU FUTUR: espenyaré, espenyaràs, espenyarà, espenyarem, espenyareu, espenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: espenyaria, espenyaries, espenyaria, espenyaríem, espenyaríeu, espenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: espenyi, espenyis, espenyi, espenyem, espenyeu, espenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: espenyés, espenyessis, espenyés, espenyéssim, espenyéssiu, espenyessin

IMPERATIU: espenya, espenyi, espenyem, espenyeu, espenyin

->espenyat

espenyat -ada

[de espenyar]

adj HERÀLD Dit de l’ocell representat de cap per avall, amb les ales obertes, com si caigués.

->espènyer

■espènyer

[variant de empènyer, que suposa una base ja del ll. vg. *expĭngĕre, amb canvi de prefix; 1a FONT: s. XIII]

v tr dial Empènyer.

->esper

■esper

m ant Esperança.

->espera

■espera

[de esperar; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

f 1 1 Acció d’esperar 2. L’espera se m’ha fet inacabable.

2 en (o a l’) espera de Esperant.

3 sala d’espera Lloc on s’esperen els pacients (en el consultori d’un metge, d’un dentista, etc.), els passatgers que han de pujar en un tren, etc.

2 1 Espai de temps concedit o acordat per al compliment d’un manament, d’un tracte, etc.

2 DR Termini assenyalat pel jutge per executar una diligència.

3 DR Temps que el creditor concedeix al deutor, una vegada vençut el crèdit, sense recórrer a les accions legals que la llei li concedeix, per tal de facilitar el pagament.

4 a espera loc adv Deixant el pagament per a més endavant, en un termini fixat. Comprar, vendre, a espera. M’ho ha donat a espera.

3 compàs d’espera MÚS En un text musical, compàs format totalment per silencis.

4 tenir espera loc verb 1 Tenir la paciència, la calma, d’esperar. Si haguessis tingut espera, no t’hauries cremat la llengua. Quan s’acosta l’hora de sortir al pati, no tenen espera.

2 No ésser urgent. Això té espera: resolguem primer els altres problemes. Aquesta feina no té espera: ens hi hem de posar ara mateix.

->esperada

■esperada

[de esperar]

f Acció d’esperar, espera llarga. Quina esperada que m’has fet fer!

->esperador

■esperador -a

[de esperar]

adj Que espera.

->esperança

■esperança

[de esperar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Confiança d’aconseguir una cosa, que una cosa que desitgem ha de realitzar-se. Teníem la ferma esperança de vèncer. Encara té esperances de sortir-se’n. Ha mort amb l’esperança que tornaria a Catalunya. Mentre hi ha vida, hi ha esperança. Conservar, perdre, l’esperança. Ja començo a perdre les esperances que mai canviï. Si no l’estimes, no li donis esperances. L’esperança em va trair. És un il·lús: viu d’esperances. S’alimenta d’esperances. Vanes esperances! Ja no hi ha esperances: el metge l’ha condemnat.

2 CRIST Virtut teologal mitjançant la qual el creient, tot reconeixent la gratuïtat de la salvació, en participa anticipadament i espera que li sigui atorgada com a plenitud escatològica.

2 Persona o cosa en la qual hom espera, confia. Tu ets la meva única esperança. Aquest examen és la meva darrera esperança.

3 MAT 1 En un joc d’atzar, guany mitjà per jugada.

2 esperança matemàtica Valor mitjà que pot prendre una variable aleatòria X definida en un espai de probabilitat (Ω, Q, P).

4 esperança de vida DEMOG Perspectiva mitjana de durada de la vida d’una persona.

->esperançadament

esperançadament

[de esperançat]

adv D’una manera esperançada.

->esperançador

■esperançador -a

[de esperançar]

adj Que infon esperança.

->esperançar

■esperançar

[de esperança; 1a FONT: s. XIX]

v 1 tr Donar esperances. Això l’ha esperançat. Esperançar un pretendent.

2 1 tr Tenir l’esperança d’alguna cosa; esperar. Això no era d’esperançar.

2 pron S’havia esperançat massa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esperançar

GERUNDI: esperançant

PARTICIPI: esperançat, esperançada, esperançats, esperançades

INDICATIU PRESENT: esperanço, esperances, esperança, esperancem, esperanceu, esperancen

INDICATIU IMPERFET: esperançava, esperançaves, esperançava, esperançàvem, esperançàveu, esperançaven

INDICATIU PASSAT: esperancí, esperançares, esperançà, esperançàrem, esperançàreu, esperançaren

INDICATIU FUTUR: esperançaré, esperançaràs, esperançarà, esperançarem, esperançareu, esperançaran

INDICATIU CONDICIONAL: esperançaria, esperançaries, esperançaria, esperançaríem, esperançaríeu, esperançarien

SUBJUNTIU PRESENT: esperanci, esperancis, esperanci, esperancem, esperanceu, esperancin

SUBJUNTIU IMPERFET: esperancés, esperancessis, esperancés, esperancéssim, esperancéssiu, esperancessin

IMPERATIU: esperança, esperanci, esperancem, esperanceu, esperancin

->esperançat

■esperançat -ada

[de esperançar]

adj Ple d’esperança.

->esperançós

■esperançós -osa

[de esperança]

adj Propens a l’esperança.

->esperant

■esperant

[de esperar; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

m i f Persona que espera, que té esperança en alguna cosa.

->esperantisme

■esperantisme

[de esperanto]

m Moviment que promou el conreu i l’estudi de l’esperanto.

->esperantista

■esperantista

[de esperanto]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’esperantisme.

2 m i f Seguidor o partidari de l’esperantisme.

->esperanto

■esperanto

[participi present (‘el qui espera’) de esperi ‘esperar’, d’aquesta llengua, tret del participi ll. sperans, -ntis, de sperare ‘esperar’; 1a FONT: 1882]

m LING Llengua internacional creada a Polònia el 1887 per Ludwik Lejzer Zamenhof com a instrument neutral de comunicació.

->esperar

■esperar

[del ll. sperare, íd.; 1a FONT: c. 1240]

v 1 1 tr Creure que serà realitat alguna cosa bona, convenient, etc., o, més rarament, dolenta, inconvenient, etc., tenir confiança d’aconseguir alguna cosa. Encara espera que se salvarà. Ja esperava que em castigaria, però no pas amb tanta severitat. Espera una recompensa. No n’esperis res, de la Mercè.

2 pron No m’ho esperava pas. El nen s’espera qui sap què.

3 tr Desitjar que sigui realitat alguna cosa. Esperava tant que t’hi decidissis! Espero que hi reeixiràs. Espero que mentrestant t’hagi anat bé.

4 intr Confiar en l’ajut d’algú. Ell no espera sinó en mi. Esperar en Déu. Esperar en la providència de Déu.

5 qui espera es desespera Refrany que vol dir que esperar molt de temps una persona o una cosa que no arriba causa gran impaciència i pertorbació.

2 1 tr Restar en un lloc, diferir una acció, fins a l’arribada d’algú o d’alguna cosa. T’esperaré al bar de la cantonada. Ja fa mitja hora que espero l’autobús. No ho facis tot sol: espera que arribin els altres. No et mengis l’escudella encara: espera que es refredi.

2 abs Ens han respost: “ja va", i encara esperem. Si esperes més, serà massa tard.

3 pron Espereu-vos ací. Espera’t un moment, que ja vinc.

4 tr fig A casa ens esperava una sorpresa. El dinar ens espera.

5 esperar un fill (o una criatura, o un nen, etc.) (una dona) Estar embarassada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esperar

GERUNDI: esperant

PARTICIPI: esperat, esperada, esperats, esperades

INDICATIU PRESENT: espero, esperes, espera, esperem, espereu, esperen

INDICATIU IMPERFET: esperava, esperaves, esperava, esperàvem, esperàveu, esperaven

INDICATIU PASSAT: esperí, esperares, esperà, esperàrem, esperàreu, esperaren

INDICATIU FUTUR: esperaré, esperaràs, esperarà, esperarem, esperareu, esperaran

INDICATIU CONDICIONAL: esperaria, esperaries, esperaria, esperaríem, esperaríeu, esperarien

SUBJUNTIU PRESENT: esperi, esperis, esperi, esperem, espereu, esperin

SUBJUNTIU IMPERFET: esperés, esperessis, esperés, esperéssim, esperéssiu, esperessin

IMPERATIU: espera, esperi, esperem, espereu, esperin

->esperesar-se

■esperesar-se

[probablement del cast. esperezarse]

v pron dial Desemperesir-se.

->espèrgula

espèrgula

f BOT Gènere de plantes herbàcies anuals de la família de les cariofil·làcies (Spergula sp), de fulles oposades estretes, flors pentàmeres en cimes bípares i fruits capsulars ovoides.

->espergulària

espergulària

Part. sil.: es_per_gu_là_ri_a

f BOT Gènere de plantes de la família de les cariofil·làcies (Spergularia sp), de fulles linears oposades, amb estípules escarioses, flors blanques en cimes i fruits en càpsula trivalva. Cal esmentar-ne l’espergulària vermella (S. rubra).

->esperit

■esperit

[del ll. spīrĭtus ‘alè, buf, aire, esperit’, amb canvi de posició de l’accent i dissimilació; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 1 Hàlit. L’esperit de Déu planava sobre les aigües.

2 LING En grec, signe gràfic que indica si hi ha aspiració o no.

3 exhalar l’esperit Morir.

2 1 FILOS i RELIG Principi actiu que hom estableix com a intrínsecament, tot i que no sempre absolutament, independent de la matèria i àdhuc, sovint, com si s’hi contraposés.

2 avivar (o despertar, o obrir, etc.) els esperits Infondre nova força vital.

3 perdre els esperits Desmaiar-se, perdre la força vital.

3 1 Substància o ésser incorpori, immaterial.

2 esp ESPIR En l’espiritisme, l’ànima d’un mort, que, alliberada del cos, resta unida amb el periesperit.

3 en esperit Espiritualment, sense participació corporal. Fou arrabassat en esperit. Seré amb vosaltres en esperit.

4 esperit angèlic (o celestial) Àngel.

5 esperit infernal (o maligne, o mal esperit) Diable.

6 Esperit Sant CRIST Tercera persona de la Trinitat, anomenada també Paràclit o Paraclet.

4 Ànima racional, pensant. L’esperit humà. Un esperit profund.

5 Ànim, principi intern de les resolucions de l’home. Tenir esperit per a fer una cosa. Un esperit abatut, tímid, audaç, arrauxat. Pobre d’esperit.

6 1 Impuls dominant segons el qual obra l’home. Esperit de rebel·lió, d’intransigència, d’indisciplina, de contradicció, de sacrifici.

2 Pensament, conjunt d’idees, de sentiments, dominant en la manera d’obrar, en una obra. L’esperit de l’Església, d’una llei. Esperit de cos, d’equip.

3 Direcció general seguida per la intel·ligència en alguna cosa. Copsar l’esperit de l’autor.

4 Enginy, acuïtat d’enteniment. Una frase plena d’esperit.

7 QUÍM 1 obs Substàncies volàtils, obtingudes per destil·lació.

2 esperit de fusta (o de llenya) obs Alcohol metílic.

3 esperit de nitre obs Àcid nítric.

4 esperit de sal obs Àcid clorhídric.

5 esperit de vi Alcohol etílic.

8 RELL Oscil·lador o balancí rudimentari dels rellotges primitius, associat a un escapament de paletes. És anomenat també foliot.

->esperità

esperità -ana

CATOL 1 adj Relatiu o pertanyent als esperitans.

2 m Membre de la Congregació de l’Esperit Sant.

->esperitadament

esperitadament

[de esperitat; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adv D’una manera esperitada.

->esperitar-se

■esperitar-se

[de esperit]

v pron 1 Agafar els mals esperits, esdevenir esperitat.

2 fig Excitar-se en alt grau.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esperitar

GERUNDI: esperitant

PARTICIPI: esperitat, esperitada, esperitats, esperitades

INDICATIU PRESENT: esperito, esperites, esperita, esperitem, esperiteu, esperiten

INDICATIU IMPERFET: esperitava, esperitaves, esperitava, esperitàvem, esperitàveu, esperitaven

INDICATIU PASSAT: esperití, esperitares, esperità, esperitàrem, esperitàreu, esperitaren

INDICATIU FUTUR: esperitaré, esperitaràs, esperitarà, esperitarem, esperitareu, esperitaran

INDICATIU CONDICIONAL: esperitaria, esperitaries, esperitaria, esperitaríem, esperitaríeu, esperitarien

SUBJUNTIU PRESENT: esperiti, esperitis, esperiti, esperitem, esperiteu, esperitin

SUBJUNTIU IMPERFET: esperités, esperitessis, esperités, esperitéssim, esperitéssiu, esperitessin

IMPERATIU: esperita, esperiti, esperitem, esperiteu, esperitin

->esperitat

■esperitat -ada

Hom.: asperitat

[de esperitar-se]

adj Posseït de l’esperit maligne, que té els mals esperits. Semblar un esperitat. Córrer com un esperitat. Cridar com un esperitat. Fer ulls d’esperitat.

->esperitós

■esperitós -osa

[de esperit; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj Que té molt d’esperit, coratjós.

->esperma

■esperma

[del ll. sperma, -ātis, i aquest, del gr. spérma, -atos ‘llavor, semença’, der. de speírō ‘sembrar’; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 FISIOL Líquid blanquinós molt viscós, emès en el moment de l’ejaculació, compost dels espermatozoides en suspensió en el líquid seminal.

2 esperma de balena QUÍM Espermaceti.

->espermaceti

■espermaceti

m QUÍM i COSM Substància cèria extreta dels greixos continguts en les cavitats pericranials i dorsal de la balena amb bec.

->espermaci

■espermaci

m BOT Gàmeta immòbil, generalment en forma arrodonida o bacil·lar, propi de les florídies i dels ascomicets que es reprodueixen per tricogàmia.

->espermat-

■espermat-

Forma prefixada del mot grec spérma, spérmatos, que significa ‘llavor’. Ex.: espermatemfraxi.

->espermatangi

■espermatangi

m BOT Cèl·lula on es formen espermacis.

->espermateca

espermateca

f ZOOL Òrgan de la femella o d’un animal hermafrodita on són emmagatzemats els espermatozoides introduïts per un altre individu de la mateixa espècie fins que madurin els òvuls.

->espermati-

■espermati-

Forma prefixada del mot grec spérma, spérmatos, que significa ‘llavor’. Ex.: espermaticida.

->espermàtic

■espermàtic -a

[del ll. espermatĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. spermatikós, íd.; 1a FONT: c. 1500, Cauliach]

adj 1 FISIOL Relatiu o pertanyent a l’esperma.

2 ANAT ANIM Dit del conjunt compost pel conducte deferent, les artèries espermàtica i funicular, el plexe venós, els vasos limfàtics i la branca genital del nervi genitocrural.

->espermaticida

■espermaticida

[de espermat- i -cida]

adj i m FARM Dit de les substàncies que destrueixen els espermatozoides i fan impossible la fecundació de l’òvul.

->espermàtida

■espermàtida

f CIT En l’espermatogènesi, cèl·lula haploide que es transforma en un espermatozoide.

->espermatiducte

espermatiducte

m ZOOL Conducte de l’aparell reproductor masculí dels animals heterogàmics per on circulen els espermatozoides.

->espermatina

espermatina

[de espermat- i -ina*]

f BIOQ Albuminoide present en el semen.

->espermato-

■espermato-

Forma prefixada del mot grec spérma, spérmatos, que significa ‘llavor’. Ex.: espermatogènesi, espermatologia.

->espermatocele

espermatocele

f PAT Distensió quistosa de l’epidídim o de la xarxa testicular que conté espermatozoides i altres cèl·lules juntament amb glòbuls de greix.

->espermatocist

espermatocist

m BOT Gametocist masculí productor d’aplanogàmetes, els espermacis, propi de plantes que es reprodueixen per tricogàmia.

->espermatòcit

■espermatòcit

m CIT Cèl·lula derivada per mitosi de l’espermatogoni i que dóna lloc a l’espermàtida.

->espermatòfit

■espermatòfit

m BOT 1 Planta que es reprodueix per llavors.

2 1 pl Divisió del regne vegetal constituïda per les plantes amb flors i fruits.

2 sing Planta de la divisió dels espermatòfits.

->espermatòfor

espermatòfor

m ZOOL Estoig coriaci, membranós o gelatinós, que, en els animals amb fecundació interna sense còpula, embolcalla i protegeix els espermatozoides des que surten de l’aparell reproductor masculí fins que entren en el femení.

->espermatogènesi

■espermatogènesi

f BIOL Conjunt de fenòmens que intervenen en la formació dels gàmetes masculins.

->espermatogoni

■espermatogoni

m ZOOL Cèl·lula de l’aparell reproductor masculí de la qual deriven, per miosi o mitosi successives, els espermatozoides.

->espermatozoide

■espermatozoide

Part. sil.: es_per_ma_to_zoi_de

[de espermato- i el gr. zōoeidḗs ‘semblant a un animal’, comp. de zõon ‘animal’ i eĩdos ‘forma’]

m BIOL 1 BOT Anterozoide.

2 ZOOL Cèl·lula sexual masculina, composta d’un cap, on hi ha el nucli amb el material cromosòmic, i d’un flagel o cua.

->espermatozou

■espermatozou

Part. sil.: es_per_ma_to_zou

m obs BOT i ZOOL Espermatozoide.

->espermo-

■espermo-

Forma prefixada del mot grec spérma, spérmatos, que significa ‘llavor’. Ex.: espermograma, espermogoni.

->espermobòlic

espermobòlic -a

adj BOT Dit dels fruits que, en obrir-se de sobte, expulsen violentament les llavors.

->espermocultiu

espermocultiu

m DIAG Cultiu de l’esperma recollit asèpticament.

->espermocultura

espermocultura

f DIAG Espermocultiu.

->espermogoni

espermogoni

m BOT 1 Cavitat en forma de picnidi, pròpia de diversos ascomicets, a l’interior de la qual es produeixen espermacis.

2 Conidiangi.

3 En les algues, anteridi.

->espermograma

■espermograma

m DIAG Anàlisi de l’esperma que consisteix en l’estudi del nombre, la morfologia i la funcionalitat dels espermatozoides.

->espermoteca

espermoteca

f BOT Col·lecció de llavors feta amb fins científics.

->espernallac

■espernallac

[potser d’un ll. d’herbolaris *splenalia ‘planta de la melsa’, del ll. i gr. splen ‘melsa’, dissimilat en *esprenalla i, amb metàtesi, espernalla, amb influx del ll. spleniacus ‘esplènic’; 1a FONT: c. 1807]

m BOT Planta arbustiva de la família de les compostes (Santolina chamaecyparissus), tomentosa, amb flors petites en capítols, de propietats estomacals.

->espernegar

■espernegar

[de perna]

v intr Espeternegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espernegar

GERUNDI: espernegant

PARTICIPI: espernegat, espernegada, espernegats, espernegades

INDICATIU PRESENT: espernego, espernegues, espernega, esperneguem, espernegueu, esperneguen

INDICATIU IMPERFET: espernegava, espernegaves, espernegava, espernegàvem, espernegàveu, espernegaven

INDICATIU PASSAT: esperneguí, espernegares, espernegà, espernegàrem, espernegàreu, espernegaren

INDICATIU FUTUR: espernegaré, espernegaràs, espernegarà, espernegarem, espernegareu, espernegaran

INDICATIU CONDICIONAL: espernegaria, espernegaries, espernegaria, espernegaríem, espernegaríeu, espernegarien

SUBJUNTIU PRESENT: espernegui, esperneguis, espernegui, esperneguem, espernegueu, esperneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espernegués, esperneguessis, espernegués, esperneguéssim, esperneguéssiu, esperneguessin

IMPERATIU: espernega, espernegui, esperneguem, espernegueu, esperneguin

->espernegat

■espernegat -ada

[de espernegar]

adj dial Amb molta tasca per fer; enfeinat.

->espernetec

■espernetec

[de espernetegar]

m Espeternec.

->espernetegar

■espernetegar

[de perna; 1a FONT: c. 1925]

v intr Espeternegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espernetegar

GERUNDI: espernetegant

PARTICIPI: espernetegat, espernetegada, espernetegats, espernetegades

INDICATIU PRESENT: espernetego, espernetegues, espernetega, esperneteguem, espernetegueu, esperneteguen

INDICATIU IMPERFET: espernetegava, espernetegaves, espernetegava, espernetegàvem, espernetegàveu, espernetegaven

INDICATIU PASSAT: esperneteguí, espernetegares, espernetegà, espernetegàrem, espernetegàreu, espernetegaren

INDICATIU FUTUR: espernetegaré, espernetegaràs, espernetegarà, espernetegarem, espernetegareu, espernetegaran

INDICATIU CONDICIONAL: espernetegaria, espernetegaries, espernetegaria, espernetegaríem, espernetegaríeu, espernetegarien

SUBJUNTIU PRESENT: espernetegui, esperneteguis, espernetegui, esperneteguem, espernetegueu, esperneteguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espernetegués, esperneteguessis, espernetegués, esperneteguéssim, esperneteguéssiu, esperneteguessin

IMPERATIU: espernetega, espernetegui, esperneteguem, espernetegueu, esperneteguin

->esperó

■esperó

[del germ. fràncic *sporo, -runs, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Instrument de metall compost d’una punxa o una rodeta amb algunes punxes que es porta a la part posterior de la bota de muntar i serveix per a punyir el ventre de la cavalcadura i estimular-la a caminar.

2 fig Incitament, agulló, estímul.

3 a esperons batuts loc adv Galopant. Fugiren a esperons batuts.

4 esperó d’apicultor p anal TECNOL Eina de metall proveïda d’una roda dentada amb una osca al mig de cada dent, la qual, prèviament escalfada, serveix per a incrustar a la cera estampada els filferros muntats en els quadres del rusc per tal que les bresques restin sòlidament fixades.

5 reguitnar (o tirar guitzes) contra l’esperó fig Protestar contra una força superior o obstinar-se inútilment a oposar-s’hi.

2 ANAT Prominència punxeguda i sobresortint.

3 BOT Prolongació tubular i tancada de la base del calze o de la corol·la.

4 CALÇ i ESPORT Reforç extern de la canya d’una bota d’esquí, situat a la part posterior, que ajuda a mantenir la cama flexionada cap endavant.

5 CIR Part sobresortint de la mucosa intestinal en ésser juxtaposades dues porcions de budell en l’anus contra natura.

6 MAR 1 Extrem de la proa d’un vaixell.

2 Punta de ferro sortint per la proa de les galeres amb la qual abordaven i ferien l’enemic.

7 OBR PÚBL 1 Construcció en punta en forma d’angle agut addicionada als pilars d’un pont, aigua amunt i aigua avall, per a tallar el corrent del riu i disminuir, així, el xoc de l’aigua.

2 Contrafort.

3 Punta de roca que romp les onades a l’entrada d’una cala, d’un port, etc.

8 ZOOL Apèndix punxegut que presenten a les extremitats alguns animals.

9 esperó de cavaller BOT i JARD Planta herbàcia anual de la família de les ranunculàcies (Delphinium ajacis), de tija terminada en un raïm de flors blaves, roses o blanques, proveïdes d’un llarg esperó.

->esperonadament

esperonadament

[de esperonat]

adv Amb esperonament.

->esperonador

■esperonador -a

[de esperonar]

adj Que esperona; incitant. Les seves paraules esperonadores em van conduir a fer-ho.

->esperonament

■esperonament

[de esperonar]

m Acció d’esperonar.

->esperonar

■esperonar

[de esperó; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v tr 1 Punyir el cavall amb els esperons. Aquest cavall, perquè corri no cal esperonar-lo.

2 fig Incitar, estimular. No treballa si no l’esperonen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esperonar

GERUNDI: esperonant

PARTICIPI: esperonat, esperonada, esperonats, esperonades

INDICATIU PRESENT: esperono, esperones, esperona, esperonem, esperoneu, esperonen

INDICATIU IMPERFET: esperonava, esperonaves, esperonava, esperonàvem, esperonàveu, esperonaven

INDICATIU PASSAT: esperoní, esperonares, esperonà, esperonàrem, esperonàreu, esperonaren

INDICATIU FUTUR: esperonaré, esperonaràs, esperonarà, esperonarem, esperonareu, esperonaran

INDICATIU CONDICIONAL: esperonaria, esperonaries, esperonaria, esperonaríem, esperonaríeu, esperonarien

SUBJUNTIU PRESENT: esperoni, esperonis, esperoni, esperonem, esperoneu, esperonin

SUBJUNTIU IMPERFET: esperonés, esperonessis, esperonés, esperonéssim, esperonéssiu, esperonessin

IMPERATIU: esperona, esperoni, esperonem, esperoneu, esperonin

->esperonat

■esperonat -ada

[de esperonar; 1a FONT: 1617]

1 adj Proveït d’esperó o d’esperons. Un ocell esperonat. Calze esperonat. Corol·la esperonada.

2 f 1 Cop d’esperó.

2 fig Esperó, estímul.

3 adj HERÀLD Dit d’un peu humà o del gall amb esperons d’un esmalt diferent.

->esperonejar

■esperonejar

[de esperó]

v 1 tr esperonar 1.

2 intr Espeternegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esperonejar

GERUNDI: esperonejant

PARTICIPI: esperonejat, esperonejada, esperonejats, esperonejades

INDICATIU PRESENT: esperonejo, esperoneges, esperoneja, esperonegem, esperonegeu, esperonegen

INDICATIU IMPERFET: esperonejava, esperonejaves, esperonejava, esperonejàvem, esperonejàveu, esperonejaven

INDICATIU PASSAT: esperonegí, esperonejares, esperonejà, esperonejàrem, esperonejàreu, esperonejaren

INDICATIU FUTUR: esperonejaré, esperonejaràs, esperonejarà, esperonejarem, esperonejareu, esperonejaran

INDICATIU CONDICIONAL: esperonejaria, esperonejaries, esperonejaria, esperonejaríem, esperonejaríeu, esperonejarien

SUBJUNTIU PRESENT: esperonegi, esperonegis, esperonegi, esperonegem, esperonegeu, esperonegin

SUBJUNTIU IMPERFET: esperonegés, esperonegessis, esperonegés, esperonegéssim, esperonegéssiu, esperonegessin

IMPERATIU: esperoneja, esperonegi, esperonegem, esperonegeu, esperonegin

->esperpent

esperpent

[del cast. esperpento (1878), d’origen incert]

m 1 TEAT Modalitat teatral creada per R.M. del Valle-Inclán que consisteix en una deformació grotesca i caricaturitzada, i alhora tràgica, de la realitat, com si aquesta oferís la seva imatge reflectida en un mirall còncau.

2 fig Persona o cosa ridícula, extravagant.

->esperpèntic

■esperpèntic -a

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’esperpent.

2 fig Ridícul, extravagant.

->esperrucar

■esperrucar

[de perruca]

v tr dial Escabellar, despentinar.

->espès

■espès -essa

[del ll. spĭssus, -a, -um, íd., ant. també ‘freqüent; sovint’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que té una densitat o una consistència relativament gran, dit especialment d’un líquid que té molta matèria sòlida en suspensió o solució. Una boira molt espessa. Un xarop espès. Li agrada la xocolata ben espessa.

2 adj 1 Dit d’un conjunt o un agregat compost de parts molt poc separades, que n’hi ha un gran nombre en poc espai. Un bosc espès. Una multitud espessa.

2 p ext Aquests arbres estan plantats molt espessos.

3 adj fig 1 Obtús, d’intel·ligència no gens clara. És molt espès, aquell home. Avui estic molt espessa.

2 p ext Tenir el cap espès.

4 m TÈXT Atacat.

5 tenir la llengua espessa Tenir la llengua pastosa.

->espessament

■espessament

[de espès]

adv 1 D’una manera espessa.

2 Freqüentment.

->espessartita

espessartita

f MINERAL Spessartina.

->espesseïdor

■espesseïdor -a

Part. sil.: es_pes_se_ï_dor

[de espesseir]

adj i m Que espesseeix; espessidor.

->espesseïment

■espesseïment

Part. sil.: es_pes_se_ï_ment

[de espesseir]

m 1 Acció d’espesseir o espesseir-se;

2 l’efecte.

->espesseir

■espesseir

Part. sil.: es_pes_se_ir

[de espès; 1a FONT: s. XIX]

v tr i pron Espessir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espesseir

GERUNDI: espesseint

PARTICIPI: espesseït, espesseïda, espesseïts, espesseïdes

INDICATIU PRESENT: espesseeixo, espesseeixes, espesseeix, espesseïm, espesseïu, espesseeixen

INDICATIU IMPERFET: espesseïa, espesseïes, espesseïa, espesseíem, espesseíeu, espesseïen

INDICATIU PASSAT: espesseí, espesseïres, espesseí, espesseírem, espesseíreu, espesseïren

INDICATIU FUTUR: espesseiré, espesseiràs, espesseirà, espesseirem, espesseireu, espesseiran

INDICATIU CONDICIONAL: espesseiria, espesseiries, espesseiria, espesseiríem, espesseiríeu, espesseirien

SUBJUNTIU PRESENT: espesseeixi, espesseeixis, espesseeixi, espesseïm, espesseïu, espesseeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: espesseís, espesseïssis, espesseís, espesseíssim, espesseíssiu, espesseïssin

IMPERATIU: espesseeix, espesseeixi, espesseïm, espesseïu, espesseeixin

->espessetat

■espessetat

[de espès; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Espessor.

->espessidor

■espessidor -a

[de espessir]

1 adj Que espesseix.

2 adj i m 1 ALIM Dit de l’additiu alimentari del grup dels estabilitzadors que hom empra per a mantenir o augmentar la consistència o la viscositat d’un producte.

2 QUÍM Dit de la substància d’elevat pes molecular que, en incorporar-se a una solució, absorbeix una gran quantitat de dissolvent, s’infla i passa a dissolució col·loïdal.

->espessigar

■espessigar

[de pessigar]

v tr Prendre un pessic, una quantitat petita, d’alguna cosa, especialment de menjar. Si tens gana, pots espessigar el meu esmorzar. Anava espessigant ametlles per entretenir la gana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espessigar

GERUNDI: espessigant

PARTICIPI: espessigat, espessigada, espessigats, espessigades

INDICATIU PRESENT: espessigo, espessigues, espessiga, espessiguem, espessigueu, espessiguen

INDICATIU IMPERFET: espessigava, espessigaves, espessigava, espessigàvem, espessigàveu, espessigaven

INDICATIU PASSAT: espessiguí, espessigares, espessigà, espessigàrem, espessigàreu, espessigaren

INDICATIU FUTUR: espessigaré, espessigaràs, espessigarà, espessigarem, espessigareu, espessigaran

INDICATIU CONDICIONAL: espessigaria, espessigaries, espessigaria, espessigaríem, espessigaríeu, espessigarien

SUBJUNTIU PRESENT: espessigui, espessiguis, espessigui, espessiguem, espessigueu, espessiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espessigués, espessiguessis, espessigués, espessiguéssim, espessiguéssiu, espessiguessin

IMPERATIU: espessiga, espessigui, espessiguem, espessigueu, espessiguin

->espessiment

■espessiment

[de espessir]

m 1 Acció d’espessir o espessir-se;

2 l’efecte.

->espessir

■espessir

[de espès; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer més espès. És clar, aquest xarop: cal espessir-lo.

2 pron Esdevenir més espès. La xocolata s’ha espessit massa. Allí el bosc s’espesseix i esdevé impenetrable.

3 tr QUÍM Augmentar, per addició d’un espessidor, la viscositat d’un líquid.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espessir

GERUNDI: espessint

PARTICIPI: espessit, espessida, espessits, espessides

INDICATIU PRESENT: espesseixo, espesseixes, espesseix, espessim, espessiu, espesseixen

INDICATIU IMPERFET: espessia, espessies, espessia, espessíem, espessíeu, espessien

INDICATIU PASSAT: espessí, espessires, espessí, espessírem, espessíreu, espessiren

INDICATIU FUTUR: espessiré, espessiràs, espessirà, espessirem, espessireu, espessiran

INDICATIU CONDICIONAL: espessiria, espessiries, espessiria, espessiríem, espessiríeu, espessirien

SUBJUNTIU PRESENT: espesseixi, espesseixis, espesseixi, espessim, espessiu, espesseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: espessís, espessissis, espessís, espessíssim, espessíssiu, espessissin

IMPERATIU: espesseix, espesseixi, espessim, espessiu, espesseixin

->espessor

■espessor

Cp. gruix

[de espès]

f Qualitat d’espès. L’espessor d’un xarop. L’espessor de la boira. Per entre l’espessor de la gent. Una espessor d’arbres.

->espessorall

■espessorall

[de espès]

m dial Munió de vegetals, especialment arbres, plantats espessos. L’espessorall de les espigues. Ens arribava el perfum d’espessoralls balsàmics.

->espet

■espet

m ICT Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels esfirènids (Sphyraena sphyraena), d’ulls enormes, mandíbula prògnata i aleta caudal molt escotada.

->espetarrec

■espetarrec

[de espetarregar]

[generalment en pl] m Successió de petits sorolls produïts per la llenya, el carbó, etc., en cremar-se.

->espetarregar

■espetarregar

[de pet]

v intr Produir, la llenya, el carbó, etc., espetarrecs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espetarregar

GERUNDI: espetarregant

PARTICIPI: espetarregat, espetarregada, espetarregats, espetarregades

INDICATIU PRESENT: espetarrego, espetarregues, espetarrega, espetarreguem, espetarregueu, espetarreguen

INDICATIU IMPERFET: espetarregava, espetarregaves, espetarregava, espetarregàvem, espetarregàveu, espetarregaven

INDICATIU PASSAT: espetarreguí, espetarregares, espetarregà, espetarregàrem, espetarregàreu, espetarregaren

INDICATIU FUTUR: espetarregaré, espetarregaràs, espetarregarà, espetarregarem, espetarregareu, espetarregaran

INDICATIU CONDICIONAL: espetarregaria, espetarregaries, espetarregaria, espetarregaríem, espetarregaríeu, espetarregarien

SUBJUNTIU PRESENT: espetarregui, espetarreguis, espetarregui, espetarreguem, espetarregueu, espetarreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espetarregués, espetarreguessis, espetarregués, espetarreguéssim, espetarreguéssiu, espetarreguessin

IMPERATIU: espetarrega, espetarregui, espetarreguem, espetarregueu, espetarreguin

->espetec

■espetec

[de espetegar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 1 Soroll sec que fa una cosa en esclatar o esberlar-se bruscament. L’espetec de la bomba.

2 espetec d’aigua Xafegada.

2 Esclat de claror. L’espetec del llamp.

3 dial ALIM Fuet.

->espetegadís

■espetegadís -issa

[de espetegar]

1 adj Que espetega. Aquesta llenya és espetegadissa: de tant en tant fa un espetec molt fort.

2 f Seguit, gran quantitat, d’espetecs. Quina espetegadissa, la nit de sant Joan!

->espetegar

■espetegar

[de pet; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr 1 Fer un espetec o espetecs.

2 col·loq Xocar violentament; estavellar-se. La moto va espetegar contra la paret.

3 anar a espetegar col·loq Anar a parar, arribar a un indret sense voler-ho. Aniràs a espetegar a l’hospital.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espetegar

GERUNDI: espetegant

PARTICIPI: espetegat, espetegada, espetegats, espetegades

INDICATIU PRESENT: espetego, espetegues, espetega, espeteguem, espetegueu, espeteguen

INDICATIU IMPERFET: espetegava, espetegaves, espetegava, espetegàvem, espetegàveu, espetegaven

INDICATIU PASSAT: espeteguí, espetegares, espetegà, espetegàrem, espetegàreu, espetegaren

INDICATIU FUTUR: espetegaré, espetegaràs, espetegarà, espetegarem, espetegareu, espetegaran

INDICATIU CONDICIONAL: espetegaria, espetegaries, espetegaria, espetegaríem, espetegaríeu, espetegarien

SUBJUNTIU PRESENT: espetegui, espeteguis, espetegui, espeteguem, espetegueu, espeteguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espetegués, espeteguessis, espetegués, espeteguéssim, espeteguéssiu, espeteguessin

IMPERATIU: espetega, espetegui, espeteguem, espetegueu, espeteguin

->espeteguera

■espeteguera

[de espetec]

f dial Seguit d’espetecs.

->espeternec

■espeternec

[de espeternegar]

m Cadascun dels moviments violents que hom fa amb les cames espeternegant.

->espeternegar

■espeternegar

[alteració, per metàtesi, de espernetegar]

v intr Fer una sèrie de moviments violents amb les cames, agitar-les per defensar-se, alliberar-se o, especialment els infants, com a manifestació de ràbia, d’impotència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espeternegar

GERUNDI: espeternegant

PARTICIPI: espeternegat, espeternegada, espeternegats, espeternegades

INDICATIU PRESENT: espeternego, espeternegues, espeternega, espeterneguem, espeternegueu, espeterneguen

INDICATIU IMPERFET: espeternegava, espeternegaves, espeternegava, espeternegàvem, espeternegàveu, espeternegaven

INDICATIU PASSAT: espeterneguí, espeternegares, espeternegà, espeternegàrem, espeternegàreu, espeternegaren

INDICATIU FUTUR: espeternegaré, espeternegaràs, espeternegarà, espeternegarem, espeternegareu, espeternegaran

INDICATIU CONDICIONAL: espeternegaria, espeternegaries, espeternegaria, espeternegaríem, espeternegaríeu, espeternegarien

SUBJUNTIU PRESENT: espeternegui, espeterneguis, espeternegui, espeterneguem, espeternegueu, espeterneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espeternegués, espeterneguessis, espeternegués, espeterneguéssim, espeterneguéssiu, espeterneguessin

IMPERATIU: espeternega, espeternegui, espeterneguem, espeternegueu, espeterneguin

->espeu

■espeu

Part. sil.: es_peu

[del gr. spéos ‘caverna’]

m ARQUEOL Santuari subterrani de l’antic Egipte.

->espeuar

■espeuar

Part. sil.: es_pe_uar

[de peu]

v 1 tr Crebantar, fatigar, els peus (d’algú que camina). Aquestes sabates de mala qualitat m’han ben espeuat.

2 pron S’ha espeuat de tant caminar pel bosc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espeuar

GERUNDI: espeuant

PARTICIPI: espeuat, espeuada, espeuats, espeuades

INDICATIU PRESENT: espeuo, espeues, espeua, espeuem, espeueu, espeuen

INDICATIU IMPERFET: espeuava, espeuaves, espeuava, espeuàvem, espeuàveu, espeuaven

INDICATIU PASSAT: espeuí, espeuares, espeuà, espeuàrem, espeuàreu, espeuaren

INDICATIU FUTUR: espeuaré, espeuràs, espeuarà, espeuarem, espeuareu, espeuaran

INDICATIU CONDICIONAL: espeuaria, espeuaries, espeuaria, espeuaríem, espeuaríeu, espeuarien

SUBJUNTIU PRESENT: espeui, espeuis, espeui, espeuem, espeueu, espeuin

SUBJUNTIU IMPERFET: espeués, espeuessis, espeués, espeuéssim, espeuéssiu, espeuessin

IMPERATIU: espeua, espeui, espeuem, espeueu, espeuin

->espí

■espí

[del ll. spinus, íd.]

m BOT 1 Nom donat a diversos arbusts espinosos.

2 espí blanc Arç blanc.

3 espí negre 1 Arçot.

2 Aranyoner.

->espia

■espia

Part. sil.: es_pi_a

[del germ. gòtic *spaíha, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f Persona encarregada d’espiar aquells de qui hom vol saber les intencions, els passos, etc. La policia té els seus espies. Han afusellat un espia dels enemics. Tenir espies en el camp enemic.

2 f NÀUT Corda o cap que serveix per a moure una embarcació quan no hi ha cap més mitjà per a propulsar-la.

->espiadimonis

■espiadimonis

Part. sil.: es_pi_a_di_mo_nis

[de espiar i dimoni; 1a FONT: c. 1890]

m ENTOM Nom donat a qualsevol insecte odonat de la família dels èsnids, que tenen l’abdomen de colors lluents i virolats i els ulls molt grossos.

->espiament

■espiament

Part. sil.: es_pi_a_ment

[de espiar]

m Acció d’espiar.

->espiar

■espiar

Part. sil.: es_pi_ar

Hom.: aspiar

Cp. expiar

[del germ. gòtic *spaíhôn ‘posar-se a l’aguait’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 1 Observar cautelosament i d’amagat algú, allò que fa, que diu, etc. L’espiaven de lluny. Espiar els passos d’algú. Vés amb compte a parlar: som espiats. Espiar els moviments de l’enemic.

2 espiar l’ocasió (o el moment favorable, etc.) Estar amatent a aprofitar-lo.

2 Descobrir una acció d’altri a algú; reportar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espiar

GERUNDI: espiant

PARTICIPI: espiat, espiada, espiats, espiades

INDICATIU PRESENT: espio, espies, espia, espiem, espieu, espien

INDICATIU IMPERFET: espiava, espiaves, espiava, espiàvem, espiàveu, espiaven

INDICATIU PASSAT: espií, espiares, espià, espiàrem, espiàreu, espiaren

INDICATIU FUTUR: espiaré, espiaràs, espiarà, espiarem, espiareu, espiaran

INDICATIU CONDICIONAL: espiaria, espiaries, espiaria, espiaríem, espiaríeu, espiarien

SUBJUNTIU PRESENT: espiï, espiïs, espiï, espiem, espieu, espiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: espiés, espiessis, espiés, espiéssim, espiéssiu, espiessin

IMPERATIU: espia, espiï, espiem, espieu, espiïn

->espic

■espic

[del ll. spīcum ‘espiga’ (v. espígol)]

m BOT Espígol.

->espicanard

■espicanard

[del ll. spīca nardi ‘espiga del nard’]

m BOT 1 Planta herbàcia de la família de les valerianàcies (Nardostachys jatamansi), de fulles lanceolades, flors purpúries i fruits en càpsula, de l’arrel de la qual hom extreu un oli essencial, anomenat oli d’espicanard.

2 Arrel de l’espicanard.

->espicassar

■espicassar

[de picar]

v 1 tr Pegar un ocell cops de bec.

2 pron Barallar-se a cops de bec.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espicassar

GERUNDI: espicassant

PARTICIPI: espicassat, espicassada, espicassats, espicassades

INDICATIU PRESENT: espicasso, espicasses, espicassa, espicassem, espicasseu, espicassen

INDICATIU IMPERFET: espicassava, espicassaves, espicassava, espicassàvem, espicassàveu, espicassaven

INDICATIU PASSAT: espicassí, espicassares, espicassà, espicassàrem, espicassàreu, espicassaren

INDICATIU FUTUR: espicassaré, espicassaràs, espicassarà, espicassarem, espicassareu, espicassaran

INDICATIU CONDICIONAL: espicassaria, espicassaries, espicassaria, espicassaríem, espicassaríeu, espicassarien

SUBJUNTIU PRESENT: espicassi, espicassis, espicassi, espicassem, espicasseu, espicassin

SUBJUNTIU IMPERFET: espicassés, espicassessis, espicassés, espicasséssim, espicasséssiu, espicassessin

IMPERATIU: espicassa, espicassi, espicassem, espicasseu, espicassin

->espicastre

espicastre

m BOT Inflorescència constituïda per verticil·lastres molt pròxims.

->espícia

espícia

Part. sil.: es_pí_ci_a

[variant de espècia amb metafonia; 1a FONT: s. XIV]

f dial GASTR Espècia.

->espicífer

espicífer -a

[del ll. spīcĭfer, -a, -um ‘que porta espigues’]

adj BOT Dit d’una planta que fa espigues.

->espiciforme

■espiciforme

[del ll. spīca ‘espiga’ i -forme]

adj BOT Que té forma d’espiga.

->espicossar

■espicossar

[de picar]

v tr Picar, les gallines i altres ocells, els grans, les pedretes, etc., que troben a terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espicossar

GERUNDI: espicossant

PARTICIPI: espicossat, espicossada, espicossats, espicossades

INDICATIU PRESENT: espicosso, espicosses, espicossa, espicossem, espicosseu, espicossen

INDICATIU IMPERFET: espicossava, espicossaves, espicossava, espicossàvem, espicossàveu, espicossaven

INDICATIU PASSAT: espicossí, espicossares, espicossà, espicossàrem, espicossàreu, espicossaren

INDICATIU FUTUR: espicossaré, espicossaràs, espicossarà, espicossarem, espicossareu, espicossaran

INDICATIU CONDICIONAL: espicossaria, espicossaries, espicossaria, espicossaríem, espicossaríeu, espicossarien

SUBJUNTIU PRESENT: espicossi, espicossis, espicossi, espicossem, espicosseu, espicossin

SUBJUNTIU IMPERFET: espicossés, espicossessis, espicossés, espicosséssim, espicosséssiu, espicossessin

IMPERATIU: espicossa, espicossi, espicossem, espicosseu, espicossin

->espícula

■espícula

[del ll. spícula, dimin. de spica ‘espiga’]

f 1 ASTR Matèria incandescent que el Sol llança, per tota la seva superfície, cap a l’atmosfera solar.

2 BOT Inflorescència elemental i típica de les gramínies.

3 ZOOL Cadascuna de les peces esquelètiques del dermatosquelet d’alguns equinoderms, especialment de les holotúries.

4 ZOOL Cadascuna de les agulles calcàries o silíciques que formen part de la malla interna que sosté el cos de les esponges no còrnies.

->espiell

■espiell

Part. sil.: es_pi_ell

Hom.: aspiell

[de espiar]

m 1 espiera 1.

2 esp Reixeta de la porta.

->espiera

■espiera

Part. sil.: es_pi_e_ra

[de espiar]

f 1 Forat fet en una paret, una porta, etc., per poder guaitar des de dintre el que passa a fora.

2 Forat efectuat al revestiment d’una pila de carbó a la part on convé avivar la combustió.

->espieta

■espieta

Part. sil.: es_pi_e_ta

[de espiar; 1a FONT: s. XVIII]

m i f 1 Persona que espia.

2 esp i col·loq Delator, persona a qui agrada d’espiar 2.

->espifiada

■espifiada

Part. sil.: es_pi_fi_a_da

[de espifiar]

f 1 Acció d’espifiar;

2 l’efecte.

->espifiar

■espifiar

Part. sil.: es_pi_fi_ar

[de pífia]

v tr 1 Errar el cop.

2 espifiar-la Cometre un error; cagar-la. L’hem espifiada amb el pastís: no li agrada la xocolata.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espifiar

GERUNDI: espifiant

PARTICIPI: espifiat, espifiada, espifiats, espifiades

INDICATIU PRESENT: espifio, espifies, espifia, espifiem, espifieu, espifien

INDICATIU IMPERFET: espifiava, espifiaves, espifiava, espifiàvem, espifiàveu, espifiaven

INDICATIU PASSAT: espifií, espifiares, espifià, espifiàrem, espifiàreu, espifiaren

INDICATIU FUTUR: espifiaré, espifiaràs, espifiarà, espifiarem, espifiareu, espifiaran

INDICATIU CONDICIONAL: espifiaria, espifiaries, espifiaria, espifiaríem, espifiaríeu, espifiarien

SUBJUNTIU PRESENT: espifiï, espifiïs, espifiï, espifiem, espifieu, espifiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: espifiés, espifiessis, espifiés, espifiéssim, espifiéssiu, espifiessin

IMPERATIU: espifia, espifiï, espifiem, espifieu, espifiïn

->espiga

■espiga

[del ll. spīca, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 BOT i 1 AGR Conjunt de grans disposats al llarg d’un eix comú que forma la part terminal de les tiges o cames de les plantes gramínies.

2 Inflorescència racemosa simple de flors sèssils.

2 Línia de confluència dels pèls que segueixen direccions diferents i amb formes variades que hom observa en alguns èquids.

3 MAR 1 Tros del pal o masteler que hi ha entre el seient dels baus i el tamboret, o sigui la part estreta del masteler per on empalma amb el pal mascle.

2 El puny més alt d’una vela triangular o ganivet.

3 Espigó.

4 Final proer d’un botaló enter a partir del nervi del petifloc.

4 OFIC 1 Part terminal d’un objecte, aprimada perquè pugui entrar i subjectar-se dins un forat o encaix d’un altre objecte.

2 Peça cilíndrica guarnida de rosques que va ficada dins unes altres peces i serveix per a fer moure, estrènyer o eixamplar algun element d’un mecanisme.

5 TÈXT Nom que hom dóna als teixits amb un lligat de base que, com la sarja, forma línies paral·leles obliqües. Hom l’anomena també espigueta.

6 TRANSP Punta de la mànega del fusell acabada en rosca per a poder-hi collar el dau.

->espigadella

espigadella

[de espiga]

f BOT Margall.

->espigall

■espigall

[de espiga]

m AGR 1 Flor que surt al cap del tronc de les cols, entre altres hortalisses, un cop complert llur cicle vegetatiu.

2 Panotxa.

->espigam

espigam

[de espiga]

m AGR 1 Multitud d’espigues.

2 Trossos d’espiga mal granada o mal batuda que no passen pel garbell.

->espigar

■espigar

[de espiga; 1a FONT: 1438]

v 1 intr AGR i BOT Treure espiga les plantes.

2 pron 1 BOT i AGR Fer la creixença una planta, especialment allargar-se el caluix de les cols i altres hortalisses quan són a prop de treure llavor.

2 fig Fer la creixença una persona.

3 tr OFIC Fer punta, aprimar (el cap d’un objecte) formant-li l’espiga per fer-lo penetrar dins un encaix d’un altre objecte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espigar

GERUNDI: espigant

PARTICIPI: espigat, espigada, espigats, espigades

INDICATIU PRESENT: espigo, espigues, espiga, espiguem, espigueu, espiguen

INDICATIU IMPERFET: espigava, espigaves, espigava, espigàvem, espigàveu, espigaven

INDICATIU PASSAT: espiguí, espigares, espigà, espigàrem, espigàreu, espigaren

INDICATIU FUTUR: espigaré, espigaràs, espigarà, espigarem, espigareu, espigaran

INDICATIU CONDICIONAL: espigaria, espigaries, espigaria, espigaríem, espigaríeu, espigarien

SUBJUNTIU PRESENT: espigui, espiguis, espigui, espiguem, espigueu, espiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espigués, espiguessis, espigués, espiguéssim, espiguéssiu, espiguessin

IMPERATIU: espiga, espigui, espiguem, espigueu, espiguin

->espigat

■espigat -ada

[de espigar]

1 adj Dit d’una planta, d’un adolescent, que ha fet una bona creixença.

2 m AGR Extrem de la garba on hi ha les espigues, per oposició al serrat on hi ha les tiges tallades.

3 f Conjunt d’espigues.

->espigatrencat

■espigatrencat

[de espiga i trencat]

m BOT Margall.

->espignar

■espignar

[variant de espingar]

v intr Espingar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espignar

GERUNDI: espignant

PARTICIPI: espignat, espignada, espignats, espignades

INDICATIU PRESENT: espigno, espignes, espigna, espignem, espigneu, espignen

INDICATIU IMPERFET: espignava, espignaves, espignava, espignàvem, espignàveu, espignaven

INDICATIU PASSAT: espigní, espignares, espignà, espignàrem, espignàreu, espignaren

INDICATIU FUTUR: espignaré, espignaràs, espignarà, espignarem, espignareu, espignaran

INDICATIU CONDICIONAL: espignaria, espignaries, espignaria, espignaríem, espignaríeu, espignarien

SUBJUNTIU PRESENT: espigni, espignis, espigni, espignem, espigneu, espignin

SUBJUNTIU IMPERFET: espignés, espignessis, espignés, espignéssim, espignéssiu, espignessin

IMPERATIU: espigna, espigni, espignem, espigneu, espignin

->espignet

■espignet

[variant de espinguet; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Espinguet.

->espigó

■espigó

[de espiga; 1a FONT: 1436]

m 1 AGR 1 Espigot.

2 Espigall.

3 Llança o jou de la carreta de l’arada al qual hom enganxa els bous o els muls.

2 OBR PÚBL Massís sortint de pedra, de formigó, de fusta o metàl·lic construït perpendicularment a la vora d’un riu, de la mar, etc.

3 OFIC Espiga o piu d’una peça de fusta, de ferro, etc., aprimada per a entrar dins un encaix d’un altre objecte.

4 espigó volcànic GEOL dic 1 3.

->espígol

■espígol

[del ll. td. spīcŭlum, íd., dimin. de spicum ‘espiga’; 1a FONT: 1409]

m BOT 1 Planta herbàcia perenne de la família de les labiades (Lavandula angustifolia), de fulles lanceolades i flors blaves agrupades a l’extrem d’una tija florífera. Els olis essencials de l’espígol serveixen per a fabricar l’aigua de lavanda.

2 Barballó.

3 espígol dentat Arbust de la família de les labiades (Lavandula dentata), tomentós i grisenc, amb fulles lanceolades crenades i amb espigues de flors purpúries, propi de les Balears.

->espigolada

■espigolada

f AGR 1 Acció d’espigolar.

2 Temps que dura la feina d’espigolar.

->espigolador

■espigolador -a

[de espigolar]

m i f Persona que espigola.

->espigoladures

■espigoladures

[de espigolar]

f pl AGR Espigolalles.

->espigolaire

■espigolaire

Part. sil.: es_pi_go_lai_re

[de espigolar]

m i f AGR Espigolador.

->espigolalles

■espigolalles

[de espigolar]

f pl AGR Espigues que resten al camp un cop feta la sega del cereal.

->espigolament

■espigolament

[de espigolar]

m Acció d’espigolar.

->espigolar

■espigolar

[de espiga; 1a FONT: 1312]

v tr 1 AGR 1 Collir les espigolalles.

2 Collir (els fruits que han quedat en el camp després de la collita general). Espigolar olives, avellanes.

2 fig 1 Arreplegar allò que un altre ha deixat.

2 Arreplegar d’ací i d’allà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espigolar

GERUNDI: espigolant

PARTICIPI: espigolat, espigolada, espigolats, espigolades

INDICATIU PRESENT: espigolo, espigoles, espigola, espigolem, espigoleu, espigolen

INDICATIU IMPERFET: espigolava, espigolaves, espigolava, espigolàvem, espigolàveu, espigolaven

INDICATIU PASSAT: espigolí, espigolares, espigolà, espigolàrem, espigolàreu, espigolaren

INDICATIU FUTUR: espigolaré, espigolaràs, espigolarà, espigolarem, espigolareu, espigolaran

INDICATIU CONDICIONAL: espigolaria, espigolaries, espigolaria, espigolaríem, espigolaríeu, espigolarien

SUBJUNTIU PRESENT: espigoli, espigolis, espigoli, espigolem, espigoleu, espigolin

SUBJUNTIU IMPERFET: espigolés, espigolessis, espigolés, espigoléssim, espigoléssiu, espigolessin

IMPERATIU: espigola, espigoli, espigolem, espigoleu, espigolin

->espigoler

■espigoler -a

[de espigolar]

m i f AGR Espigolador.

->espigot

■espigot

[de espiga]

m 1 AGR Panotxa de blat de moro desgranada.

2 BOT Inflorescència de l’atzavara.

->espigueig

■espigueig

Part. sil.: es_pi_gueig

[de espiguejar]

m AGR Acció d’espigar.

->espiguejar

■espiguejar

[de espiga]

v intr AGR Espigar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espiguejar

GERUNDI: espiguejant

PARTICIPI: espiguejat, espiguejada, espiguejats, espiguejades

INDICATIU PRESENT: espiguejo, espigueges, espigueja, espiguegem, espiguegeu, espiguegen

INDICATIU IMPERFET: espiguejava, espiguejaves, espiguejava, espiguejàvem, espiguejàveu, espiguejaven

INDICATIU PASSAT: espiguegí, espiguejares, espiguejà, espiguejàrem, espiguejàreu, espiguejaren

INDICATIU FUTUR: espiguejaré, espiguejaràs, espiguejarà, espiguejarem, espiguejareu, espiguejaran

INDICATIU CONDICIONAL: espiguejaria, espiguejaries, espiguejaria, espiguejaríem, espiguejaríeu, espiguejarien

SUBJUNTIU PRESENT: espiguegi, espiguegis, espiguegi, espiguegem, espiguegeu, espiguegin

SUBJUNTIU IMPERFET: espiguegés, espiguegessis, espiguegés, espiguegéssim, espiguegéssiu, espiguegessin

IMPERATIU: espigueja, espiguegi, espiguegem, espiguegeu, espiguegin

->espigueta

■espigueta

[de espiga]

f BOT Espícula.

->espilenc

espilenc -a

adj i m i f De les Piles de Gaià (Conca de Barberà).

->espilita

espilita

f PETROG Roca porfírica amb grossos cristalls d’albita que es destaquen a la matriu en la qual són inclosos.

->espill

■espill

[del ll. spĕcŭlum, íd., der. del ll. spĕcĕre ‘mirar’; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

m 1 Mirall.

2 fig Aquest noi és espill dels seus companys.

3 CONSTR NAV 1 Superfície llisa de la popa de les embarcacions grosses, a la part exterior del buc, on hom acostuma a escriure el nom i la matrícula de l’embarcació.

2 Fusta plana de la popa del llagut on va aplicat el timó.

->espín

■espín

[de l’angl. spin(ning moment) ‘moment de rotació’]

m MEC QUÀNT Spin.

->espina

■espina

[del ll. spīna, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 BOT Apèndix agut, dur i rígid que presenten algunes plantes.

2 fig 1 Allò que és causa permanent d’aflicció per a algú. D’ençà d’aquell fracàs, tinc una espina clavada al cor. Haver de treballar és la meva espina.

2 fer mala espina (o no fer gaire bona espina) Fer recelar, sospitar, fer pressentir alguna cosa dolenta o desagradable.

3 ANAT ANIM 1 Apòfisi òssia llarga i prima.

2 espina alar Apòfisi espinosa de l’esfenoide.

3 espina bífida Deformació congènita consistent en una fissura del raquis, deguda a la manca de soldadura d’un o més arcs vertebrals, a través dels quals fan hèrnia les meninges i la medul·la espinal.

4 espina de l’omòplat Eminència òssia de forma triangular, situada horitzontalment a la cara posterior de l’omòplat.

5 espina del pubis Extremitat externa de la branca del pubis.

6 espina de Spix Eminència òssia del maxil·lar inferior, a la part superior de l’orifici intern del conducte dentari.

7 espina dorsal (o de l’esquena) Columna vertebral.

8 espina ilíaca Extremitat de les crestes ilíaques.

4 ARQUIT Mur baix situat en sentit longitudinal al centre de l’arena d’un circ romà, ornat amb estàtues, columnes i, generalment, un obelisc, a cada extrem del qual hom col·locava una meta.

5 ICT Os de peix, prim i punxegut com els radis durs de les aletes o l’apòfisi de les vèrtebres.

6 espina cervina BOT Arbust espinós de la família de les ramnàcies (Rhamnus cathartica), de flors grogues i fruits negres i purgants.

->espinac

■espinac

[de l’hispanoàrab *ispinâḫ, íd., del persa ispāanâḫ; 1a FONT: s. XII]

m 1 BOT Planta herbàcia anual de la família de les quenopodiàcies (Spinacia oleracea), de tija dreta i ramificada, amb fulles sagitades.

2 pl ALIM i AGR Les fulles de l’espinac, que hom menja com a verdura.

->espinacal

■espinacal

[v. panical]

m BOT Panical.

->espinada

■espinada

[de espina; 1a FONT: s. XVI]

f ANAT ANIM Columna vertebral.

->espinadella

■espinadella

[de espina]

f BOT Barrella punxosa.

->espinal^1

■espinal^1

[de espinalb]

m Arç de tanques.

->espinal^2

■espinal^2

[de espina]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a la columna vertebral o a la medul·la espinal.

->espinalb

■espinalb

[del ll. spinus albus, íd.; 1a FONT: s. XIV]

m BOT Arç blanc.

->espinalbar

■espinalbar

m GEOBOT Bardissa d’espinalbs.

->espinàquer

■espinàquer

[de l’angl. spinnaker (1866), provinent, sembla, d’una mala pronunciació [spinks] de Sphynx, nom del primer veler que usà aquesta mena de vela]

m MAR Vela triangular de gran superfície, lleugera i amb molta bossa, emprada en els iots de regates quan naveguen amb vents fluixos i llargs.

->espinar^1

■espinar^1

[de espina]

v 1 tr Punxar amb espines.

2 pron Sempre que cull roses, s’espina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espinar

GERUNDI: espinant

PARTICIPI: espinat, espinada, espinats, espinades

INDICATIU PRESENT: espino, espines, espina, espinem, espineu, espinen

INDICATIU IMPERFET: espinava, espinaves, espinava, espinàvem, espinàveu, espinaven

INDICATIU PASSAT: espiní, espinares, espinà, espinàrem, espinàreu, espinaren

INDICATIU FUTUR: espinaré, espinaràs, espinarà, espinarem, espinareu, espinaran

INDICATIU CONDICIONAL: espinaria, espinaries, espinaria, espinaríem, espinaríeu, espinarien

SUBJUNTIU PRESENT: espini, espinis, espini, espinem, espineu, espinin

SUBJUNTIU IMPERFET: espinés, espinessis, espinés, espinéssim, espinéssiu, espinessin

IMPERATIU: espina, espini, espinem, espineu, espinin

->espinar^2

■espinar^2

[v. espinar^1]

m BOT Formació vegetal esclarissada i semidesèrtica, constituïda per arbusts i mates punxosos de fulla petita.

->espinavessa

■espinavessa

[probablement ll. spina aversa ‘espina dura’]

f BOT Arbust caducifoli espinós de la família de les ramnàcies (Paliurus australis), de fulles alternes, ovals i serrulades, amb dues espines estipulars, i de flors pentàmeres de color groc.

->espinavineta

■espinavineta

[del fr. épine-vinette, íd., comp. de épine ‘espina’ i vinette, der. de vin ‘vi’, a causa del suc àcid dels seus raïms]

f BOT Coralet.

->espina-xoca

■espina-xoca

f BOT Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Xanthium spinosum), amb fulles alabardades que duen llargues espines grogues trifurcades.

->espinçadora

■espinçadora

f TÈXT Escutiadora.

->espinçar

■espinçar

v tr TÈXT Escutiar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espinçar

GERUNDI: espinçant

PARTICIPI: espinçat, espinçada, espinçats, espinçades

INDICATIU PRESENT: espinço, espinces, espinça, espincem, espinceu, espincen

INDICATIU IMPERFET: espinçava, espinçaves, espinçava, espinçàvem, espinçàveu, espinçaven

INDICATIU PASSAT: espincí, espinçares, espinçà, espinçàrem, espinçàreu, espinçaren

INDICATIU FUTUR: espinçaré, espinçaràs, espinçarà, espinçarem, espinçareu, espinçaran

INDICATIU CONDICIONAL: espinçaria, espinçaries, espinçaria, espinçaríem, espinçaríeu, espinçarien

SUBJUNTIU PRESENT: espinci, espincis, espinci, espincem, espinceu, espincin

SUBJUNTIU IMPERFET: espincés, espincessis, espincés, espincéssim, espincéssiu, espincessin

IMPERATIU: espinça, espinci, espincem, espinceu, espincin

->espinela

espinela

f MÈTR Nom amb què també és coneguda la dècima.

->espinel·la

■espinel·la

f MINERAL Òxid d’alumini i magnesi, MgAl2O4, mineral que cristal·litza en el sistema cúbic en cristalls octaèdrics de gran duresa i colors varis.

->espinelvenc

espinelvenc -a

adj i m i f D’Espinelves (Osona).

->espinescent

espinescent

[del ll. spinescens, -ntis, participi pres. de espinescĕre ‘cobrir-se d’espines’]

adj BOT 1 Que esdevé espinós.

2 Espinulós.

->espineta^1

■espineta^1

[de espina]

f Ganyims o part prima de la carn de la tonyina salada.

->espineta^2

■espineta^2

[de l’it. spinetta, íd., der. del nom del seu inventor, el venecià Giovanni Spinetti (s. XVI); 1a FONT: 1575, DPou.]

f MÚS 1 Instrument de la família de les cítares de post, amb teclat i mecanisme per a pinçar les cordes, semblant al clavecí.

2 Al segle XVI, nom donat a qualsevol instrument de teclat i cordes pinçades per becs de ploma de corb muntats sobre martinets.

3 ant Virginal.

4 espineta del clavecí Joc de cordes suplementari que hom troba en els grans clavecins.

->espingar

■espingar

[d’origen probablement onomatopeic]

v intr MÚS Emetre sons aguts els instruments de vent, com la gralla i la tenora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espingar

GERUNDI: espingant

PARTICIPI: espingat, espingada, espingats, espingades

INDICATIU PRESENT: espingo, espingues, espinga, espinguem, espingueu, espinguen

INDICATIU IMPERFET: espingava, espingaves, espingava, espingàvem, espingàveu, espingaven

INDICATIU PASSAT: espinguí, espingares, espingà, espingàrem, espingàreu, espingaren

INDICATIU FUTUR: espingaré, espingaràs, espingarà, espingarem, espingareu, espingaran

INDICATIU CONDICIONAL: espingaria, espingaries, espingaria, espingaríem, espingaríeu, espingarien

SUBJUNTIU PRESENT: espingui, espinguis, espingui, espinguem, espingueu, espinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espingués, espinguessis, espingués, espinguéssim, espinguéssiu, espinguessin

IMPERATIU: espinga, espingui, espinguem, espingueu, espinguin

->espingarda

■espingarda

[del fr. ant. espingarde, espringarde, espringale, íd., der. de espringaler ‘saltironar’, i aquest, del fr. ant. espringuer íd., del frànc. *springan ‘saltar’]

f ARM 1 Màquina de guerra medieval que projectava pedres i dards.

2 Peça lleugera d’artilleria, del gènere de les bombardes, emprada als segles XIV i XV.

3 Arma de foc portàtil que substituí la colobrina de mà a mitjan segle XV i que hom emprà fins a la darreria del segle XVI.

4 Arma portàtil de canó molt llarg amb l’ànima llisa i clau de pedra foguera, amb la caixa sovint damasquinada i treballada amb incrustacions, emprada pels nord-africans fins a mitjan segle XX.

->espingarder

■espingarder -a

[de espingarda; 1a FONT: 1453]

m i f Persona armada d’espingarda.

->espinguet

■espinguet

[de espingar]

m 1 So, crit, agut. Els espinguets de la tenora. El nadó ja comença a fer espinguets.

2 p ext 1 Persona xisclaire o cridanera. Aquest nen és un espinguet.

2 veu d’espinguet (o simplement espinguet) Veu aguda. Quin espinguet que té, la seva dona!

->espinós

■espinós -osa

[del ll. spinosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

1 adj 1 Que té espines. Una planta espinosa.

2 fig Difícil, dificultós. Un cas espinós. Un home espinós. Un caràcter espinós.

2 adj ANAT ANIM 1 Semblant a una espina.

2 Relatiu o pertanyent a una apòfisi espinosa.

3 m ICT Peix osteïcti de l’ordre dels gasterosteïformes, de la família dels gasterosteids (Gasterosteus aculeatus), que es troba a la desembocadura dels rius, on s’alimenta de larves i ous.

->espinteròmetre

espinteròmetre

m ELECTROT Dispositiu format per dues esferes metàl·liques suportades per uns braços connectats als pols d’un generador de tensió, les quals poden ésser separades gradualment.

->espínula

■espínula

[del ll. spinŭla ‘espina petita’]

f BOT Espina diminuta.

->espinulat

espinulat -ada

[de espínula]

adj BOT Espinulós.

->espinulós

espinulós -osa

[de espínula]

adj BOT Que presenta espínules.

->espinyadora

■espinyadora

[de espinyar]

f 1 Màquina per a treure els pinyons d’una pinya.

2 OFIC En el forn de vidre, tros de ferro, d’un pam de llarg, que serveix per a assenyalar amb una gota d’aigua el punt on cal escapçar el coll de l’ampolla i per a fer caure el vidre del cap de la flesca.

->espinyar

■espinyar

[de pinya]

v 1 tr Rompre una pinya.

2 tr Pegar amb el puny clos al cap d’algú. Em dius trampós? Vejam si t’espinyo! Espinyar el nas, els morros, a algú.

3 tr OFIC Fer caure el vidre del cap de la flesca, amb l’espinyadora.

4 haver d’espinyar-se Haver de restar algú sense una cosa que volia o desitjava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espinyar

GERUNDI: espinyant

PARTICIPI: espinyat, espinyada, espinyats, espinyades

INDICATIU PRESENT: espinyo, espinyes, espinya, espinyem, espinyeu, espinyen

INDICATIU IMPERFET: espinyava, espinyaves, espinyava, espinyàvem, espinyàveu, espinyaven

INDICATIU PASSAT: espinyí, espinyares, espinyà, espinyàrem, espinyàreu, espinyaren

INDICATIU FUTUR: espinyaré, espinyaràs, espinyarà, espinyarem, espinyareu, espinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: espinyaria, espinyaries, espinyaria, espinyaríem, espinyaríeu, espinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: espinyi, espinyis, espinyi, espinyem, espinyeu, espinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: espinyés, espinyessis, espinyés, espinyéssim, espinyéssiu, espinyessin

IMPERATIU: espinya, espinyi, espinyem, espinyeu, espinyin

->espinyocar

■espinyocar

[de pinya]

v tr 1 Desfer un munt o agregat de coses apinyades.

2 Espinyonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espinyocar

GERUNDI: espinyocant

PARTICIPI: espinyocat, espinyocada, espinyocats, espinyocades

INDICATIU PRESENT: espinyoco, espinyoques, espinyoca, espinyoquem, espinyoqueu, espinyoquen

INDICATIU IMPERFET: espinyocava, espinyocaves, espinyocava, espinyocàvem, espinyocàveu, espinyocaven

INDICATIU PASSAT: espinyoquí, espinyocares, espinyocà, espinyocàrem, espinyocàreu, espinyocaren

INDICATIU FUTUR: espinyocaré, espinyocaràs, espinyocarà, espinyocarem, espinyocareu, espinyocaran

INDICATIU CONDICIONAL: espinyocaria, espinyocaries, espinyocaria, espinyocaríem, espinyocaríeu, espinyocarien

SUBJUNTIU PRESENT: espinyoqui, espinyoquis, espinyoqui, espinyoquem, espinyoqueu, espinyoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: espinyoqués, espinyoquessis, espinyoqués, espinyoquéssim, espinyoquéssiu, espinyoquessin

IMPERATIU: espinyoca, espinyoqui, espinyoquem, espinyoqueu, espinyoquin

->espinyolador

■espinyolador

m Estri per a espinyolar olives, cireres, etc.

->espinyolar

■espinyolar

[de pinyol]

v tr Treure el pinyol o els pinyols d’una fruita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espinyolar

GERUNDI: espinyolant

PARTICIPI: espinyolat, espinyolada, espinyolats, espinyolades

INDICATIU PRESENT: espinyolo, espinyoles, espinyola, espinyolem, espinyoleu, espinyolen

INDICATIU IMPERFET: espinyolava, espinyolaves, espinyolava, espinyolàvem, espinyolàveu, espinyolaven

INDICATIU PASSAT: espinyolí, espinyolares, espinyolà, espinyolàrem, espinyolàreu, espinyolaren

INDICATIU FUTUR: espinyolaré, espinyolaràs, espinyolarà, espinyolarem, espinyolareu, espinyolaran

INDICATIU CONDICIONAL: espinyolaria, espinyolaries, espinyolaria, espinyolaríem, espinyolaríeu, espinyolarien

SUBJUNTIU PRESENT: espinyoli, espinyolis, espinyoli, espinyolem, espinyoleu, espinyolin

SUBJUNTIU IMPERFET: espinyolés, espinyolessis, espinyolés, espinyoléssim, espinyoléssiu, espinyolessin

IMPERATIU: espinyola, espinyoli, espinyolem, espinyoleu, espinyolin

->espinyonar

■espinyonar

[de pinyó^1]

v tr Treure els pinyons d’una pinya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espinyonar

GERUNDI: espinyonant

PARTICIPI: espinyonat, espinyonada, espinyonats, espinyonades

INDICATIU PRESENT: espinyono, espinyones, espinyona, espinyonem, espinyoneu, espinyonen

INDICATIU IMPERFET: espinyonava, espinyonaves, espinyonava, espinyonàvem, espinyonàveu, espinyonaven

INDICATIU PASSAT: espinyoní, espinyonares, espinyonà, espinyonàrem, espinyonàreu, espinyonaren

INDICATIU FUTUR: espinyonaré, espinyonaràs, espinyonarà, espinyonarem, espinyonareu, espinyonaran

INDICATIU CONDICIONAL: espinyonaria, espinyonaries, espinyonaria, espinyonaríem, espinyonaríeu, espinyonarien

SUBJUNTIU PRESENT: espinyoni, espinyonis, espinyoni, espinyonem, espinyoneu, espinyonin

SUBJUNTIU IMPERFET: espinyonés, espinyonessis, espinyonés, espinyonéssim, espinyonéssiu, espinyonessin

IMPERATIU: espinyona, espinyoni, espinyonem, espinyoneu, espinyonin

->espinzellar

■espinzellar

[de pinzell]

v tr dial Explicar minuciosament; detallar.

->espió

■espió

Part. sil.: es_pi_ó

[del fr. espion, íd.]

m Espia.

->espionatge

■espionatge

Part. sil.: es_pi_o_nat_ge

[del fr. espionage, der. de espion ‘espia’; 1a FONT: c. 1900]

m 1 Acció d’espiar.

2 ORG MIL Activitat secreta adreçada a obtenir informació sobre l’organització, l’armament i la indústria bèl·lica i, en general, sobre tot el que fa referència a la capacitat defensiva o ofensiva d’un estat.

3 ECON Activitat secreta adreçada a obtenir informació sobre el procés de producció d’una empresa.

->espiot

■espiot

Part. sil.: es_pi_ot

[de espia]

m Espia.

->espipellada

■espipellada

[de espipellar]

f dial 1 Acció d’espipellar;

2 l’efecte.

->espipellar

■espipellar

[de l’arrel pip-, com en pipa, de caràcter onomatopeic, de picar i menjucar]

v tr dial 1 Picar, donar un cop de bec, prendre amb el bec.

2 Collir o prendre petites porcions d’una cosa, com ara grans de raïm, trossets de pa, etc.

->espipellejar

■espipellejar

v tr dial Espipellar.

->espira^1

■espira^1

[del ll. spīra ‘espiral’, i aquest, del gr. speĩra, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 GEOM 1 Cadascuna de les voltes d’una espiral o d’una hèlix.

2 Espiral.

2 BOT Línia helicoide imaginària que uneix els punts d’inserció de les fulles successives.

3 ELECTROT Cadascuna de les voltes formades pel fil d’una bobina o d’un enrotllament.

->espira^2

■espira^2

[de espirar, en sentit figurat com de ‘llançar espurnes’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Guspira.

->espiració

■espiració

Part. sil.: es_pi_ra_ci_ó

Hom.: aspiració

[de espirar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció d’espirar;

2 l’efecte.

2 TEOL Terme teològic que vol expressar la forma com l’Esperit Sant procedeix del Pare i del Fill.

->espiracle

■espiracle

[del ll. spiracŭlum ‘obertura, respirador’]

m ANAT ANIM 1 Cadascun dels orificis de caràcter respiratori que presenten els peixos condrictis darrere cada ull.

2 Cadascun dels orificis que, en els cetacis, posen en comunicació la cavitat nasal amb l’exterior i pels quals entra l’aire atmosfèric i surt l’aire expirat, sovint en forma de vapor.

3 Cadascun dels orificis respiratoris de diversos artròpodes que posen en comunicació l’exterior amb l’aparell traqueal o pseudopulmonar interns.

4 Cadascun dels orificis que serveix per a la sortida de l’aigua que mulla les brànquies de les larves dels amfibis anurs.

->espiral

■espiral

[de espira^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Que forma espires com l’espiral o l’hèlix.

2 GEOM Relatiu o pertanyent a l’espiral.

3 EMBRIOL Dit de la segmentació del zigot en la qual els fusos mitòtics dels blastòmers són oblics a l’eix de l’ou.

2 f GEOM Corba plana descrita per un punt que gira al voltant d’un punt fix allunyant-se contínuament segons una llei determinada, característica per a cada tipus d’espiral.

3 f 1 p ext Corba no plana amb aspecte d’hèlix.

2 ALIM Pasta alimentària de forma helicoïdal semblant a una broca.

3 RELL Molla, en forma d’una corba espiral, del mecanisme de corda de certs tipus de rellotges.

4 espiral de la inflació ECON Procés d’augment progressiu dels preus quan es modifica l’estructura productiva mitjançant la sobreinversió monetària.

->espiralat

espiralat -ada

[de espiral]

adj BOT Proveït d’espiral, disposat en espiral.

->espirali-

■espirali-

Forma prefixada del mot llatí spīra, i aquest, del mot grec speĩra, que significa ‘espiral’. Ex.: espiraliforme.

->espiraliforme

■espiraliforme

[de espirali- i -forme]

adj Que té forma d’espiral.

->espiralització

espiralització

Part. sil.: es_pi_ra_lit_za_ci_ó

[de espiral]

f GEN 1 Disposició espacial en espiral de l’àcid desoxiribonucleic dels cromosomes.

2 Enrotllament del cromosoma, cromàtide o filament cromosòmic a la mitosi o a la miosi.

->espirall

■espirall

[de espirar; 1a FONT: c. 1400]

m 1 Obertura per on pot passar i renovar-se l’aire.

2 CONSTR Petita obertura feta a la paret, al sostre, etc., d’un lloc tancat, per donar pas a l’aire, a la llum, etc.

3 MOT Obertura a la paret dels cilindres dels motors alternatius, per on s’introdueix el fluid motor o per on surt el fluid que resulta després del cicle de treball.

->espiralment

■espiralment

[de espiral]

adv Formant espires.

->espiramicina

espiramicina

f QUÍM ORG i FARM Antibiòtic produït per fermentació de soques de Streptomyces ambofaciens, actiu contra gèrmens grampositius.

->espiranenc

espiranenc -a

adj i m i f D’Espirà de Conflent (Conflent) o d’Espirà de l’Aglí (Rosselló).

->espirànic

■espirànic -a

adj QUÍM Dit del compost orgànic policíclic en què diferents cicles són units per un àtom de carboni que els és comú, per oposició als cicles condensats que en comparteixen dos.

->espirant

■espirant

Hom.: aspirant

[de espirar]

adj i f FON Fricatiu.

->espirantització

■espirantització

Part. sil.: es_pi_ran_tit_za_ci_ó

[de espirant]

f FON Procés pel qual una consonant oclusiva esdevé espirant.

->espirar

■espirar

Hom.: aspirar

Cp. expirar

[del ll. spirare ‘bufar, respirar’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 intr Bufar suaument.

2 tr TEOL Fer procedir, el Pare i el Fill, l’Esperit Sant.

3 tr ant CRIST Infondre una virtut o un do, inspirar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espirar

GERUNDI: espirant

PARTICIPI: espirat, espirada, espirats, espirades

INDICATIU PRESENT: espiro, espires, espira, espirem, espireu, espiren

INDICATIU IMPERFET: espirava, espiraves, espirava, espiràvem, espiràveu, espiraven

INDICATIU PASSAT: espirí, espirares, espirà, espiràrem, espiràreu, espiraren

INDICATIU FUTUR: espiraré, espiraràs, espirarà, espirarem, espirareu, espiraran

INDICATIU CONDICIONAL: espiraria, espiraries, espiraria, espiraríem, espiraríeu, espirarien

SUBJUNTIU PRESENT: espiri, espiris, espiri, espirem, espireu, espirin

SUBJUNTIU IMPERFET: espirés, espiressis, espirés, espiréssim, espiréssiu, espiressin

IMPERATIU: espira, espiri, espirem, espireu, espirin

->espirea

■espirea

Part. sil.: es_pi_re_a

f BOT i JARD Gèneres d’arbusts o herbes perennes de la família de les rosàcies (Spiraea sp), amb fulles alternes caduques i flors agrupades en corimbes, raïms o panícules.

->espireig

■espireig

Part. sil.: es_pi_reig

[de espirejar]

m Guspireig.

->espirejar

■espirejar

[de espira^2]

v intr Guspirejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espirejar

GERUNDI: espirejant

PARTICIPI: espirejat, espirejada, espirejats, espirejades

INDICATIU PRESENT: espirejo, espireges, espireja, espiregem, espiregeu, espiregen

INDICATIU IMPERFET: espirejava, espirejaves, espirejava, espirejàvem, espirejàveu, espirejaven

INDICATIU PASSAT: espiregí, espirejares, espirejà, espirejàrem, espirejàreu, espirejaren

INDICATIU FUTUR: espirejaré, espirejaràs, espirejarà, espirejarem, espirejareu, espirejaran

INDICATIU CONDICIONAL: espirejaria, espirejaries, espirejaria, espirejaríem, espirejaríeu, espirejarien

SUBJUNTIU PRESENT: espiregi, espiregis, espiregi, espiregem, espiregeu, espiregin

SUBJUNTIU IMPERFET: espiregés, espiregessis, espiregés, espiregéssim, espiregéssiu, espiregessin

IMPERATIU: espireja, espiregi, espiregem, espiregeu, espiregin

->espiri-

■espiri-

Forma prefixada del mot llatí spīra, i aquest, del mot grec speĩra, que significa ‘espiral’. Ex.: espiritrompa.

->espirifèrids

■espirifèrids

m PALEONT i ZOOL 1 pl Ordre de braquiòpodes fòssils amb una estructura interna calcària en forma d’espiral a la part central de la closca, que visqueren del silurià al juràssic.

2 sing Braquiòpode de l’ordre dels espirifèrids.

->espiril

■espiril

m MICROB Gènere de bacteris gramnegatius de la família de les espiril·làcies (Spirillum sp), en forma de tirabuixó.

->espiril·làcies

■espiril·làcies

Part. sil.: es_pi_ril_là_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels pseudomonadals gramnegatius, en forma corbada (vibrions) o de tirabuixó (espirils).

2 sing Bacteri de la família de les espiril·làcies.

->espiritisme

■espiritisme

[de esperit]

m ESPIR Doctrina i moviment que es fonamenta en la creença en els esperits, en llur manifestació i ensenyança.

->espiritista

■espiritista

[de esperit]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’espiritisme.

2 m i f Persona que professa l’espiritisme.

->espiritrompa

■espiritrompa

f ENTOM Peça bucal enrotllada en espiral plana, pròpia dels lepidòpters, que serveix per a libar el nèctar de les flors o qualsevol altre suc nutritiu.

->espiritual

■espiritual

Part. sil.: es_pi_ri_tu_al

[del b. ll. spiritualis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que és esperit. Substància espiritual.

2 Pertanyent a l’esperit, no material. Ho mira tot amb ulls espirituals.

2 adj Relatiu o pertanyent a la vida interior de l’ànima. Vida espiritual. Director, pare, espiritual. Lectures espirituals.

3 adj Delicat, que revela una gran finor d’esperit. Un mot espiritual.

4 espiritual negre MÚS Salm religiós afroamericà que cantaven els negres cristianitzats del sud dels Estats Units d’Amèrica.

5 m HIST ECL Membre de l’escissió de l’orde franciscà que interpretava rigorosament la regla de sant Francesc i el seu testament.

->espiritualisme

■espiritualisme

Part. sil.: es_pi_ri_tu_a_lis_me

[de espiritual]

m 1 PSIC Doctrina que afirma la primacia de l’esperit en l’explicació de les funcions psíquiques.

2 FILOS Doctrina segons la qual l’esperit és el darrer substrat del món.

->espiritualista

■espiritualista

Part. sil.: es_pi_ri_tu_a_lis_ta

[de espiritual]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’espiritualisme.

2 m i f Persona que segueix l’espiritualisme.

->espiritualitat

■espiritualitat

Part. sil.: es_pi_ri_tu_a_li_tat

[del b. ll. spiritualĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat d’espiritual. L’espiritualitat de l’ànima.

2 RELIG 1 Sensibilitat pels valors espirituals, religiositat.

2 Doctrina o sistema de vida espiritual.

->espiritualització

■espiritualització

Part. sil.: es_pi_ri_tu_a_lit_za_ci_ó

[de espiritualitzar]

f 1 Acció d’espiritualitzar;

2 l’efecte.

->espiritualitzar

■espiritualitzar

Part. sil.: es_pi_ri_tu_a_lit_zar

[de espiritual]

v tr 1 Fer espiritual.

2 Considerar com a espiritual. Espiritualitzar l’amor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espiritualitzar

GERUNDI: espiritualitzant

PARTICIPI: espiritualitzat, espiritualitzada, espiritualitzats, espiritualitzades

INDICATIU PRESENT: espiritualitzo, espiritualitzes, espiritualitza, espiritualitzem, espiritualitzeu, espiritualitzen

INDICATIU IMPERFET: espiritualitzava, espiritualitzaves, espiritualitzava, espiritualitzàvem, espiritualitzàveu, espiritualitzaven

INDICATIU PASSAT: espiritualitzí, espiritualitzares, espiritualitzà, espiritualitzàrem, espiritualitzàreu, espiritualitzaren

INDICATIU FUTUR: espiritualitzaré, espiritualitzaràs, espiritualitzarà, espiritualitzarem, espiritualitzareu, espiritualitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: espiritualitzaria, espiritualitzaries, espiritualitzaria, espiritualitzaríem, espiritualitzaríeu, espiritualitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: espiritualitzi, espiritualitzis, espiritualitzi, espiritualitzem, espiritualitzeu, espiritualitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: espiritualitzés, espiritualitzessis, espiritualitzés, espiritualitzéssim, espiritualitzéssiu, espiritualitzessin

IMPERATIU: espiritualitza, espiritualitzi, espiritualitzem, espiritualitzeu, espiritualitzin

->espiritualment

■espiritualment

Part. sil.: es_pi_ri_tu_al_ment

[de espiritual]

adv D’una manera espiritual, no material.

->espirituós

■espirituós -osa

Part. sil.: es_pi_ri_tu_ós

[del b. ll. spirituosus, -a, -um, íd.]

adj ENOL i DESTIL·L Dit de les begudes que contenen alcohol obtingut per destil·lació.

->espiro-^1

■espiro-^1

Forma prefixada del mot llatí spiro, que significa ‘respirar’. Ex.: espirograma.

->espiro-^2

■espiro-^2

Forma prefixada del mot llatí spīra, i aquest, del mot grec speĩra, que significa ‘espiral’. Ex.: espirogira.

->espirogira

■espirogira

f BOT Gènere d’algues verdes filamentoses, de l’ordre de les zignemals (Spirogyra sp), amb plasts en forma de cinta helicoide.

->espirògraf^1

■espirògraf^1

[de espiro-^1 i -graf]

m DIAG i FISIOL Aparell per a enregistrar els moviments respiratoris.

->espirògraf^2

■espirògraf^2

[de espiro-^2 i el grec graphís ‘estil’]

m ZOOL Poliquet sedentari de l’ordre dels sabel·limorfs, de la família dels sabèl·lids (Spirographis spallanzanii), amb el cos completament entaforat dins un tub, incrustat de fang, del qual només surt l’enorme plomall branquial.

->espirògrafis

espirògrafis

m ZOOL espirògraf^2.

->espiroïdal

espiroïdal

Part. sil.: es_pi_ro_ï_dal

[de espiroide]

adj GEOM Que té la forma d’un espiroide.

->espiroide

■espiroide

Part. sil.: es_pi_roi_de

[de espiro-^2- i -oide]

m GEOM Cos de forma semblant a l’espiral.

->espiròmetre

■espiròmetre

[de espiro-^1 i -metre]

m DIAG i FISIOL Instrument que mesura la capacitat vital del pulmó, és a dir, el volum d’aire que pot expulsar una expiració màxima després d’una inspiració màxima.

->espirometria

■espirometria

Part. sil.: es_pi_ro_me_tri_a

[de espiro-^1 i -metria]

f DIAG i FISIOL Mesura, amb l’ajut de l’espiròmetre, del volum d’aire mobilitzat en respirar.

->espironolactona

espironolactona

f QUÍM ORG i FARM Diürètic amb estructura d’esteroide relacionada amb la de l’aldosterona.

->espiroqueta

■espiroqueta

f MICROB 1 Gènere de bacteris no patògens de l’ordre dels espiroquetals, de la família de les espiroquetàcies (Spirochaeta sp), de forma helicoide.

2 Nom donat a diversos bacteris de l’ordre dels espiroquetals semblants a l’espiroqueta.

->espiroquetàcies

espiroquetàcies

Part. sil.: es_pi_ro_que_tà_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels espiroquetals, amb un axostil que forma una veritable cresta envoltant el cos.

2 sing Bacteri de la família de les espiroquetàcies.

->espiroquetals

espiroquetals

m MICROB 1 pl Ordre de bacteris unicel·lulars no fotosintètics amb cèl·lules llargues que s’enrotllen en espiral, que viuen en l’aigua corrompuda, alguns dels quals són sapròfits i paràsits patogènics responsables de malalties com la sífilis, algunes icterícies, les febres recurrents, etc.

2 sing Bacteri de l’ordre dels espiroquetals.

->espiroquetosi

■espiroquetosi

f PAT Cadascuna de les malalties produïda per espiroquetals.

->espirorbis

espirorbis

m ZOOL Nom donat a diversos poliquets sedentaris de l’ordre dels sabel·limorfs, de la família dels serpúlids (Spirorbis sp), de cos asimètric, que habiten als fons marins litorals dins un tub calcari enrotllat en espiral.

->espiròtrics

espiròtrics

m ZOOL 1 pl Subclasse de protozous ciliats que tenen els cilis peribucals units per una membrana.

2 sing Protozou de la subclasse dels espiròtrics.

->espírula

espírula

f ZOOL Gènere de cefalòpodes de l’ordre dels decàpodes, de la família dels espirúlids (Spirula sp), únic representant vivent d’aquest ordre que no té la conquilla totalment interna, la qual conserva l’envà i l’enrotllament espiral.

->espirúlids

espirúlids

m ZOOL 1 pl Família de mol·luscs cefalòpodes dibranquis de l’ordre dels decàpodes, que comprèn les espírules.

2 sing Mol·lusc de la família dels espirúlids.

->espirúrides

espirúrides

m ZOOL 1 pl Ordre de nematodes que inclou les espècies causants de la filariasi, l’elefantiasi, l’oncocercosi i altres parasitosis.

2 sing Nematode de l’ordre dels espirúrides.

->espitat

■espitat -ada

adj ant Espatllat del pit.

->espitellar-se

■espitellar-se

v pron dial Espitregar-se.

->espitjar

■espitjar

[variant de pitjar]

v 1 tr Prémer, empènyer. Espitja la porta!

2 pron Escapolir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espitjar

GERUNDI: espitjant

PARTICIPI: espitjat, espitjada, espitjats, espitjades

INDICATIU PRESENT: espitjo, espitges, espitja, espitgem, espitgeu, espitgen

INDICATIU IMPERFET: espitjava, espitjaves, espitjava, espitjàvem, espitjàveu, espitjaven

INDICATIU PASSAT: espitgí, espitjares, espitjà, espitjàrem, espitjàreu, espitjaren

INDICATIU FUTUR: espitjaré, espitjaràs, espitjarà, espitjarem, espitjareu, espitjaran

INDICATIU CONDICIONAL: espitjaria, espitjaries, espitjaria, espitjaríem, espitjaríeu, espitjarien

SUBJUNTIU PRESENT: espitgi, espitgis, espitgi, espitgem, espitgeu, espitgin

SUBJUNTIU IMPERFET: espitgés, espitgessis, espitgés, espitgéssim, espitgéssiu, espitgessin

IMPERATIU: espitja, espitgi, espitgem, espitgeu, espitgin

->espitllar

■espitllar

[deriv. de espill amb -tll- secundària (cf. espitllera)]

v intr Resplendir, centellejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espitllar

GERUNDI: espitllant

PARTICIPI: espitllat, espitllada, espitllats, espitllades

INDICATIU PRESENT: espitllo, espitlles, espitlla, espitllem, espitlleu, espitllen

INDICATIU IMPERFET: espitllava, espitllaves, espitllava, espitllàvem, espitllàveu, espitllaven

INDICATIU PASSAT: espitllí, espitllares, espitllà, espitllàrem, espitllàreu, espitllaren

INDICATIU FUTUR: espitllaré, espitllaràs, espitllarà, espitllarem, espitllareu, espitllaran

INDICATIU CONDICIONAL: espitllaria, espitllaries, espitllaria, espitllaríem, espitllaríeu, espitllarien

SUBJUNTIU PRESENT: espitlli, espitllis, espitlli, espitllem, espitlleu, espitllin

SUBJUNTIU IMPERFET: espitllés, espitllessis, espitllés, espitlléssim, espitlléssiu, espitllessin

IMPERATIU: espitlla, espitlli, espitllem, espitlleu, espitllin

->espitllera

■espitllera

[probablement del ll. specularia ‘vidrieres’, pl. n. de specularis ‘transparent’, der. de specŭlum ‘espill’, que donà primitivament espillera i després espitllera amb -tll- secundària; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f CONSTR Obertura rectangular llarga i estreta feta en un mur o en una porta perquè hi passi la llum i per a mirar i disparar des de dins cap a fora.

->espitllerar

■espitllerar

[de espitllera]

v tr CONSTR Fer espitlleres en un mur.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espitllerar

GERUNDI: espitllerant

PARTICIPI: espitllerat, espitllerada, espitllerats, espitllerades

INDICATIU PRESENT: espitllero, espitlleres, espitllera, espitllerem, espitllereu, espitlleren

INDICATIU IMPERFET: espitllerava, espitlleraves, espitllerava, espitlleràvem, espitlleràveu, espitlleraven

INDICATIU PASSAT: espitllerí, espitllerares, espitllerà, espitlleràrem, espitlleràreu, espitlleraren

INDICATIU FUTUR: espitlleraré, espitlleraràs, espitllerarà, espitllerarem, espitllerareu, espitlleraran

INDICATIU CONDICIONAL: espitlleraria, espitlleraries, espitlleraria, espitlleraríem, espitlleraríeu, espitllerarien

SUBJUNTIU PRESENT: espitlleri, espitlleris, espitlleri, espitllerem, espitllereu, espitllerin

SUBJUNTIU IMPERFET: espitllerés, espitlleressis, espitllerés, espitlleréssim, espitlleréssiu, espitlleressin

IMPERATIU: espitllera, espitlleri, espitllerem, espitllereu, espitllerin

->espitrar

■espitrar

[de pit]

v tr i pron ant Escotar.

->espitregar

■espitregar

[de pit; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 1 tr Descordar (la roba) de manera que resti el pit més o menys descobert. La mare espitrega la camisa de l’infant per posar-li el termòmetre.

2 pron Quan fa calor, sempre s’espitrega.

2 tr Destapar el pit (d’algú). La infermera el va espitregar per curar-li la ferida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espitregar

GERUNDI: espitregant

PARTICIPI: espitregat, espitregada, espitregats, espitregades

INDICATIU PRESENT: espitrego, espitregues, espitrega, espitreguem, espitregueu, espitreguen

INDICATIU IMPERFET: espitregava, espitregaves, espitregava, espitregàvem, espitregàveu, espitregaven

INDICATIU PASSAT: espitreguí, espitregares, espitregà, espitregàrem, espitregàreu, espitregaren

INDICATIU FUTUR: espitregaré, espitregaràs, espitregarà, espitregarem, espitregareu, espitregaran

INDICATIU CONDICIONAL: espitregaria, espitregaries, espitregaria, espitregaríem, espitregaríeu, espitregarien

SUBJUNTIU PRESENT: espitregui, espitreguis, espitregui, espitreguem, espitregueu, espitreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espitregués, espitreguessis, espitregués, espitreguéssim, espitreguéssiu, espitreguessin

IMPERATIU: espitrega, espitregui, espitreguem, espitregueu, espitreguin

->espitxar-se

■espitxar-se

[d’origen incert, potser del cast. espichar ‘sortir (un líquid) amb força’, der. de espiche ‘arma punxeguda’, o de l’it. spicciare ‘brollar un líquid (impetuosament)’, provinent del fr. ant. despeechier ‘deixar anar’]

v pron dial Anar-se’n ràpidament.

->esplacnàcies

esplacnàcies

Part. sil.: es_plac_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de molses pertanyent a l’ordre de les brials.

2 sing Molsa de la família de les esplacnàcies.

->esplai

■esplai

Part. sil.: es_plai

[de esplaiar; 1a FONT: s. XIX]

m 1 Acció d’esplaiar o d’esplaiar-se.

2 centre d’esplai (o simplement esplai) Centre d’esbargiment organitzat amb els corresponents monitors.

->esplaiar

■esplaiar

Part. sil.: es_pla_iar

[de espaiar amb contaminació o encreuament de plaer; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Donar expansió (a un sentiment).

2 pron Amb vós, puc esplaiar-me: ell ni m’escolta quan li conto les meves penes.

2 pron Esbargir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esplaiar

GERUNDI: esplaiant

PARTICIPI: esplaiat, esplaiada, esplaiats, esplaiades

INDICATIU PRESENT: esplaio, esplaies, esplaia, esplaiem, esplaieu, esplaien

INDICATIU IMPERFET: esplaiava, esplaiaves, esplaiava, esplaiàvem, esplaiàveu, esplaiaven

INDICATIU PASSAT: esplaí, esplaiares, esplaià, esplaiàrem, esplaiàreu, esplaiaren

INDICATIU FUTUR: esplaiaré, esplaiaràs, esplaiarà, esplaiarem, esplaiareu, esplaiaran

INDICATIU CONDICIONAL: esplaiaria, esplaiaries, esplaiaria, esplaiaríem, esplaiaríeu, esplaiarien

SUBJUNTIU PRESENT: esplaï, esplaïs, esplaï, esplaiem, esplaieu, esplaïn

SUBJUNTIU IMPERFET: esplaiés, esplaiessis, esplaiés, esplaiéssim, esplaiéssiu, esplaiessin

IMPERATIU: esplaia, esplaï, esplaiem, esplaieu, esplaïn

->esplana

■esplana

[de pla^3]

f OFIC Eina de fusta amb què els cerers allisen les candeles.

->esplanació

■esplanació

Part. sil.: es_pla_na_ci_ó

[de esplanar]

f OBR PÚBL 1 Acció de fer pla un terreny per mitjans mecànics, llevant-ne les desigualtats.

2 Zona de terreny esplanat que constitueix la base d’una carretera.

->esplanada

■esplanada

[de esplanar; 1a FONT: s. XVIII]

f Porció quelcom vasta de terreny esplanat, especialment davant una fortificació.

->esplanador

■esplanador -a

[de esplanar]

adj 1 Que esplana.

2 màquina esplanadora (o simplement esplanadora) OBR PÚBL Màquina constituïda essencialment per un tractor mogut per rodes o per erugues i proveït d’una pala a la part de davant, la qual, segons la posició, serveix per a arrencar, remoure o distribuir la terra.

->esplanar

■esplanar

[de pla^3; 1a FONT: 1068]

v tr 1 1 Fer pla un terreny llevant-ne les desigualtats.

2 màquina d’esplanar OBR PÚBL Màquina esplanadora.

2 Allisar una candela amb l’esplana o un altre instrument.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esplanar

GERUNDI: esplanant

PARTICIPI: esplanat, esplanada, esplanats, esplanades

INDICATIU PRESENT: esplano, esplanes, esplana, esplanem, esplaneu, esplanen

INDICATIU IMPERFET: esplanava, esplanaves, esplanava, esplanàvem, esplanàveu, esplanaven

INDICATIU PASSAT: esplaní, esplanares, esplanà, esplanàrem, esplanàreu, esplanaren

INDICATIU FUTUR: esplanaré, esplanaràs, esplanarà, esplanarem, esplanareu, esplanaran

INDICATIU CONDICIONAL: esplanaria, esplanaries, esplanaria, esplanaríem, esplanaríeu, esplanarien

SUBJUNTIU PRESENT: esplani, esplanis, esplani, esplanem, esplaneu, esplanin

SUBJUNTIU IMPERFET: esplanés, esplanessis, esplanés, esplanéssim, esplanéssiu, esplanessin

IMPERATIU: esplana, esplani, esplanem, esplaneu, esplanin

->esplancn-

■esplancn-

Forma prefixada del mot grec splágkhnon, que significa ‘víscera’. Ex.: esplàncnic.

->esplàncnic

■esplàncnic -a

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a les vísceres.

->esplancno-

■esplancno-

Forma prefixada del mot grec splágkhnon, que significa ‘víscera’. Ex.: esplancnoptosi, esplancnografia.

->esplancnocrani

esplancnocrani

m ANAT ANIM Part de l’esquelet del cap que serveix de suport a la part cefàlica del tub digestiu i, en els peixos, de l’aparell branquial.

->esplancnopleura

esplancnopleura

Part. sil.: es_planc_no_pleu_ra

f ANAT ANIM Revestiment intern de la cavitat celomàtica formada per teixits d’origen mesodèrmic i endodèrmic que forma alhora les parets del tub digestiu i dels seus òrgans annexos.

->esplandit

■esplandit

[mot balear, segurament alteració de expandir per influx de mots que s’hi poden relacionar, com pla, esplèndid, esblandir; 1a FONT: 1858]

m CONSTR Esqueixada.

->esplanissada

■esplanissada

[de pla^3]

f Cop de pla donat amb una espasa, un sabre, etc.

->esplen-

■esplen-

Forma prefixada del mot grec splḗn, splēnós, que significa ‘melsa’. Ex.: esplenectomia, esplenitis.

->esplendent

■esplendent

[del ll. splendens, -ntis, participi pres. del ll. splendēre ‘brillar’; 1a FONT: s. XIX]

adj Esplendorós.

->esplèndid

■esplèndid -a

[del ll. splendĭdus, -a, -um, íd., der. del ll. splendēre ‘brillar’; 1a FONT: c. 1500]

adj 1 1 Que posseeix, que desplega, esplendor. Feia un sol esplèndid.

2 Magnífic, estupend, gloriós. Una dona esplèndida. Una victòria esplèndida.

2 Munífic, generós. A l’hora de pagar era esplèndid i tothom li ho agraïa.

->esplèndidament

■esplèndidament

[de esplèndid]

adv D’una manera esplèndida. Viuen esplèndidament.

->esplendidesa

■esplendidesa

[de esplèndid; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Qualitat d’esplèndid.

->esplendor

■esplendor

[del ll. splendor, -ōris, íd., der. del ll. splendēre ‘brillar’; 1a FONT: 1474]

f 1 1 Esclat magnífic de claror. El sol estava en la seva més gran esplendor.

2 Magnificència, qualitat d’allò que impressiona per la seva bellesa, la seva riquesa, etc. L’esplendor de la festa.

2 Apogeu, situació d’allò que ha assolit un grau molt alt de desenvolupament, de perfecció, de riquesa, etc. El nostre poeta estava en la seva màxima esplendor.

->esplendorós

■esplendorós -osa

[de esplendor; 1a FONT: 1867]

adj Que té esplendor, ple d’esplendor.

->esplenètic

■esplenètic -a

adj PAT Dit d’aquella persona que té una malaltia de la melsa.

->espleni

■espleni

m ANAT ANIM Múscul pla que uneix les vèrtebres cervicals i les primeres dorsals amb el clatell i la part superior de l’esquena i contribueix als moviments d’extensió, inclinació i rotació del cap.

->esplènic

■esplènic -a

[del ll. splēnĭcus, -a, -um, íd., i aquest, del gr. splēnikós, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj MED Relatiu o pertanyent a la melsa.

->espleno-

■espleno-

Forma prefixada del mot grec splḗn, splēnós, que significa ‘melsa’. Ex.: esplenotomia, esplenomegàlia, esplenopatia.

->esplenomegàlia

esplenomegàlia

Part. sil.: es_ple_no_me_gà_li_a

f PAT Augment del volum de la melsa suficient per a poder-la palpar per sota la vora costal esquerra.

->esplenoportografia

esplenoportografia

Part. sil.: es_ple_no_por_to_gra_fi_a

f DIAG Exploració del sistema esplenoportal mitjançant una injecció de substàncies de contrast introduïda a la melsa, amb les consegüents radiografies seriades.

->esplet

■esplet

[del ll. explĭcĭtum ‘cosa desplegada’, participi de explicare ‘desplegar’; 1a FONT: 1073]

m 1 1 Acció d’espletar;

2 l’efecte.

2 AGR Collita, especialment si és abundant.

3 p ext Abundor, gran quantitat. Quin esplet de noies que hi havia, al ball!

->espletar

■espletar

[de esplet; 1a FONT: 1114]

v 1 tr 1 AGR Collir el fruit.

2 Treure el profit d’una cosa, especialment d’una cosa productiva.

3 ant Utilitzar, emprar, invertir.

2 intr AGR Produir molt de fruit un arbre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espletar

GERUNDI: espletant

PARTICIPI: espletat, espletada, espletats, espletades

INDICATIU PRESENT: espleto, espletes, espleta, espletem, espleteu, espleten

INDICATIU IMPERFET: espletava, espletaves, espletava, espletàvem, espletàveu, espletaven

INDICATIU PASSAT: espletí, espletares, espletà, espletàrem, espletàreu, espletaren

INDICATIU FUTUR: espletaré, espletaràs, espletarà, espletarem, espletareu, espletaran

INDICATIU CONDICIONAL: espletaria, espletaries, espletaria, espletaríem, espletaríeu, espletarien

SUBJUNTIU PRESENT: espleti, espletis, espleti, espletem, espleteu, espletin

SUBJUNTIU IMPERFET: espletés, espletessis, espletés, espletéssim, espletéssiu, espletessin

IMPERATIU: espleta, espleti, espletem, espleteu, espletin

->esplín

■esplín

[de l’angl. spleen ‘melsa; estat d’ànim’, del ll. splen, i aquest, del gr. splḗn, splēnós ‘melsa’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m Malenconia que produeix tedi de tot.

->esplomar

■esplomar

[de ploma^1; 1a FONT: s. XV]

v tr plomar^2 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esplomar

GERUNDI: esplomant

PARTICIPI: esplomat, esplomada, esplomats, esplomades

INDICATIU PRESENT: esplomo, esplomes, esploma, esplomem, esplomeu, esplomen

INDICATIU IMPERFET: esplomava, esplomaves, esplomava, esplomàvem, esplomàveu, esplomaven

INDICATIU PASSAT: esplomí, esplomares, esplomà, esplomàrem, esplomàreu, esplomaren

INDICATIU FUTUR: esplomaré, esplomaràs, esplomarà, esplomarem, esplomareu, esplomaran

INDICATIU CONDICIONAL: esplomaria, esplomaries, esplomaria, esplomaríem, esplomaríeu, esplomarien

SUBJUNTIU PRESENT: esplomi, esplomis, esplomi, esplomem, esplomeu, esplomin

SUBJUNTIU IMPERFET: esplomés, esplomessis, esplomés, esploméssim, esploméssiu, esplomessin

IMPERATIU: esploma, esplomi, esplomem, esplomeu, esplomin

->esplomatgegat

■esplomatgegat -ada

[de plomatge, o més probablement, de plomatxo, variant de plomall, en el qual cas caldria grafiar esplomatxegat]

adj dial Malforjat.

->esplomissar

■esplomissar

[de ploma^1; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Llevar les plomes o plomissol a un ocell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esplomissar

GERUNDI: esplomissant

PARTICIPI: esplomissat, esplomissada, esplomissats, esplomissades

INDICATIU PRESENT: esplomisso, esplomisses, esplomissa, esplomissem, esplomisseu, esplomissen

INDICATIU IMPERFET: esplomissava, esplomissaves, esplomissava, esplomissàvem, esplomissàveu, esplomissaven

INDICATIU PASSAT: esplomissí, esplomissares, esplomissà, esplomissàrem, esplomissàreu, esplomissaren

INDICATIU FUTUR: esplomissaré, esplomissaràs, esplomissarà, esplomissarem, esplomissareu, esplomissaran

INDICATIU CONDICIONAL: esplomissaria, esplomissaries, esplomissaria, esplomissaríem, esplomissaríeu, esplomissarien

SUBJUNTIU PRESENT: esplomissi, esplomissis, esplomissi, esplomissem, esplomisseu, esplomissin

SUBJUNTIU IMPERFET: esplomissés, esplomissessis, esplomissés, esplomisséssim, esplomisséssiu, esplomissessin

IMPERATIU: esplomissa, esplomissi, esplomissem, esplomisseu, esplomissin

->espluga

■espluga

[del ll. vg. *spelūca, variant del ll. cl. spelūnca, i aquest, del gr. spḗlygx, spḗlyggos, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f GEOL Cavitat formada a les regions calcàries; cova.

->esplugabous

■esplugabous

Part. sil.: es_plu_ga_bous

[de esplugar i bou^1; 1a FONT: 1460, Roig]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels ciconiformes, de la família dels ardeids (Ardeola ibis), de plomatge blanc, amb el bec i les potes de color rogenc, que nia en colònies.

->esplugar

■esplugar

[del ll. vg. *expulicare, íd., der. del ll. pūlex, -ĭcis ‘puça’, amb transposició de la -l-]

v 1 tr Netejar de puces o de polls. Qui no té feina, el gat espluga.

2 pron Esplugar-se el cap.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esplugar

GERUNDI: esplugant

PARTICIPI: esplugat, esplugada, esplugats, esplugades

INDICATIU PRESENT: esplugo, esplugues, espluga, espluguem, esplugueu, espluguen

INDICATIU IMPERFET: esplugava, esplugaves, esplugava, esplugàvem, esplugàveu, esplugaven

INDICATIU PASSAT: espluguí, esplugares, esplugà, esplugàrem, esplugàreu, esplugaren

INDICATIU FUTUR: esplugaré, esplugaràs, esplugarà, esplugarem, esplugareu, esplugaran

INDICATIU CONDICIONAL: esplugaria, esplugaries, esplugaria, esplugaríem, esplugaríeu, esplugarien

SUBJUNTIU PRESENT: esplugui, espluguis, esplugui, espluguem, esplugueu, espluguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esplugués, espluguessis, esplugués, espluguéssim, espluguéssiu, espluguessin

IMPERATIU: espluga, esplugui, espluguem, esplugueu, espluguin

->espluguenc

espluguenc -a

adj i m i f De l’Espluga Calba (Garrigues).

->espluguí

■espluguí -ina

adj i m i f De l’Espluga de Francolí (Conca de Barberà) o d’Esplugues de Llobregat (Baix Llobregat).

->espodassar

■espodassar

[de podar]

v tr AGR Esporgar imperfectament un arbre, un cep, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espodassar

GERUNDI: espodassant

PARTICIPI: espodassat, espodassada, espodassats, espodassades

INDICATIU PRESENT: espodasso, espodasses, espodassa, espodassem, espodasseu, espodassen

INDICATIU IMPERFET: espodassava, espodassaves, espodassava, espodassàvem, espodassàveu, espodassaven

INDICATIU PASSAT: espodassí, espodassares, espodassà, espodassàrem, espodassàreu, espodassaren

INDICATIU FUTUR: espodassaré, espodassaràs, espodassarà, espodassarem, espodassareu, espodassaran

INDICATIU CONDICIONAL: espodassaria, espodassaries, espodassaria, espodassaríem, espodassaríeu, espodassarien

SUBJUNTIU PRESENT: espodassi, espodassis, espodassi, espodassem, espodasseu, espodassin

SUBJUNTIU IMPERFET: espodassés, espodassessis, espodassés, espodasséssim, espodasséssiu, espodassessin

IMPERATIU: espodassa, espodassi, espodassem, espodasseu, espodassin

->espoderaments

■espoderaments

m pl PAT 1 Contracció violenta experimentada en un òrgan per a expel·lir un cos estrany.

2 Contracció dolorosa del recte per a evacuar.

->espodumena

■espodumena

f MINERAL Silicat d’alumini i liti, LiAlSi2O6, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->espolet

■espolet

[mot relacionat amb l’arrel de esperó (v. aquest mot)]

m TÈXT 1 Petita broca que tenen els espolins i les llançadores emprades en la fabricació de cintes.

2 Filferro senzill o amb aletes que serveix de broca en les llançadores dels telers a mà quan treballen amb les bitlles anomenades canons.

->espoleta

■espoleta

[de l’it. spoletta, der. de spola ‘llançadora’]

f ARM Aparell de foc que hom acobla als projectils d’artilleria, els torpedes, les mines, les granades i les bombes per inflamar-ne la càrrega i provocar-ne l’explosió.

->espoli^1

■espoli^1

[del ll. spolium ‘despulla d’un animal’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m Conjunt de béns que resten per mort dels prelats.

->espoli^2

■espoli^2

m Espoliació. Els vencedors de la guerra sotmeteren a espoli les propietats dels vençuts.

->espolí

■espolí

[del cast. espolín, íd., i aquest, del fr. o oc. espoulin ‘canilla de teixidor’, dimin. de l’oc. ant. espol, i aquest, del gòt. *spôla, íd.]

m TÈXT Llançadora petita emprada per a espolinar.

->espoliació

■espoliació

Part. sil.: es_po_li_a_ci_ó

[del ll. spoliatio, -ōnis ‘despullament’]

f 1 Acció d’espoliar;

2 l’efecte.

->espoliador

■espoliador -a

Part. sil.: es_po_li_a_dor

[del ll. spoliator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que espolia.

->espoliar

■espoliar

Part. sil.: es_po_li_ar

[del ll. spoliare ‘despullar’; 1a FONT: s. XV]

v tr Desposseir (algú) d’allò que li pertany.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espoliar

GERUNDI: espoliant

PARTICIPI: espoliat, espoliada, espoliats, espoliades

INDICATIU PRESENT: espolio, espolies, espolia, espoliem, espolieu, espolien

INDICATIU IMPERFET: espoliava, espoliaves, espoliava, espoliàvem, espoliàveu, espoliaven

INDICATIU PASSAT: espolií, espoliares, espolià, espoliàrem, espoliàreu, espoliaren

INDICATIU FUTUR: espoliaré, espoliaràs, espoliarà, espoliarem, espoliareu, espoliaran

INDICATIU CONDICIONAL: espoliaria, espoliaries, espoliaria, espoliaríem, espoliaríeu, espoliarien

SUBJUNTIU PRESENT: espoliï, espoliïs, espoliï, espoliem, espolieu, espoliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: espoliés, espoliessis, espoliés, espoliéssim, espoliéssiu, espoliessin

IMPERATIU: espolia, espoliï, espoliem, espolieu, espoliïn

->espoliari

espoliari

Part. sil.: es_po_li_a_ri

m HIST Lloc, als amfiteatres, on hom portava i despullava els gladiadors morts.

->espolinar

■espolinar

[de espolí]

v tr TÈXT Introduir en certs indrets d’un teixit trames diferents de la general per imitar els efectes de brodat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espolinar

GERUNDI: espolinant

PARTICIPI: espolinat, espolinada, espolinats, espolinades

INDICATIU PRESENT: espolino, espolines, espolina, espolinem, espolineu, espolinen

INDICATIU IMPERFET: espolinava, espolinaves, espolinava, espolinàvem, espolinàveu, espolinaven

INDICATIU PASSAT: espoliní, espolinares, espolinà, espolinàrem, espolinàreu, espolinaren

INDICATIU FUTUR: espolinaré, espolinaràs, espolinarà, espolinarem, espolinareu, espolinaran

INDICATIU CONDICIONAL: espolinaria, espolinaries, espolinaria, espolinaríem, espolinaríeu, espolinarien

SUBJUNTIU PRESENT: espolini, espolinis, espolini, espolinem, espolineu, espolinin

SUBJUNTIU IMPERFET: espolinés, espolinessis, espolinés, espolinéssim, espolinéssiu, espolinessin

IMPERATIU: espolina, espolini, espolinem, espolineu, espolinin

->espolinat

■espolinat

[de espolinar]

m TÈXT Teixit que porta mostres o dibuixos aïllats, produïts valent-se dels espolins.

->espolits

espolits

m pl DR CAT En dret eivissenc, capítols matrimonials.

->espollar

■espollar

[de poll^1]

v tr 1 AGR Treure les branques seques dels arbres.

2 RAM Treure els polls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espollar

GERUNDI: espollant

PARTICIPI: espollat, espollada, espollats, espollades

INDICATIU PRESENT: espollo, espolles, espolla, espollem, espolleu, espollen

INDICATIU IMPERFET: espollava, espollaves, espollava, espollàvem, espollàveu, espollaven

INDICATIU PASSAT: espollí, espollares, espollà, espollàrem, espollàreu, espollaren

INDICATIU FUTUR: espollaré, espollaràs, espollarà, espollarem, espollareu, espollaran

INDICATIU CONDICIONAL: espollaria, espollaries, espollaria, espollaríem, espollaríeu, espollarien

SUBJUNTIU PRESENT: espolli, espollis, espolli, espollem, espolleu, espollin

SUBJUNTIU IMPERFET: espollés, espollessis, espollés, espolléssim, espolléssiu, espollessin

IMPERATIU: espolla, espolli, espollem, espolleu, espollin

->espollenc

espollenc -a

adj i m i f D’Espolla (Alt Empordà).

->espollinar-se

■espollinar-se

[de pollí]

v pron Afollar-se la somera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espollinar

GERUNDI: espollinant

PARTICIPI: espollinat, espollinada, espollinats, espollinades

INDICATIU PRESENT: espollino, espollines, espollina, espollinem, espollineu, espollinen

INDICATIU IMPERFET: espollinava, espollinaves, espollinava, espollinàvem, espollinàveu, espollinaven

INDICATIU PASSAT: espolliní, espollinares, espollinà, espollinàrem, espollinàreu, espollinaren

INDICATIU FUTUR: espollinaré, espollinaràs, espollinarà, espollinarem, espollinareu, espollinaran

INDICATIU CONDICIONAL: espollinaria, espollinaries, espollinaria, espollinaríem, espollinaríeu, espollinarien

SUBJUNTIU PRESENT: espollini, espollinis, espollini, espollinem, espollineu, espollinin

SUBJUNTIU IMPERFET: espollinés, espollinessis, espollinés, espollinéssim, espollinéssiu, espollinessin

IMPERATIU: espollina, espollini, espollinem, espollineu, espollinin

->espolsabutxaques

■espolsabutxaques

[de espolsar i butxaca]

m i f pop Escurabutxaques.

->espolsada

■espolsada

[de espolsar]

f 1 Acció d’espolsar o d’espolsar-se;

2 l’efecte.

->espolsador

■espolsador -a

[de espolsar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj i m i f Que serveix per a espolsar.

2 m pl Instrument que consisteix en un manat de tires de drap, de pell, etc., enganxades en un mànec de fusta, amb què hom pica els objectes empolsats per llevar-los la pols.

->espolsamates

■espolsamates

m ORNIT Àguila calçada.

->espolsar

■espolsar

[de pols^2; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v 1 1 tr Netejar de pols alguna cosa, especialment fregant-la o donant-li cops. Espolsar els mobles.

2 pron Espolsar-se les sabates. Abans de sortir, espolsa’t una mica.

2 1 tr Sacsejar alguna cosa per fer-ne caure allò que hi ha adherit, que en penja, etc. Espolsava les branques dels pruners i el nen anava ficant en un sac les prunes que queien.

2 tr Agitar les extremitats per alliberar-se d’alguna cosa, netejar-se, gratar-se, etc. Martiritzat pels tàvecs, el cavall no parava d’espolsar la cua.

3 pron Quan surt de l’aigua (un gos), s’espolsa ben fort. Les ovelles s’espolsen: senyal que aviat plourà.

3 pron 1 Treure’s de damunt algú o alguna cosa que molesta. Espolsar-se les mosques.

2 fig Espolsar-se un importú.

4 tr abs DANSA Agitar amb violència i rapidesa una cama.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espolsar

GERUNDI: espolsant

PARTICIPI: espolsat, espolsada, espolsats, espolsades

INDICATIU PRESENT: espolso, espolses, espolsa, espolsem, espolseu, espolsen

INDICATIU IMPERFET: espolsava, espolsaves, espolsava, espolsàvem, espolsàveu, espolsaven

INDICATIU PASSAT: espolsí, espolsares, espolsà, espolsàrem, espolsàreu, espolsaren

INDICATIU FUTUR: espolsaré, espolsaràs, espolsarà, espolsarem, espolsareu, espolsaran

INDICATIU CONDICIONAL: espolsaria, espolsaries, espolsaria, espolsaríem, espolsaríeu, espolsarien

SUBJUNTIU PRESENT: espolsi, espolsis, espolsi, espolsem, espolseu, espolsin

SUBJUNTIU IMPERFET: espolsés, espolsessis, espolsés, espolséssim, espolséssiu, espolsessin

IMPERATIU: espolsa, espolsi, espolsem, espolseu, espolsin

->espolsó

■espolsó

[de espolsar]

m Espolsada.

->espoltrar-se

■espoltrar-se

[de poltre]

v pron Afollar-se l’euga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espoltrar

GERUNDI: espoltrant

PARTICIPI: espoltrat, espoltrada, espoltrats, espoltrades

INDICATIU PRESENT: espoltro, espoltres, espoltra, espoltrem, espoltreu, espoltren

INDICATIU IMPERFET: espoltrava, espoltraves, espoltrava, espoltràvem, espoltràveu, espoltraven

INDICATIU PASSAT: espoltrí, espoltrares, espoltrà, espoltràrem, espoltràreu, espoltraren

INDICATIU FUTUR: espoltraré, espoltraràs, espoltrarà, espoltrarem, espoltrareu, espoltraran

INDICATIU CONDICIONAL: espoltraria, espoltraries, espoltraria, espoltraríem, espoltraríeu, espoltrarien

SUBJUNTIU PRESENT: espoltri, espoltris, espoltri, espoltrem, espoltreu, espoltrin

SUBJUNTIU IMPERFET: espoltrés, espoltressis, espoltrés, espoltréssim, espoltréssiu, espoltressin

IMPERATIU: espoltra, espoltri, espoltrem, espoltreu, espoltrin

->espoltrir

■espoltrir

v dial 1 tr Reduir a pols o a bocins molt petits.

2 pron Fer-se pols, bocins.

->espona

■espona

[del ll. spŏnda ‘carcassa d’un llit’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 1 Cadascun dels dos costats d’un llit. Jo dormo en aquesta espona i el meu marit a l’altra.

2 p ext Espai que hi ha entre el costat del llit i la paret de la cambra. Totes dues espones encatifades amb pells de vedell.

2 1 ant Vorera, marge en general.

2 Perifèria, part exterior d’un recinte.

3 AGR Marge de terra que impedeix que les terres d’un bancal es desplacin.

->estrangerisme

■estrangerisme

[de estranger]

m 1 Afecció exagerada a costums estrangers.

2 LING Mot manllevat a una llengua estrangera.

->estrangerització

■estrangerització

Part. sil.: es_tran_ge_rit_za_ci_ó

[de estrangeritzar]

f 1 Acció d’estrangeritzar o estrangeritzar-se;

2 l’efecte.

->estrangeritzar

■estrangeritzar

[de estranger]

v 1 tr Modificar quelcom propi imitant una cosa estrangera.

2 intr Imitar els costums estrangers.

3 pron Adoptar, algú, costums estrangers.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estrangeritzar

GERUNDI: estrangeritzant

PARTICIPI: estrangeritzat, estrangeritzada, estrangeritzats, estrangeritzades

INDICATIU PRESENT: estrangeritzo, estrangeritzes, estrangeritza, estrangeritzem, estrangeritzeu, estrangeritzen

INDICATIU IMPERFET: estrangeritzava, estrangeritzaves, estrangeritzava, estrangeritzàvem, estrangeritzàveu, estrangeritzaven

INDICATIU PASSAT: estrangeritzí, estrangeritzares, estrangeritzà, estrangeritzàrem, estrangeritzàreu, estrangeritzaren

INDICATIU FUTUR: estrangeritzaré, estrangeritzaràs, estrangeritzarà, estrangeritzarem, estrangeritzareu, estrangeritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: estrangeritzaria, estrangeritzaries, estrangeritzaria, estrangeritzaríem, estrangeritzaríeu, estrangeritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: estrangeritzi, estrangeritzis, estrangeritzi, estrangeritzem, estrangeritzeu, estrangeritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: estrangeritzés, estrangeritzessis, estrangeritzés, estrangeritzéssim, estrangeritzéssiu, estrangeritzessin

IMPERATIU: estrangeritza, estrangeritzi, estrangeritzem, estrangeritzeu, estrangeritzin

->estrangulació

■estrangulació

Part. sil.: es_tran_gu_la_ci_ó

[del ll. strangulatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció d’estrangular;

2 l’efecte.

2 PAT Constricció d’un òrgan amb aturament de la circulació de la sang.

->estrangulador

■estrangulador -a

[del ll. strangulator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que estrangula.

->estrangular

■estrangular

[del ll. strangulare, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr 1 Impedir per constricció, per pressió, etc., el pas d’un fluid per un conducte.

2 esp Escanyar per compressió o obstrucció externa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estrangular

GERUNDI: estrangulant

PARTICIPI: estrangulat, estrangulada, estrangulats, estrangulades

INDICATIU PRESENT: estrangulo, estrangules, estrangula, estrangulem, estranguleu, estrangulen

INDICATIU IMPERFET: estrangulava, estrangulaves, estrangulava, estrangulàvem, estrangulàveu, estrangulaven

INDICATIU PASSAT: estrangulí, estrangulares, estrangulà, estrangulàrem, estrangulàreu, estrangularen

INDICATIU FUTUR: estrangularé, estrangularàs, estrangularà, estrangularem, estrangulareu, estrangularan

INDICATIU CONDICIONAL: estrangularia, estrangularies, estrangularia, estrangularíem, estrangularíeu, estrangularien

SUBJUNTIU PRESENT: estranguli, estrangulis, estranguli, estrangulem, estranguleu, estrangulin

SUBJUNTIU IMPERFET: estrangulés, estrangulessis, estrangulés, estranguléssim, estranguléssiu, estrangulessin

IMPERATIU: estrangula, estranguli, estrangulem, estranguleu, estrangulin

->estrangúria

■estrangúria

Part. sil.: es_tran_gú_ri_a

f PAT Micció lenta i dolorosa ocasionada per l’espasme de la uretra o de la bufeta.

->estranquis

■estranquis

[d’origen incert]

Mot emprat en l’expressió d’estranquis loc adv pop D’amagat.

->estrany

■estrany -a

[del ll. extraneus, -a, -um ‘exterior, aliè, estranger’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 [oposat a propi] Que és d’una altra família, d’un altre país, d’un altre grup, etc.

2 Que no té relació amb algú. Aquests dos pobles abans eren estranys l’un a l’altre.

3 Desconegut d’algú. La seva fesomia no m’és estranya.

4 Que no té part en una cosa; aliè. Això és estrany a la qüestió. Ell era estrany a la conxorxa.

5 Introduït accidentalment, especialment en l’organisme.

2 1 adj No freqüent o usual. Té una veu estranya. Avui el cotxe fa un soroll estrany.

2 adj Que ofereix quelcom d’inexplicable o extraordinari, que excita la curiositat, la sorpresa, l’admiració, etc. Una casa plena de sorolls estranys.

3 fer estrany loc verb Causar estranyesa.

3 m i f 1 DR Persona a la qual és donada una herència o un llegat sense tenir vinculació familiar amb el qui atorga testament.

2 En general, persona aliena a una família.

3 DR CAT i HIST Persona que estava fora de la dependència d’un pare de família.

4 m i f HIST DR 1 Estranger, foraster.

2 Persona que era de ciutat, vila o lloc o demarcació territorial, reial o baronial, distint d’aquells on es trobava, o també persona que pertanyia a una altra vegueria o a una altra diòcesi.

5 adj PART Dit d’una partícula amb un nombre d’estranyesa no nul.

6 m dial BOT i JARD Crisantem.

->estranyament^1

■estranyament^1

[de estranyar]

m DR PEN Pena restrictiva de la llibertat que consisteix en l’expulsió del condemnat del territori nacional durant el temps de la condemna.

->estranyament^2

■estranyament^2

[de estrany; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv D’una manera estranya.

->estranyar

■estranyar

[de estrany]

v 1 tr Allunyar algú del seu país, d’una companyia, etc.

2 intr Causar estranyesa. A les noies, els estranya aquest comentari. Això m’ha estranyat molt.

3 pron Sentir estranyesa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estranyar

GERUNDI: estranyant

PARTICIPI: estranyat, estranyada, estranyats, estranyades

INDICATIU PRESENT: estranyo, estranyes, estranya, estranyem, estranyeu, estranyen

INDICATIU IMPERFET: estranyava, estranyaves, estranyava, estranyàvem, estranyàveu, estranyaven

INDICATIU PASSAT: estranyí, estranyares, estranyà, estranyàrem, estranyàreu, estranyaren

INDICATIU FUTUR: estranyaré, estranyaràs, estranyarà, estranyarem, estranyareu, estranyaran

INDICATIU CONDICIONAL: estranyaria, estranyaries, estranyaria, estranyaríem, estranyaríeu, estranyarien

SUBJUNTIU PRESENT: estranyi, estranyis, estranyi, estranyem, estranyeu, estranyin

SUBJUNTIU IMPERFET: estranyés, estranyessis, estranyés, estranyéssim, estranyéssiu, estranyessin

IMPERATIU: estranya, estranyi, estranyem, estranyeu, estranyin

->estranyesa

■estranyesa

[de estrany; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Allò per què algú o alguna cosa és estrany. L’estranyesa d’aquell so.

2 Cosa estranya. Un home carregat d’estranyeses. Feia estranyeses amb la cara.

2 Sorpresa, admiració, que causa una cosa estranya. Fer, una cosa, estranyesa. Sentir estranyesa.

3 PART Nombre quàntic característic del quark s i dels hadrons que el contenen.

->estrapada

■estrapada

[del fr. estrapade, íd., i aquest, de l’it. strappata ‘acció d’arrencar’, del ll. exstirpare ‘arrencar, desarrelar’, der. de stirps ‘soca; nissaga’]

f 1 HIST Càstig que consistia a alçar el penat a una certa altura lligat a una corda i, amollada aquesta, interrompre bruscament la caiguda.

2 Salt violent que fa un cavall o un altre animal per llançar el qui el munta.

->estraperlada

■estraperlada

[de estraperlo]

f Operació d’estraperlo a gran escala.

->estraperlista

■estraperlista

[de estraperlo; 1a FONT: 1940]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’estraperlo.

2 m i f El qui fa estraperlo 2.

->estraperlo

■estraperlo

[combinació dels noms de Strauss i Perl.; 1a FONT: 1935]

m 1 Nom d’una ruleta trucada inventada a Espanya pels socis Strauss i Perl, que provocà un gran escàndol polític el 1934.

2 p ext 1 Negoci il·legal de productes intervinguts per l’estat, venuts a preus abusius.

2 Mercaderia objecte de l’estraperlo.

3 Mercat negre, acció irregular.

->estrassa

■estrassa

[der. d’un ant. estraçar, i aquest, del simple traçar, usats tots dos en el sentit de esqueixar, del ll. vg. *tractiare ‘arrossegar violentament; trossejar’, der. del ll. trahĕre ‘arrossegar’; 1a FONT: 1433]

f Trossos de drap brut.

->estrat

■estrat

[del ll. stratus, íd.]

m 1 ECOL Cadascuna de les capes en què és dividida una biocenosi i que presenta característiques ecològiques particulars.

2 ESTRATIG 1 Cadascuna de les capes ben diferenciades en les quals es presenten generalment les roques sedimentàries.

2 estrat tipus Estratotip.

3 HISTOL Capa o conjunt de membranes superposades d’un teixit, un òrgan, etc.

4 METEOR Núvol baix que forma una capa uniforme d’una extensió horitzontal relativament gran, semblant a la boira, però sense tocar a terra.

5 estrat social SOCIOL Cadascun dels grups o les capes en què es divideix la societat segons les diferents teories de l’estratificació social.

->estratagema

■estratagema

[del ll. strategēma, i aquest, del gr. stratḗgēma ‘maniobra militar; ardit de guerra; engany astut’, der. de stratēgós ‘general’, comp. de stratós ‘exèrcit’ i ágō ‘conduir’; possiblement el mot ha vingut a través de l’it. o del fr; 1a FONT: 1696, DLac.]

m TÀCT 1 Ardit de guerra.

2 Artifici emprat per a enganyar l’enemic, un adversari, etc.

->estrateg

■estrateg -a

[del fr. stratègue, i aquest, del gr. stratēgós ‘general’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 m HIST 1 En l’antiguitat grega, cap d’exèrcit.

2 A Atenes, des de Clístenes, membre d’un col·legi de deu persones encarregades dels afers militars.

2 m i f Persona versada en estratègia.

->estratègia

■estratègia

Part. sil.: es_tra_tè_gi_a

Cp. l’acc. 2 amb tàctic 4 4.

[del gr. stratēgía ‘generalat’]

f 1 MIL Ciència de projectar i dirigir les grans operacions militars.

2 1 Art de coordinar les accions i de maniobrar per tal d’aconseguir una finalitat.

2 POLÍT Coordinació de les forces polítiques, econòmiques i diplomàtiques per a aconseguir els objectius d’un estat, d’un grup o d’un partit.

3 ESPORT i JOCS Conjunt de regles, de jugades i de decisions mitjançant les quals un jugador o un equip de jugadors intenta d’aconseguir la victòria o la solució.

->estratègic

■estratègic -a

[de estratègia]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’estratègia.

2 Dit del punt, la posició, l’indret, la situació, etc., des d’on hom té una facilitat de moviments, d’actuació, que fa minvar les possibilitats de l’adversari.

->estratègicament

■estratègicament

[de estratègic]

adv Amb estratègia.

->estrati-

■estrati-

Forma prefixada del mot llatí stratum, que significa ‘estrat’. Ex.: estratigrafia.

->estratificació

■estratificació

Part. sil.: es_tra_ti_fi_ca_ci_ó

[de estratificar]

f 1 1 Acció d’estratificar o estratificar-se;

2 l’efecte.

2 AGR Operació de disposar, en capes o estrats, llavors de plantes arbòries i sorra o terra fina, alternativament, per aconseguir-ne una millor conservació i evitar-ne l’alteració per contacte amb l’aire o la germinació prematura.

3 ECOL Disposició d’una biocenosi en estrat.

4 ESTRATIG Deposició d’un estrat o capa darrere un altre en superfícies planes o lleugerament inclinades.

5 estratificació social SOCIOL Divisió de la societat en capes, classes o grups que hom considera mútuament relacionats i jerarquitzats de més baixos a més alts.

->estratificar

■estratificar

[de estrat]

v 1 tr Disposar en capes superposades.

2 pron Formar estrats, dipositar-se formant estrats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estratificar

GERUNDI: estratificant

PARTICIPI: estratificat, estratificada, estratificats, estratificades

INDICATIU PRESENT: estratifico, estratifiques, estratifica, estratifiquem, estratifiqueu, estratifiquen

INDICATIU IMPERFET: estratificava, estratificaves, estratificava, estratificàvem, estratificàveu, estratificaven

INDICATIU PASSAT: estratifiquí, estratificares, estratificà, estratificàrem, estratificàreu, estratificaren

INDICATIU FUTUR: estratificaré, estratificaràs, estratificarà, estratificarem, estratificareu, estratificaran

INDICATIU CONDICIONAL: estratificaria, estratificaries, estratificaria, estratificaríem, estratificaríeu, estratificarien

SUBJUNTIU PRESENT: estratifiqui, estratifiquis, estratifiqui, estratifiquem, estratifiqueu, estratifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: estratifiqués, estratifiquessis, estratifiqués, estratifiquéssim, estratifiquéssiu, estratifiquessin

IMPERATIU: estratifica, estratifiqui, estratifiquem, estratifiqueu, estratifiquin

->estratificat

■estratificat

[de estratificar]

m FUST Placa amb una cara decorativa i l’altra granelluda que serveix per al recobriment de superfícies de mobles, generalment de cuina.

->estratiforme

■estratiforme

[de estrati- i -forme]

adj Que té forma d’un estrat, disposat en estrats. Un cartílag estratiforme.

->estratigrafia

■estratigrafia

Part. sil.: es_tra_ti_gra_fi_a

[de estrati- i -grafia]

f ESTRATIG Ciència que estudia les roques estratificades.

->estratigràfic

■estratigràfic -a

[de estratigrafia]

adj Relatiu o pertanyent a l’estratigrafia.

->estrato-

■estrato-

Forma prefixada del mot llatí stratum, que significa ‘estrat’. Ex.: estratosfera.

->estratocràcia

■estratocràcia

Part. sil.: es_tra_to_crà_ci_a

[del gr. stratós ‘exèrcit’ i -cràcia]

f POLÍT Forma de govern en què l’autoritat militar és sobirana.

->estratocúmul

■estratocúmul

[del ll. estratocúmulus]

m METEOR Núvol baix format per un conjunt de masses acanalades paral·leles que cobreix una gran extensió de cel.

->estratocúmulus

■estratocúmulus

[de estrato- i cúmulus]

m METEOR Estratocúmul.

->estratografia

■estratografia

Part. sil.: es_tra_to_gra_fi_a

[del gr. stratós ‘exèrcit’ i -grafia]

f ORG MIL Descripció del personal i del material d’un exèrcit.

->estratopausa

■estratopausa

Part. sil.: es_tra_to_pau_sa

[de estrato- i pausa]

f METEOR Límit que separa l’estratosfera de la mesosfera, que s’estableix entre els 45 i 50 km d’altitud.

->estratosfera

■estratosfera

[de estrato- i -sfera]

f METEOR Capa de l’atmosfera de la Terra que s’estén entre els 12 i els 40 km d’altitud.

->estratosfèric

estratosfèric -a

adj METEOR Relatiu o pertanyent a l’estratosfera. Baló estratosfèric.

->estratotip

■estratotip

m ESTRATIG Successió concreta d’estrats que serveixen de patró per a la definició d’una unitat estratigràfica o d’un límit estratigràfic.

->estratus

■estratus

[del ll. stratus ‘estrat’]

m METEOR estrat 4.

->estre

■estre

[del ll. oestrus, i aquest, del gr. oĩstros ‘tàvec, insecte de picada irritant; deliri poètic o profètic; furor; zel sexual’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Estímul ardorós i eficaç que senten els poetes en estar inspirats per a compondre.

2 ZOOL Període de zel del cicle sexual de la femella en el qual aquesta, afectada per una notable excitació sexual, es fa receptiva vers el mascle i és impulsada a l’acoblament.

->estrebada

■estrebada

[de estrebar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 Estirada sobtada i violenta per a fer moure envers si algú o alguna cosa.

2 Robatori amb violència en què l’objecte robat, generalment una bossa de mà, és arrencat a la víctima.

->estrebar

■estrebar

[de estrep; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 intr ant Descansar el pes d’una cosa sobre una altra.

2 tr 1 Estirar amb força i sobtadament, fer una estrebada.

2 abs El cavall, estrebant, va arrencar la soca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estrebar

GERUNDI: estrebant

PARTICIPI: estrebat, estrebada, estrebats, estrebades

INDICATIU PRESENT: estrebo, estrebes, estreba, estrebem, estrebeu, estreben

INDICATIU IMPERFET: estrebava, estrebaves, estrebava, estrebàvem, estrebàveu, estrebaven

INDICATIU PASSAT: estrebí, estrebares, estrebà, estrebàrem, estrebàreu, estrebaren

INDICATIU FUTUR: estrebaré, estrebaràs, estrebarà, estrebarem, estrebareu, estrebaran

INDICATIU CONDICIONAL: estrebaria, estrebaries, estrebaria, estrebaríem, estrebaríeu, estrebarien

SUBJUNTIU PRESENT: estrebi, estrebis, estrebi, estrebem, estrebeu, estrebin

SUBJUNTIU IMPERFET: estrebés, estrebessis, estrebés, estrebéssim, estrebéssiu, estrebessin

IMPERATIU: estreba, estrebi, estrebem, estrebeu, estrebin

->estregat

■estregat

[possible encreuament de estrebat i estiregat]

m TÈXT 1 Estès.

2 En els ordidors, llargària que va del cos principal de la màquina a la fileta.

3 En els telers, tros d’ordit que va del corró guiafils als lliços.

->estrela

■estrela

[variant de estrella]

f dial Estrella.

->estrelítzia

■estrelítzia

Part. sil.: es_tre_lít_zi_a

f BOT i JARD Planta herbàcia de la família de les estrelitziàcies (Strelitzia regianae), de fulles simples, proveïdes d’un pecíol llarg, i de flors trímeres, amb els sèpals de color groc ataronjat i els pètals de color blau fosc.

->estrelitziàcies

■estrelitziàcies

Part. sil.: es_tre_lit_zi_à_ci_es

f BOT 1 pl Família d’escitamínies integrada per plantes herbàcies o llenyoses de fulles simples, sovint molt grosses, flors embolcallades per grans bràctees i agrupades en inflorescències terminals o laterals, i fruits en càpsula.

2 sing Planta de la família de les estrelitziàcies.

->estrella

■estrella

[del cast. estrella, i aquest, del ll. stella, íd., amb -r- per repercussió de líquides; 1a FONT: c. 1800]

f 1 1 ASTR Estel.

2 ASTROL Planeta que hom suposava que exercia una influència en el destí d’una persona. Néixer en mala estrella, en bona estrella.

3 tenir mala estrella loc verb Tenir mala sort.

2 p anal 1 Representació convencional d’una estrella que hom fa amb una figura formada per raigs que parteixen d’un centre comú o per un cercle voltat de puntes.

2 Nom de diferents objectes la forma dels quals és semblant a una estrella.

3 HERÀLD Figura que representa una estrella, generalment amb cinc raigs o puntes.

4 MIL Insígnia de grau militar. La quantitat d’estrelles i de les puntes de cada estrella varia segons la graduació.

5 en estrella loc adv ELECTROT Dit de la connexió d’aparells o enrotllaments polifàsics consistent a unir un extrem de cadascun dels enrotllaments o borns corresponents a cada fase a un punt comú, i l’altre extrem a la fase corresponent. En el cas d’un sistema trifàsic, hom l’anomena també connexió en Y.

6 estrella de David HIST Estrella de sis puntes, distintiu de l’estat d’Israel.

7 estrella roja MIL Insígnia de l’exèrcit soviètic des del 1918 fins al 1991.

3 CIN Actor o actriu de gran popularitat.

4 estrella de mar ZOOL Nom donat a qualsevol equinoderm de la classe dels asteroïdeus i ofiuroïdeus, que es caracteritzen per llur forma radial, amb el cos aplanat format per un disc pentagonal amb cinc braços o més. Cal destacar-ne l’estrella de mar amb potes brunes (Ophioderma longicaudata), l’estrella de mar amb potes escatoses (Ophiura texturata), l’estrella de mar amb potes espinoses (Ophiothrix sp), l’estrella de mar blavosa (Coccinasterias tenuispina), l’estrella de mar de set braços (Luidia ciliaris), l’estrella de mar de sorra (Astropecten sp), l’estrella de mar verda (Marthasterias glacialis) i l’estrella de mar vermella (Echinaster sepositus).

->estrellat

■estrellat -ada

[de estrella]

adj 1 Estelat.

2 En forma d’estrella.

->estrelleta

■estrelleta

[de estrella]

f 1 Estrella petita.

2 BOT 1 Bolet de la família de les licoperdàcies (Astraeus hygrometricus), de gleba fosca i pulverulenta i d’exoperidi higroscòpic que s’obre en forma d’estrella en temps humit.

2 Nom donat a diversos bolets del gènere Geastrum, de la família de les licoperdàcies, amb l’exoperidi en forma d’estrella.

3 ZOOL Equinoderm de la classe dels asteroïdeus, de disc ample i braços curts amb l’extrem arrodonit.

->estremidor

■estremidor -a

[de estremir]

adj Que fa estremir. Un crit estremidor.

->estremiment

■estremiment

[de estremir.]

m 1 Acció d’estremir-se.

2 MED Vibració perceptible pel tacte.

->estremir

■estremir

[del b. ll. ecl. extremĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer tremolar. El vent estremia les fulles.

2 1 pron Tremolar fortament, agitar-se convulsivament. Estremir-se de fred, de por. L’espetec del llamp feia estremir la terra.

2 estremir-se de por fig Tenir molta por.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estremir

GERUNDI: estremint

PARTICIPI: estremit, estremida, estremits, estremides

INDICATIU PRESENT: estremeixo, estremeixes, estremeix, estremim, estremiu, estremeixen

INDICATIU IMPERFET: estremia, estremies, estremia, estremíem, estremíeu, estremien

INDICATIU PASSAT: estremí, estremires, estremí, estremírem, estremíreu, estremiren

INDICATIU FUTUR: estremiré, estremiràs, estremirà, estremirem, estremireu, estremiran

INDICATIU CONDICIONAL: estremiria, estremiries, estremiria, estremiríem, estremiríeu, estremirien

SUBJUNTIU PRESENT: estremeixi, estremeixis, estremeixi, estremim, estremiu, estremeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: estremís, estremissis, estremís, estremíssim, estremíssiu, estremissin

IMPERATIU: estremeix, estremeixi, estremim, estremiu, estremeixin

->estrena

■estrena

[del ll. strēna ‘presagi; regal festiu de bon auguri’; sobre el sentit de ‘acte de fer alguna cosa per primera vegada’ (v. estrenar); 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 1 Acció d’estrenar o estrenar-se;

2 l’efecte. L’estrena d’un vestit. L’estrena d’una habitació. L’estrena d’un drama.

3 d’estrena loc adv Estrenant alguna cosa. Avui vaig d’estrena, porto el vestit nou.

4 d’estrena loc adj Acabat d’estrenar, nou. El diumenge portava les sabates d’estrena. Pel·lícula d’estrena.

5 d’estrena loc adj Dit del local destinat a estrenar pel·lícules.

2 [generalment en pl] Regal, present, donat com a gratificació a un servei.

3 fer estrena (o l’estrena) (a algú) Donar-li un cop al clatell quan li han tallat els cabells.

->estrenar

■estrenar

[del costum de gratificar algun servei amb roba o coses d’ús personal sorgí el sentit de ‘usar o fer alguna cosa per primera vegada’ i el postverbal estrena amb l’accepció de ‘ús o realització d’alguna cosa per primera vegada’; 1a FONT: 1428]

v 1 tr 1 Usar per primera vegada alguna cosa que no ha estat encara usada per ningú. Estrenar un vestit, un barret.

2 Començar a fer ús d’una cosa. Enguany estrenarem pis.

2 pron 1 Fer per primera vegada una cosa.

2 Començar a exercir un càrrec, un ofici, etc.

3 esp Fer, un venedor, un comerciant, etc., la primera venda del dia.

3 tr Gratificar algú amb algun do o alguna estrena.

4 tr ESPECT i CIN Representar, executar, per primera vegada (una obra teatral, un film, una composició musical, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estrenar

GERUNDI: estrenant

PARTICIPI: estrenat, estrenada, estrenats, estrenades

INDICATIU PRESENT: estreno, estrenes, estrena, estrenem, estreneu, estrenen

INDICATIU IMPERFET: estrenava, estrenaves, estrenava, estrenàvem, estrenàveu, estrenaven

INDICATIU PASSAT: estrení, estrenares, estrenà, estrenàrem, estrenàreu, estrenaren

INDICATIU FUTUR: estrenaré, estrenaràs, estrenarà, estrenarem, estrenareu, estrenaran

INDICATIU CONDICIONAL: estrenaria, estrenaries, estrenaria, estrenaríem, estrenaríeu, estrenarien

SUBJUNTIU PRESENT: estreni, estrenis, estreni, estrenem, estreneu, estrenin

SUBJUNTIU IMPERFET: estrenés, estrenessis, estrenés, estrenéssim, estrenéssiu, estrenessin

IMPERATIU: estrena, estreni, estrenem, estreneu, estrenin

->estrenu

■estrenu -ènua

[del ll. strenuus, -a, -um ‘diligent, actiu, enèrgic’; 1a FONT: 1425]

adj 1 Coratjós, intrèpid.

2 DR CAT Dit de l’arbre que per la seva altura i el seu vigor perjudica el predi veí.

->estrènuament

■estrènuament

Part. sil.: es_trè_nu_a_ment

[de estrenu]

adv D’una manera estrènua.

->estrenuïtat

■estrenuïtat

Part. sil.: es_tre_nu_ï_tat

[del ll. strenuĭtas, -ātis ‘diligència, activitat, energia’]

f Qualitat d’estrenu.

->estrenyecaps

■estrenyecaps

[de estrènyer i cap^1; 1a FONT: s. XX, Carner]

m Gorra de dormir.

->estrenyedor

■estrenyedor -a

[de estrènyer; 1a FONT: c. 1500]

1 adj Que estreny.

2 m OFIC Eina que serveix per a mantenir estretes les fustes encolades.

->estrènyer

■estrènyer

[del ll. strĭngĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[p p estret -a] v 1 1 tr Fer més estret, fer perdre amplada. Haurem d’estrènyer aquest finestral tan gran.

2 pron Esdevenir més estret. Passada l’església el carrer s’estreny.

2 tr 1 Exercir pressió en costats oposats, tot al voltant, d’algú o d’alguna cosa. Li vaig estrènyer la mà amb les meves. Aquest barret m’estreny el cap.

2 fig Intensificar l’esforç per obligar algú a fer alguna cosa, per reduir l’adversari en una lluita, en una discussió, etc. El va estrènyer a raons. Les circumstàncies l’estrenyien a fer-ho.

3 1 tr Posar o fer posar diferents persones, coses o parts d’una cosa més acostades que no estaven, de manera que ocupin un espai més petit. Estrènyer les files. Estrènyer les ratlles en escriure.

2 pron Si us estrenyeu una mica, hi cabrem tots.

4 tr 1 Fer que una cosa estrenyi més, es clogui amb més força o més acostadament, com estrenyent. Cal estrènyer més el cordill.

2 p ext Estrènyer els punys. Estrènyer un nus. Estrènyer les dents.

3 fig Estrènyer el setge. Estrènyer els llaços de la nostra amistat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estrènyer

GERUNDI: estrenyent

PARTICIPI: estret, estreta, estrets, estretes

INDICATIU PRESENT: estrenyo, estrenys, estreny, estrenyem, estrenyeu, estrenyen

INDICATIU IMPERFET: estrenyia, estrenyies, estrenyia, estrenyíem, estrenyíeu, estrenyien

INDICATIU PASSAT: estrenyí, estrenyeres, estrenyé, estrenyérem, estrenyéreu, estrenyeren

INDICATIU FUTUR: estrenyeré, estrenyeràs, estrenyerà, estrenyerem, estrenyereu, estrenyeran

INDICATIU CONDICIONAL: estrenyeria, estrenyeries, estrenyeria, estrenyeríem, estrenyeríeu, estrenyerien

SUBJUNTIU PRESENT: estrenyi, estrenyis, estrenyi, estrenyem, estrenyeu, estrenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: estrenyés, estrenyessis, estrenyés, estrenyéssim, estrenyéssiu, estrenyessin

IMPERATIU: estreny, estrenyi, estrenyem, estrenyeu, estrenyin

->estrenyiment

■estrenyiment

Cp. restrenyiment

[de estrènyer]

m 1 1 Acció d’estrènyer o estrènyer-se;

2 l’efecte.

2 PAT Estenosi.

3 TÈXT Reducció de l’amplària d’un teixit respecte a l’ocupada per l’ordit en el teler, després d’haver-se entrellaçat amb la trama, o bé reducció que experimenta en les operacions d’aprest i d’acabament, amb el consegüent augment de longitud.

->estrenyor

■estrenyor

[de estrènyer; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Qualitat d’allò que estreny, que fa estar o anar estret.

->estrep

■estrep

[d’origen incert, probablement d’un germ. fràncic *streup; 1a FONT: 1279]

m 1 1 Cadascuna de les peces de metall, fusta o cuir penjades una a cada costat de la sella per mitjà d’una corretja, on el genet fica els peus i els hi descansa.

2 perdre els estreps loc verb Treure, el genet, involuntàriament els peus dels estreps i no poder-los-hi tornar a ficar.

3 perdre els estreps loc verb fig Perdre la contenció, la paciència, el control de si mateix.

2 p anal 1 Esglaó que serveix per a pujar a un cotxe o vehicle i per a baixar-ne.

2 En una moto, barra per a posar-hi els peus.

3 EXCURS Petita escala de corda amb travessers de metall lleuger que hom fa servir per a superar algun pas difícil o algun sortint.

4 tenir el peu a l’estrep loc verb fig i Estar a punt d’anar-se’n. Ja hauria de tenir el peu a l’estrep, i encara s’ha de llevar!

3 1 CONSTR Massís d’obra construït al costat d’un arc o d’una volta perquè resisteixi els esforços laterals.

2 fig Suport, fonament.

3 CONSTR Barra de ferro disposada transversalment en un pilar o una biga de formigó armat que serveix per a lligar les barres principals de l’armadura i per a resistir els esforços tallants.

4 CONSTR Contrafort.

5 estrep de monjo CONSTR Abraçadora de ferro que subjecta un tirant amb l’extrem inferior del monjo.

4 ANAT ANIM Osset situat a la part més interna de l’orella mitjana dels mamífers que s’articula, per la part superior, amb l’enclusa i, per la base, s’insereix en la finestra oval.

5 esp GEOG Contrafort.

6 GRÀF Planxa de fusta o de ferro de les màquines d’imprimir damunt la qual hom col·loca el marcador.

7 OFIC Barra horitzontal que serveix perquè el terrissaire hi descansi el peu.

->estrepar

estrepar

v tr dial Artigar, rompre (una terra emboscada).

->estrèpit

■estrèpit

[del ll. strĕpĭtus, der. de strepĕre ‘fer soroll, ressonar’; 1a FONT: 1424]

m 1 Soroll fort. L’estrèpit dels canons.

2 sense estrèpit Sense pompa, sense les solemnitats de dret.

->estrepitós

■estrepitós -osa

[de estrèpit; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que fa estrèpit. Aplaudiments estrepitosos.

2 fig Un èxit estrepitós.

->estrepitosament

■estrepitosament

[de estrepitós]

adv Amb estrèpit, d’una manera estrepitosa.

->estrepsípters

estrepsípters

m ENTOM 1 pl Ordre d’insectes que viuen paràsits a l’interior d’altres insectes (vespes, cigales, etc.) dels quals alteren l’aparell reproductor.

2 sing Insecte de l’ordre dels estrepsípters.

->estrepto-

estrepto-

Forma prefixada del mot grec streptós, que significa ‘girat, corbat’. Ex.: estreptococ, estreptomicina.

->estreptococ

■estreptococ

m MICROB Gènere de bacteris coccoides grampositius de la família de les estreptococcàcies (Streptococcus sp), que es presenten en cadenes o parelles de cèl·lules irregulars, ovalades o lanceolades.

->estreptocòccia

■estreptocòccia

Part. sil.: es_trep_to_còc_ci_a

f PAT Infecció produïda per estreptococs.

->estreptomicina

estreptomicina

f FARM Antibiòtic extret del Streptomyces griseus, d’una potent acció antibacteriana contra els gèrmens grampositius i gramnegatius.

->estrès

■estrès

[de l’angl. stress ‘aflicció; tensió’, del fr. ant. distress ‘aflicció’ i estrece ‘opressió’, del ll. stringĕre ‘estrènyer’; el sentit mèdic és degut a l’endocrinòleg canadenc Hans Selye (1936)]

[pl -essos] m 1 PAT Conjunt d’alteracions que es produeixen a l’organisme com a resposta anatomicofisiològica inespecífica davant de diferents estímuls repetits, com és ara fred, calor, alegria, por, soroll, etc.

2 PSIC Estat de tensió aguda de l’organisme obligat a reaccionar, tot defensant-se, davant una situació d’amenaça, una agressió qualsevol (traumàtica, tòxica, infecciosa, psicològica, etc.).

3 p ext ECOL Estat de tensió en un ecosistema que es manifesta més per una intensificació del treball intern que per una transformació de l’aspecte extern.

4 FITOPAT Conjunt d’alteracions que es produeixen a les plantes com a resposta davant un excés o un defecte d’aigua o d’altres factors ambientals o nutricionals.

->estressant

estressant

adj Que provoca un estat d’estrès.

->estressar

■estressar

[del fr. stresser, der. de stress, de l’angl. stress]

v 1 1 tr Causar estrès. Aquest ritme de vida m’estressa.

2 abs Les condicions de vida actuals estressen.

2 pron Patir estrès. Per més feina que tingui, mai no s’estressa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estressar

GERUNDI: estressant

PARTICIPI: estressat, estressada, estressats, estressades

INDICATIU PRESENT: estresso, estresses, estressa, estressem, estresseu, estressen

INDICATIU IMPERFET: estressava, estressaves, estressava, estressàvem, estressàveu, estressaven

INDICATIU PASSAT: estressí, estressares, estressà, estressàrem, estressàreu, estressaren

INDICATIU FUTUR: estressaré, estressaràs, estressarà, estressarem, estressareu, estressaran

INDICATIU CONDICIONAL: estressaria, estressaries, estressaria, estressaríem, estressaríeu, estressarien

SUBJUNTIU PRESENT: estressi, estressis, estressi, estressem, estresseu, estressin

SUBJUNTIU IMPERFET: estressés, estressessis, estressés, estresséssim, estresséssiu, estressessin

IMPERATIU: estressa, estressi, estressem, estresseu, estressin

->estret

■estret -a

[de estrènyer; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 1 adj Que té relativament poca amplària. Un carrer estret. Passar per un forat molt estret. Aquesta cinta és massa estreta.

2 adj fig Mancat d’amplitud de criteri; rígid. El seu esperit estret no li permet d’entendre moltes coses. Una moral estreta.

3 m GEOMORF Pas de poca amplada situat entre dues terres a través del qual es comunica una mar amb una altra o dues masses d’aigua.

4 fer-se l’estret adj col·loq Voler aparentar rigor en la pròpia conducta, especialment en qüestions sexuals.

2 adj 1 Que estreny. Unes sabates estretes. Un nus estret. Un lligam estret.

2 fig Íntim. Una amistat estreta. Parentiu estret.

3 adj Escàs.

4 f MÚS 1 En l’escriptura d’imitació, fórmula on les veus entren a intervals de temps molt pròxims.

2 Darrera part de les tres que formen la fuga en la qual hi ha un diàleg molt ràpid entre el subjecte i la resposta, que fa que s’encavalquin l’un amb l’altra.

3 En l’òpera, fragment final d’un conjunt vocal, caracteritzat per una major rapidesa d’execució.

->estreta

■estreta

[de estret; 1a FONT: 1457]

f 1 Acció d’estrènyer, especialment la mà;

2 l’efecte.

->estretall

■estretall

[de estret]

m Indret on una cosa, especialment un camí, s’estreny.

->estretament

■estretament

[de estret]

adv D’una manera estreta, amb estretor; estrictament, rígidament. Lligats estretament. Viure estretament. Estar estretament obligat a fer alguna cosa.

->estretejar

■estretejar

[de estret; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v intr 1 Fer-se estret; estretir-se. En l’indret on el camí estreteja.

2 Ésser més aviat estret, resultar estret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estretejar

GERUNDI: estretejant

PARTICIPI: estretejat, estretejada, estretejats, estretejades

INDICATIU PRESENT: estretejo, estreteges, estreteja, estretegem, estretegeu, estretegen

INDICATIU IMPERFET: estretejava, estretejaves, estretejava, estretejàvem, estretejàveu, estretejaven

INDICATIU PASSAT: estretegí, estretejares, estretejà, estretejàrem, estretejàreu, estretejaren

INDICATIU FUTUR: estretejaré, estretejaràs, estretejarà, estretejarem, estretejareu, estretejaran

INDICATIU CONDICIONAL: estretejaria, estretejaries, estretejaria, estretejaríem, estretejaríeu, estretejarien

SUBJUNTIU PRESENT: estretegi, estretegis, estretegi, estretegem, estretegeu, estretegin

SUBJUNTIU IMPERFET: estretegés, estretegessis, estretegés, estretegéssim, estretegéssiu, estretegessin

IMPERATIU: estreteja, estretegi, estretegem, estretegeu, estretegin

->estretesa

■estretesa

[de estret; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Estretor.

->estretir

■estretir

[de estret]

v 1 tr Estrènyer, fer més estret.

2 pron Estrènyer-se, esdevenir més estret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estretir

GERUNDI: estretint

PARTICIPI: estretit, estretida, estretits, estretides

INDICATIU PRESENT: estreteixo, estreteixes, estreteix, estretim, estretiu, estreteixen

INDICATIU IMPERFET: estretia, estreties, estretia, estretíem, estretíeu, estretien

INDICATIU PASSAT: estretí, estretires, estretí, estretírem, estretíreu, estretiren

INDICATIU FUTUR: estretiré, estretiràs, estretirà, estretirem, estretireu, estretiran

INDICATIU CONDICIONAL: estretiria, estretiries, estretiria, estretiríem, estretiríeu, estretirien

SUBJUNTIU PRESENT: estreteixi, estreteixis, estreteixi, estretim, estretiu, estreteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: estretís, estretissis, estretís, estretíssim, estretíssiu, estretissin

IMPERATIU: estreteix, estreteixi, estretim, estretiu, estreteixin

->estretor

■estretor

[de estret; 1a FONT: 1617]

f 1 Qualitat d’estret. L’estretor d’un carrer, d’un pas, d’un pont. L’estretor del capell m’ha fet venir mal de cap.

2 esp Escassetat de diners i altres mitjans de viure. Viure en l’estretor.

3 MED Estenosi.

->estri

■estri

[de l’oc. estre ‘ésser’, infinitiu substantivat amb valor de ‘ésser o cosa indeterminada’; 1a FONT: 1903, Ruyra]

m Qualsevol dels arreus, les eines i tots altres objectes, especialment manuals, que hi ha en una casa o que hom porta sobre seu i que serveixen per a fer un treball, prestar un servei determinat, etc.

->estria

■estria

Part. sil.: es_tri_a

[del ll. stria, íd., ‘solc’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 ART Mitjacanya en buit al llarg d’una columna, una pilastra, un ornament arquitectònic, una urna, un fris, un vas.

2 Solc estret en qualsevol superfície. Les estries d’una petxina.

3 Ratlla, porció llarga i estreta d’una cosa que es destaca del fons, especialment pel color. És de color blanc, amb estries blaves.

4 MED Ratlla o solc molt fi que es pot donar en alguns punts de certs ossos.

5 MED Ratlla, més fosca que les parts properes, formada per juxtaposició de fibres d’elements anatòmics.

6 [generalment en pl] MED Línies fines blancorosades o grises que es produeixen en parts del cos on la pell ha estat prèviament dilatada.

7 TECNOL Cadascuna de les petites canals d’un estriat.

8 estria sanguínia MED Filet de sang que es pot trobar en el pus, en les mucositats o en els esputs.

2 ENTOM Línia fina i curta a les ales dels insectes.

3 FUST Fenedura angular feta a la superfície de la fusta en línies paral·leles, o bé perfilant-la per mitjà de les gúbies o de la guimbarda.

4 GEOL Solc que es forma en els plans de falla a causa del lliscament i del frec.

5 GEOMORF Solc fi i allargat produït per l’acció de les glaceres en arrossegar blocs que freguen sobre altres blocs o sobre el paviment glacial.

->estriació

■estriació

Part. sil.: es_tri_a_ci_ó

f GEOL Conjunt de ratlles o solcs molt fins desenvolupats a la cara d’un cristall, d’un pla de clivatge o a la superfície d’una roca.

->estriar

■estriar

Part. sil.: es_tri_ar

[de estria]

v tr Fer estries en alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estriar

GERUNDI: estriant

PARTICIPI: estriat, estriada, estriats, estriades

INDICATIU PRESENT: estrio, estries, estria, estriem, estrieu, estrien

INDICATIU IMPERFET: estriava, estriaves, estriava, estriàvem, estriàveu, estriaven

INDICATIU PASSAT: estrií, estriares, estrià, estriàrem, estriàreu, estriaren

INDICATIU FUTUR: estriaré, estriaràs, estriarà, estriarem, estriareu, estriaran

INDICATIU CONDICIONAL: estriaria, estriaries, estriaria, estriaríem, estriaríeu, estriarien

SUBJUNTIU PRESENT: estriï, estriïs, estriï, estriem, estrieu, estriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: estriés, estriessis, estriés, estriéssim, estriéssiu, estriessin

IMPERATIU: estria, estriï, estriem, estrieu, estriïn

->estriat^1

estriat^1

Part. sil.: es_tri_at

[de estriàtum]

m ANAT ANIM Part del cervell que sobresurt en els ventricles laterals.

->estriat^2

estriat^2 -ada

Part. sil.: es_tri_at

[de estriar]

1 adj Que té estries.

2 m TECNOL Conjunt d’estries mecanitzat sobre la superfície d’un eix o qualsevol altra peça cilíndrica i que serveix per a evitar-ne el lliscament relatiu respecte a una altra peça connexa.

->estriàtum

estriàtum

Part. sil.: es_tri_à_tum

[del ll. (corpus) striatum ‘(cos) estriat’]

m ANAT ANIM estriat^1.

->estribord

■estribord

[del fr. ant. estribord, i aquest, probablement del neerl. stierboord, comp. de stier ‘governall’ i boord ‘borda’; 1a FONT: 1839]

m MAR Costat dret d’un vaixell, mirant de popa a proa (oposat a babord).

->estribot

■estribot

[v. estirabot]

m dial LIT Glosa, estrofa popular, generalment de quatre versos.

->estricada

■estricada

[de estricar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 TÈXT Acció d’estricar.

2 Estirada, estrebada.

2 1 caminada 1.

2 Distància considerable entre dos llocs. Encara li quedava una bona estricada per a arribar al final del trajecte.

->estricador

■estricador -a

[de estricar; 1a FONT: 1669]

1 adj 1 Que estrica o serveix per a estricar.

2 màquina estricadora (o simplement estricadora) TÈXT Màquina d’estirar les troques tenyides o adobades.

2 m TÈXT Bastiment de fusta amb claus on hom posa tibant la roba mullada perquè en eixugar-se no s’estrenyi.

->estricament

■estricament

[de estricar]

m TÈXT Operació d’estricar.

->estricar

■estricar

[del fr. ant. estriquier ‘allisar el drap’, i aquest, del neerl. mitjà i el baix al. mitjà strîken (al. mod. streichen ‘passar fregant’); 1a FONT: c. 1800]

v tr TÈXT 1 1 Aclarir i desembullar (les troques de fil) després de tenyir-les o adobar-les.

2 màquina d’estricar Màquina estricadora.

2 Posar (la roba mullada) a l’estricador per evitar que, en eixugar-se, s’encongeixi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estricar

GERUNDI: estricant

PARTICIPI: estricat, estricada, estricats, estricades

INDICATIU PRESENT: estrico, estriques, estrica, estriquem, estriqueu, estriquen

INDICATIU IMPERFET: estricava, estricaves, estricava, estricàvem, estricàveu, estricaven

INDICATIU PASSAT: estriquí, estricares, estricà, estricàrem, estricàreu, estricaren

INDICATIU FUTUR: estricaré, estricaràs, estricarà, estricarem, estricareu, estricaran

INDICATIU CONDICIONAL: estricaria, estricaries, estricaria, estricaríem, estricaríeu, estricarien

SUBJUNTIU PRESENT: estriqui, estriquis, estriqui, estriquem, estriqueu, estriquin

SUBJUNTIU IMPERFET: estriqués, estriquessis, estriqués, estriquéssim, estriquéssiu, estriquessin

IMPERATIU: estrica, estriqui, estriquem, estriqueu, estriquin

->estricció

■estricció

Part. sil.: es_tric_ci_ó

Hom.: astricció

[del ll. strictio, -ōnis ‘acció d’estrènyer, pressió’]

f 1 TECNOL Disminució ràpida d’una secció d’un cos sotmès a un esforç de tracció.

2 efecte d’estricció FÍS i NUC Efecte de pessic per al confinament d’un plasma.

->estricne

estricne

m BOT Gènere de plantes arbòries, arbustives i enfiladisses, de la família de les loganiàcies (Strychnos sp), de fulles oposades, flors blanques, grogues o verdoses i fruit en baia, que contenen l’alcaloide estricnina i són originàries de les regions tropicals i temperades.

->estricnina

■estricnina

[formació culta analògica sobre la base del gr. strýkhnos, nom de diverses plantes metzinoses, i -ina*; 1a FONT: 1839, DLab.]

f FARM Alcaloide que hom troba, juntament amb la brucina, en les llavors de la Strychnos, Nux vomica i en altres espècies.

->estrictament

■estrictament

adv D’una manera estricta.

->estricte

■estricte -a

[el ll. strictus, -a, -um, participi de stringĕre ‘estrènyer’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Rigorosament conforme a una regla, a una llei, a un criteri, etc., que no se’n desvia gens. Ho ha fet en estricte compliment del seu deure. Volen mantenir una disciplina estricta.

2 Que obra o jutja d’una manera rígida, inflexible. El meu pare és molt estricte.

3 Que ha d’ésser mantingut, obeït, complert, etc., d’una manera rigorosa, exacta.

4 Rigorosament limitat. Una paraula usada per extensió, no pas en sentit estricte.

->estridència

■estridència

Part. sil.: es_tri_dèn_ci_a

[de estrident; 1a FONT: 1911]

f 1 Qualitat d’estrident.

2 Cosa estrident.

->estrident

■estrident

[del ll. stridens, -ntis, participi pres. del ll. stridĕre ‘fer un soroll agut i penetrant’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Que té un so agut i aspre. Un soroll estrident. Una veu estrident.

2 Que no s’acorda gens amb el to general, que fa una impressió violenta.

3 FON Dit de la consonant caracteritzada per una absència total d’harmonia en la seva representació espectrogràfica.

->estridentment

■estridentment

[de estrident]

adv D’una manera estrident.

->estridor

■estridor

[del ll. stridor, -ōris ‘soroll agut i penetrant’; 1a FONT: s. XV]

m [o f] 1 Soroll estrident.

2 PAT So agut, dur, semblant a un xiulet, típic dels estats espasmòdics de la glotis i la laringe.

->èstrids

èstrids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels dípters, d’ulls composts, molt separats, ales curtes i grosses de color gris, que ponen els ous prop del nas o dels ulls dels grans mamífers, on es crien les larves.

2 sing Insecte de la família dels èstrids.

->estridular

estridular

v intr ENTOM Emetre un so estrident alguns insectes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estridular

GERUNDI: estridulant

PARTICIPI: estridulat, estridulada, estridulats, estridulades

INDICATIU PRESENT: estridulo, estridules, estridula, estridulem, estriduleu, estridulen

INDICATIU IMPERFET: estridulava, estridulaves, estridulava, estridulàvem, estridulàveu, estridulaven

INDICATIU PASSAT: estridulí, estridulares, estridulà, estridulàrem, estridulàreu, estridularen

INDICATIU FUTUR: estridularé, estridularàs, estridularà, estridularem, estridulareu, estridularan

INDICATIU CONDICIONAL: estridularia, estridularies, estridularia, estridularíem, estridularíeu, estridularien

SUBJUNTIU PRESENT: estriduli, estridulis, estriduli, estridulem, estriduleu, estridulin

SUBJUNTIU IMPERFET: estridulés, estridulessis, estridulés, estriduléssim, estriduléssiu, estridulessin

IMPERATIU: estridula, estriduli, estridulem, estriduleu, estridulin

->estridulós

■estridulós -osa

[formació culta analògica sobre la base del ll. stridŭlus, -a, -um ‘que fa un soroll agut i penetrant’]

adj 1 PAT Relatiu o pertanyent a l’estridor.

2 PAT Afectat d’estridor.

3 òrgan estridulós ENTOM Òrgan productor de sons que tenen alguns insectes dels ordres dels ortòpters i els homòpters.

->estrígids

■estrígids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels estrigiformes, que presenten els discs facials separats, són prèsbites i tenen el bec voltat d’uns pèls amb els quals examinen els aliments.

2 sing Ocell de la família dels estrígids.

->estrigiformes

■estrigiformes

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells rapinyaires nocturns, de cap gros, amb les plomes de la cara disposades en forma de disc al voltant dels ulls, que són molt desenvolupats i orientats cap endavant, i amb el bec curt i ganxut. Comprèn dues famílies: estrígids i titònids.

2 sing Ocell de l’ordre dels estrigiformes.

->estrígil

■estrígil

m ESCULT Estria en forma d’essa emprada en l’art romà i paleocristià per a decorar sarcòfags.

->estríjol

■estríjol

[del ll. strĭgĭlis ‘mena de raspall per a friccions’; 1a FONT: 1272, CTort.]

m OFIC Raspall de ferro, fixat a un mànec de fusta, que serveix per a netejar el pèl dels cavalls, dels muls, etc.

->estrijolar

■estrijolar

[de estríjol; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v tr OFIC Netejar el pèl d’un cavall, d’un mul, etc., amb l’estríjol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estrijolar

GERUNDI: estrijolant

PARTICIPI: estrijolat, estrijolada, estrijolats, estrijolades

INDICATIU PRESENT: estrijolo, estrijoles, estrijola, estrijolem, estrijoleu, estrijolen

INDICATIU IMPERFET: estrijolava, estrijolaves, estrijolava, estrijolàvem, estrijolàveu, estrijolaven

INDICATIU PASSAT: estrijolí, estrijolares, estrijolà, estrijolàrem, estrijolàreu, estrijolaren

INDICATIU FUTUR: estrijolaré, estrijolaràs, estrijolarà, estrijolarem, estrijolareu, estrijolaran

INDICATIU CONDICIONAL: estrijolaria, estrijolaries, estrijolaria, estrijolaríem, estrijolaríeu, estrijolarien

SUBJUNTIU PRESENT: estrijoli, estrijolis, estrijoli, estrijolem, estrijoleu, estrijolin

SUBJUNTIU IMPERFET: estrijolés, estrijolessis, estrijolés, estrijoléssim, estrijoléssiu, estrijolessin

IMPERATIU: estrijola, estrijoli, estrijolem, estrijoleu, estrijolin

->estrilda

■estrilda

f ORNIT Nom donat a diversos ocells de la família dels estríldids que pertanyen principalment als gèneres Estrilda, Pytilia i Cayleyana.

->estríldids

estríldids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes, a la qual pertanyen les estrildes, els diamants i els bengalins, entre altres gèneres. En algunes sistemàtiques són classificats com a subfamília dels ploceids.

2 sing Ocell de la família dels estríldids.

->estringar

■estringar

[der. de trincar^1 ‘lligar fortament’, d’origen incert]

v tr TRANSP Frenar les rodes d’un carruatge per mitjà de l’estringuet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estringar

GERUNDI: estringant

PARTICIPI: estringat, estringada, estringats, estringades

INDICATIU PRESENT: estringo, estringues, estringa, estringuem, estringueu, estringuen

INDICATIU IMPERFET: estringava, estringaves, estringava, estringàvem, estringàveu, estringaven

INDICATIU PASSAT: estringuí, estringares, estringà, estringàrem, estringàreu, estringaren

INDICATIU FUTUR: estringaré, estringaràs, estringarà, estringarem, estringareu, estringaran

INDICATIU CONDICIONAL: estringaria, estringaries, estringaria, estringaríem, estringaríeu, estringarien

SUBJUNTIU PRESENT: estringui, estringuis, estringui, estringuem, estringueu, estringuin

SUBJUNTIU IMPERFET: estringués, estringuessis, estringués, estringuéssim, estringuéssiu, estringuessin

IMPERATIU: estringa, estringui, estringuem, estringueu, estringuin

->estringuet

■estringuet

[de estringar]

m TRANSP 1 Tirant que passa per sota de la llança i ferma al vehicle els animals de la boleia.

2 Cadena que, en els carros, penja dels braços i que hom lliga a la roda quan vol que no rodi.

->estrinxolar

■estrinxolar

[variant de estrijolar]

v tr i pron Esbocinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estrinxolar

GERUNDI: estrinxolant

PARTICIPI: estrinxolat, estrinxolada, estrinxolats, estrinxolades

INDICATIU PRESENT: estrinxolo, estrinxoles, estrinxola, estrinxolem, estrinxoleu, estrinxolen

INDICATIU IMPERFET: estrinxolava, estrinxolaves, estrinxolava, estrinxolàvem, estrinxolàveu, estrinxolaven

INDICATIU PASSAT: estrinxolí, estrinxolares, estrinxolà, estrinxolàrem, estrinxolàreu, estrinxolaren

INDICATIU FUTUR: estrinxolaré, estrinxolaràs, estrinxolarà, estrinxolarem, estrinxolareu, estrinxolaran

INDICATIU CONDICIONAL: estrinxolaria, estrinxolaries, estrinxolaria, estrinxolaríem, estrinxolaríeu, estrinxolarien

SUBJUNTIU PRESENT: estrinxoli, estrinxolis, estrinxoli, estrinxolem, estrinxoleu, estrinxolin

SUBJUNTIU IMPERFET: estrinxolés, estrinxolessis, estrinxolés, estrinxoléssim, estrinxoléssiu, estrinxolessin

IMPERATIU: estrinxola, estrinxoli, estrinxolem, estrinxoleu, estrinxolin

->estrioscòpia

■estrioscòpia

Part. sil.: es_tri_os_cò_pi_a

[de estria i -scòpia]

f AERON Sistema òptic d’observació de fenòmens aerodinàmics a alta velocitat que posa de manifest el gradient de densitats existent en tot moviment en un fluid. També és conegut com a mètode de Schlieren o de les estries.

->estrip

■estrip

[de estripar]

m Solució de continuïtat feta estripant; esquinç.

->estripada

■estripada

[de estripar]

f 1 Acció d’estripar o estripar-se;

2 l’efecte; estrip.

->estripador

■estripador -a

[de estripar]

1 adj Que estripa.

2 f AGR 1 Ormeig per a estripar o binar la terra.

2 OBR PÚBL Màquina proveïda de reixes de llaurar potents, o d’un altre dispositiu semblant, que serveix per a estripar.

->estripall

■estripall

[de estripar]

m Esquinçall.

->estripar

■estripar

[der. de tripa amb influx del ll. exstirpare ‘extirpar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Treure les tripes o la tripa d’algú o d’alguna cosa. Estripar un conill.

2 1 tr Esquinçar. El nen ha estripat el diari.

2 pron La camisa s’ha estripat dels colzes.

3 tr AGR i OBR PÚBL Remoure (la terra, el paviment, etc.) a poca profunditat a fi de facilitar un treball posterior, com ara la llaurada, l’explanació, la nova pavimentació, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estripar

GERUNDI: estripant

PARTICIPI: estripat, estripada, estripats, estripades

INDICATIU PRESENT: estripo, estripes, estripa, estripem, estripeu, estripen

INDICATIU IMPERFET: estripava, estripaves, estripava, estripàvem, estripàveu, estripaven

INDICATIU PASSAT: estripí, estripares, estripà, estripàrem, estripàreu, estriparen

INDICATIU FUTUR: estriparé, estriparàs, estriparà, estriparem, estripareu, estriparan

INDICATIU CONDICIONAL: estriparia, estriparies, estriparia, estriparíem, estriparíeu, estriparien

SUBJUNTIU PRESENT: estripi, estripis, estripi, estripem, estripeu, estripin

SUBJUNTIU IMPERFET: estripés, estripessis, estripés, estripéssim, estripéssiu, estripessin

IMPERATIU: estripa, estripi, estripem, estripeu, estripin

->estripa-sacs

■estripa-sacs

[de estripar i sac]

m BOT Herba anual de la família de les gramínies (Bromus rigidus), d’arrel fibrosa, fulles linears i espícules disposades en panícula.

->estritllar-se

■estritllar-se

[variant de estitllar-se, amb -r- per repercussió de líquides, o potser del ll. strigillare ‘estrijolar’, perquè el cel serè és com si fos estrijolat]

v pron Asserenar-se el temps, el cel, el dia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estritllar

GERUNDI: estritllant

PARTICIPI: estritllat, estritllada, estritllats, estritllades

INDICATIU PRESENT: estritllo, estritlles, estritlla, estritllem, estritlleu, estritllen

INDICATIU IMPERFET: estritllava, estritllaves, estritllava, estritllàvem, estritllàveu, estritllaven

INDICATIU PASSAT: estritllí, estritllares, estritllà, estritllàrem, estritllàreu, estritllaren

INDICATIU FUTUR: estritllaré, estritllaràs, estritllarà, estritllarem, estritllareu, estritllaran

INDICATIU CONDICIONAL: estritllaria, estritllaries, estritllaria, estritllaríem, estritllaríeu, estritllarien

SUBJUNTIU PRESENT: estritlli, estritllis, estritlli, estritllem, estritlleu, estritllin

SUBJUNTIU IMPERFET: estritllés, estritllessis, estritllés, estritlléssim, estritlléssiu, estritllessin

IMPERATIU: estritlla, estritlli, estritllem, estritlleu, estritllin

->estròbil

■estròbil

m 1 BOT Pseudocarp constituït per un eix entorn del qual s’insereixen cíclicament o helicoïdalment una sèrie d’esquames tectrius, de funció protectora, i d’esquames seminíferes, amb els primordis seminals, en nombre d’un a nou. Solen ésser anomenats cons o pinyes, i en el cas particular d’ésser arrodonits i més o menys carnosos, gàlbuls.

2 BOT Conjunt d’esporofil·les de les equisetals i de les licopodials.

3 ZOOL Conjunt d’anells que constitueixen la major part del cos dels cestodes.

->estrobilació

estrobilació

Part. sil.: es_tro_bi_la_ci_ó

f ZOOL Fenomen de segmentació en cadena que es dóna en l’escifostoma, primer estat larvari dels escifozous.

->estrobiliforme

estrobiliforme

adj BOT En forma d’estròbil.

->estrobilomicetàcies

estrobilomicetàcies

Part. sil.: es_tro_bi_lo_mi_ce_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les boletals, composta per fongs imputrescibles, d’arrel angiocàrpica i amb tubs llargs i sinuosos.

2 sing Fong de la família de les estrobilomicetàcies.

->estrobo-

estrobo-

Forma prefixada del mot grec stróbos, que significa ‘remolí’. Ex.: estroboscòpia.

->estroboscopi

■estroboscopi

m ÒPT i TECNOL Aparell emprat en l’estroboscòpia que produeix unes sèries d’imatges intermitents a partir d’un moviment periòdic, obstruint intermitentment la visió de l’objecte o bé il·luminant-lo instantàniament i periòdicament.

->estroboscòpia

estroboscòpia

Part. sil.: es_tro_bos_cò_pi_a

f ÒPT i TECNOL Procediment d’observació i estudi de moviments periòdics molt ràpids (vibracions, rotacions, etc.).

->estroboscòpic

estroboscòpic -a

adj ÒPT i TECNOL 1 Relatiu o pertanyent a l’estroboscopi o a l’estroboscòpia.

2 efecte estroboscòpic Efecte consistent en una modificació aparent del moviment real d’un objecte quan és il·luminat mitjançant una llum intermitent de freqüència apropiada.

->estrobotró

estrobotró

m ELECTRÒN Tètrode amb atmosfera de gas que produeix llampades de llum a un ritme controlable per la freqüència d’un corrent altern aplicat a la reixa.

->estrofa

■estrofa

[del ll. stropha, i aquest, del gr. strophé ‘volta; evolució del cor en escena’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f POÈTICA 1 Grup de versos que constitueix un període rítmic i que adopta denominacions diverses, segons el nombre de versos que l’integren i la combinació de llurs rimes.

2 En el cor de la tragèdia grega, grup de versos de mètrica diversa, seguit per una antístrofa exactament igual.

->estrofant

■estrofant

[de estrofa]

m BOT i FARM Arbust de la família de les apocinàcies (Strophanthus sp), de fulles coriàcies, flors de corol·la tubular quinquelobulada i fruits en fol·licle.

->estrofantina

■estrofantina

f FARM Mescla de glucòsids obtinguts a partir de l’estrofant, emprada com a cardiotònic.

->estrofariàcies

estrofariàcies

Part. sil.: es_tro_fa_ri_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les agaricals constituïda per fongs de làmines adnates o decurrents i d’espores lliures.

2 sing Fong de la família de les estrofariàcies.

->estròfic

■estròfic -a

[de estrofa]

adj POÈTICA 1 Relatiu o pertanyent a l’estrofa.

2 Que és dividit en estrofes.

->estrofoide

estrofoide

Part. sil.: es_tro_foi_de

f GEOM Corba plana, cúbica circular d’equació cartesiana y^2(a-x) = x^2(a+x), a>0.

->estrofomènids

■estrofomènids

m PALEONT i ZOOL 1 pl Ordre de braquiòpodes fòssils, amb una valva convexa i l’altra còncava i la superfície ornamentada amb línies radials fines, que visqueren de l’ordovicià al juràssic inferior.

2 sing Braquiòpode de l’ordre dels estrofomènids.

->estròful

estròful

m PAT Dermatosi de la infància caracteritzada per l’erupció de petites pàpules pruriginoses.

->estrogen

■estrogen

[del gr. oĩstros (v. estre) i -gen]

m BIOQ i FARM Cadascun dels components d’un dels quatre grups en què hom divideix les hormones esteroides.

->estroma

■estroma

m 1 BOT 1 Massa compacta formada per l’aglomeració d’hifes, freqüent en els ascomicets i els basidiomicets, sobre la qual o dins la qual es formen espores o esporocarps.

2 Substància que omple la cavitat interna del cloroplast.

2 HISTOL 1 Teixit conjuntiu que forma la substància fonamental o matriu d’un òrgan.

2 Capa superficial, especialment la part externa dels ovaris coberta pels ovisacs.

->estromania

estromania

Part. sil.: es_tro_ma_ni_a

f PSIQ 1 Satiriasi.

2 Nimfomania.

->estromateids

■estromateids

Part. sil.: es_tro_ma_teids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels perciformes amb el cos bastant alt i comprimit, representada a la Mediterrània pel pàmpol pudent.

2 sing Peix de la família dels estromateids.

->estromatòlit

■estromatòlit

m GEOL Estructura carbonatada organosedimentària produïda per l’activitat de certs microorganismes, sobretot esquizofícies.

->estromatoporis

■estromatoporis

m PALEONT i ZOOL 1 pl Ordre de porífers fòssils amb un esquelet basal de carbonat càlcic que foren importants constructors d’esculls durant el paleozoic i s’extingiren al cretaci.

2 sing Porífer de l’ordre dels estromatoporis.

->estrombolià

■estrombolià -ana

Part. sil.: es_trom_bo_li_à

adj GEOL Dit del volcà que es caracteritza per freqüents erupcions explosives.

->estrompassada

■estrompassada

[de estrompassar]

f Acció d’estrompassar.

->estrompassar

■estrompassar

[del cast. ant. estropeçar, ll. vg. *interpediare, variant del ll. interpedīre ‘impedir, entrebancar’; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

v tr Passar per damunt d’una cosa fent un salt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estrompassar

GERUNDI: estrompassant

PARTICIPI: estrompassat, estrompassada, estrompassats, estrompassades

INDICATIU PRESENT: estrompasso, estrompasses, estrompassa, estrompassem, estrompasseu, estrompassen

INDICATIU IMPERFET: estrompassava, estrompassaves, estrompassava, estrompassàvem, estrompassàveu, estrompassaven

INDICATIU PASSAT: estrompassí, estrompassares, estrompassà, estrompassàrem, estrompassàreu, estrompassaren

INDICATIU FUTUR: estrompassaré, estrompassaràs, estrompassarà, estrompassarem, estrompassareu, estrompassaran

INDICATIU CONDICIONAL: estrompassaria, estrompassaries, estrompassaria, estrompassaríem, estrompassaríeu, estrompassarien

SUBJUNTIU PRESENT: estrompassi, estrompassis, estrompassi, estrompassem, estrompasseu, estrompassin

SUBJUNTIU IMPERFET: estrompassés, estrompassessis, estrompassés, estrompasséssim, estrompasséssiu, estrompassessin

IMPERATIU: estrompassa, estrompassi, estrompassem, estrompasseu, estrompassin

->estrona

■estrona

f BIOL Fol·liculina.

->estroncable

■estroncable

[de estroncar]

adj Susceptible d’estroncar-se o d’ésser estroncat.

->estroncadament

■estroncadament

[de estroncar; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adv 1 Bruscament.

2 Amb interrupció sobtada.

->estroncament

■estroncament

[de estroncar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’estroncar o estroncar-se;

2 l’efecte.

->estroncany

■estroncany

m dial Branca tallada que surt cosa d’un pam de la soca.

->estroncar

■estroncar

Cp. truncar i troncar

[de tronc; 1a FONT: 1341]

v 1 1 tr Fer cessar de rajar, de fluir, un líquid. La secada ha estroncat les fonts de la comarca.

2 pron Estroncar-se un riu, una font.

3 tr MED Deturar el curs de la sang o d’un altre líquid o humor.

4 tr MED Aturar l’hemorràgia.

2 fig 1 tr Estroncar un discurs.

2 pron Estroncar-se una font d’ingressos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estroncar

GERUNDI: estroncant

PARTICIPI: estroncat, estroncada, estroncats, estroncades

INDICATIU PRESENT: estronco, estronques, estronca, estronquem, estronqueu, estronquen

INDICATIU IMPERFET: estroncava, estroncaves, estroncava, estroncàvem, estroncàveu, estroncaven

INDICATIU PASSAT: estronquí, estroncares, estroncà, estroncàrem, estroncàreu, estroncaren

INDICATIU FUTUR: estroncaré, estroncaràs, estroncarà, estroncarem, estroncareu, estroncaran

INDICATIU CONDICIONAL: estroncaria, estroncaries, estroncaria, estroncaríem, estroncaríeu, estroncarien

SUBJUNTIU PRESENT: estronqui, estronquis, estronqui, estronquem, estronqueu, estronquin

SUBJUNTIU IMPERFET: estronqués, estronquessis, estronqués, estronquéssim, estronquéssiu, estronquessin

IMPERATIU: estronca, estronqui, estronquem, estronqueu, estronquin

->estronca-sang

■estronca-sang

m MINERAL Hematites.

->estronci

■estronci

[de l’angl. strontian, pròpiament nom d’un poble escocès on es va trobar per primera vegada aquest mineral]

m QUÍM INORG 1 [símb: Sr] Element metàl·lic pertanyent a la família dels alcalinoterris, grup IIA de la taula periòdica, i d’un pes atòmic de 87,63.

2 bromur d’estronci [SrBr2·6H2O] Substància cristal·lina i deliqüescent, emprada com a sedatiu i antiepilèptic.

3 nitrat d’estronci [Sr(NO3)2] Pólvores incolores emprades en pirotècnia, per a produir llum vermella i senyals lluminosos en la marina i l’exèrcit.

4 òxid d’estronci [SrO] Substància que es presenta en forma d’una massa càustica i porosa, emprada per a refinar el sucre.

->estronciana

■estronciana

Part. sil.: es_tron_ci_a_na

f QUÍM INORG Òxid d’estronci, SrO, pólvores groguenques, molt poroses i càustiques, obtingut per calcinació del seu hidròxid o del seu nitrat.

->estroncianita

■estroncianita

Part. sil.: es_tron_ci_a_ni_ta

f MINERAL Carbonat d’estronci, SrCO3, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->estròncic

■estròncic -a

[de estronci]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent a l’estronci.

2 Que conté estronci.

->estrongiloïdeus

estrongiloïdeus

Part. sil.: es_tron_gi_lo_ï_deus

m ZOOL 1 pl Ordre de nematodes que inclou famílies de paràsits de l’ésser humà, com l’ancilòstom i el necàtor.

2 sing Nematode de l’ordre dels estrongiloïdeus.

->estronxar

■estronxar

v tr dial Fer malbé, esmicolar, una pedregada, una calcigada, etc., el blat, les hortalisses.

->estronyar

■estronyar

v tr dial Trencar o esmicolar una planta, una canya, un os, etc.

->estrop

■estrop

[del ll. strŭppus o strŏppus, íd.; 1a FONT: 1313]

m 1 Abraçadora de corda.

2 esp MAR 1 Tros de corda entollat pels dos caps i utilitzat per a embragar els fardells que han d’ésser embarcats o desembarcats.

2 Anella de corda encapellada a l’escàlem d’una embarcació, la qual, posada al voltant del coll del rem, serveix com a lligam per a subjectar-lo.

3 a tot estrop loc adv A tot drap.

->estropada

■estropada

[de estrop; 1a FONT: 1405]

f 1 MAR 1 Esforç dels remadors, en vogar, per a moure l’embarcació.

2 Embranzida que pren l’embarcació en marxa.

3 Moviment fort, sobtat i violent que fa una cadena o cap que llavora com a amarra del vaixell per efecte de la maror o força del vent.

2 Arrencada forta d’un vehicle.

->estropell

estropell

[de estropellar; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

m Estropellament.

->estropellament

estropellament

[de estropellar]

m 1 Acció d’estropellar o estropellar-se;

2 l’efecte.

->estropellar

estropellar

[alteració del cast. estropear; 1a FONT: s. XX, Carner]

v 1 tr Fer malbé, esgavellar, destrossar.

2 pron S’ha estropellat una aixeta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estropellar

GERUNDI: estropellant

PARTICIPI: estropellat, estropellada, estropellats, estropellades

INDICATIU PRESENT: estropello, estropelles, estropella, estropellem, estropelleu, estropellen

INDICATIU IMPERFET: estropellava, estropellaves, estropellava, estropellàvem, estropellàveu, estropellaven

INDICATIU PASSAT: estropellí, estropellares, estropellà, estropellàrem, estropellàreu, estropellaren

INDICATIU FUTUR: estropellaré, estropellaràs, estropellarà, estropellarem, estropellareu, estropellaran

INDICATIU CONDICIONAL: estropellaria, estropellaries, estropellaria, estropellaríem, estropellaríeu, estropellarien

SUBJUNTIU PRESENT: estropelli, estropellis, estropelli, estropellem, estropelleu, estropellin

SUBJUNTIU IMPERFET: estropellés, estropellessis, estropellés, estropelléssim, estropelléssiu, estropellessin

IMPERATIU: estropella, estropelli, estropellem, estropelleu, estropellin

->estropera

■estropera

[de estrop]

f MAR Cuir col·locat sobre l’escalemera per a evitar que el rem es desgasti.

->estruç

■estruç

[del nominatiu del ll. struthio, -ōnis, per via semiculta, i aquest, del gr. strouthíōn, -íonos, reducció de strouthokámēlos, comp. de strouthós ‘pardal’ i kámēlos ‘camell’; 1a FONT: 1268]

m 1 ORNIT Ocell de l’ordre dels estrucioniformes (Struthio sp), considerat com l’ocell vivent més gros, de coll llarg, potes llargues, ales reduïdes per a aguantar l’equilibri quan corren, plomatge negrós, amb el cap i el coll gairebé nus, propi de l’Àfrica i de l’Àsia.

2 ADOB Pell d’estruç.

->estruciònids

estruciònids

Part. sil.: es_tru_ci_ò_nids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells corredors de l’ordre dels estrucioniformes que conté una sola espècie, l’estruç.

2 sing Ocell de la família dels estruciònids.

->estrucioniformes

■estrucioniformes

Part. sil.: es_tru_ci_o_ni_for_mes

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells de grans dimensions, que comprèn únicament la família dels estruciònids.

2 sing Ocell de l’ordre dels estrucioniformes.

->estructura

■estructura

[del ll. structura, íd. (cf. construir); 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Arranjament, disposició, de les parts, dels òrgans o de les partícules d’una substància o un cos. L’estructura del cos humà. L’estructura d’una roca. L’estructura d’un edifici. L’estructura d’un poema.

2 ÀLG Conjunt en què hom ha definit una o unes quantes relacions binàries o lleis de composició.

3 CONSTR Conjunt dels elements resistents d’una edificació tenint en compte llur configuració i disposició, les quals són determinades per la manera de sostenir i construir la coberta i els sostres dels pisos que ha de tenir.

4 ELECTRÒN Configuració d’un dispositiu electrònic.

5 LING Conjunt d’elements que constitueixen el llenguatge entès com una unitat orgànica.

6 MED Constitució, disposició, dels elements que componen els òrgans o cossos vius, especialment els elements anatòmics.

7 PEDOL Manera d’ésser disposats els elements components del sòl.

8 PSIC Interrelació entre el sistema o conjunt psíquic i els seus elements integrants.

9 QUÍM Ordenació que presenten els àtoms dins la molècula.

10 SOCIOL i POLÍT 1 Conjunt d’una societat, un grup, etc., en ordre a llur estabilitat i permanència en el temps.

2 pl Conjunt de lleis, d’organismes i de forces socials, polítiques i econòmiques que caracteritzen una societat i mantenen l’ordre establert.

11 estructura cristal·lina CRISTAL·L Distribució espacial dels elements que formen un cristall (àtoms o molècules), els quals constitueixen en conjunt un edifici amb una energia lliure molt petita.

12 estructura econòmica ECON 1 Conjunt d’elements d’un espai econòmic la relació dels quals caracteritza cada realitat econòmica.

2 Branca de l’economia que analitza les relacions entre les magnituds econòmiques en un lloc i un moment determinats, sense induir-ne, però, cap llei econòmica general; la qual cosa correspon a l’anàlisi econòmica.

13 estructura fina FÍS Desdoblament d’un nivell d’energia a causa de la interacció spin-òrbita.

14 estructura global GEOL Conjunt de característiques que permeten de dividir la Terra en diferents parts (escorça, mantell, etc.).

15 estructura musical MÚS 1 Pla o esquema que ordena els sons d’una obra musical.

2 Aspecte d’una composició, susceptible d’anàlisi tècnica.

3 Forma.

16 estructura petrogràfica PETROG Relació entre els components d’una roca, donada per la disposició i la grandària dels minerals, les discontinuïtats internes, la foliació, etc.

17 estructura sedimentària GEOL Estructura característica d’un procés que té lloc normalment durant o poc temps després de la deposició del sediment.

18 estructura tectònica GEOL Disposició i característiques generals de les masses rocoses d’una regió geològica causada pels processos de deformació.

->estructuració

■estructuració

Part. sil.: es_truc_tu_ra_ci_ó

[de estructurar]

f 1 Acció d’estructurar.

2 Manera d’estar estructurada una cosa.

3 PEDOL 1 Gènesi o constitució d’una estructura en el sòl.

2 Grau d’estructura d’un sòl.

->estructurador

estructurador -a

[de estructurar]

adj i m i f 1 Que estructura.

2 PEDOL Que agrega les partícules del sòl i en millora l’estructura.

->estructural

■estructural

[de estructura]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’estructura.

2 Que afecta l’estructura.

3 anàlisi estructural 1 SOCIOL Mètode d’anàlisi formalista, propi de l’estructuralisme.

2 GEOL Estudi destinat a evidenciar les característiques d’una determinada fase tectònica.

4 canvi estructural LING En lingüística generativa, procés que converteix una descripció estructural en una altra de diferent en aplicar-li una regla.

5 lingüística estructural LING Mètode estructuralista aplicat a la lingüística.

->estructuralisme

■estructuralisme

[de estructural]

m 1 Mètode emprat modernament en les anomenades ciències socials i que respon a la teoria i convicció que les realitats estudiades formen un tot estructural, a partir dels elements del qual hom pot conèixer llur natura i funcionament.

2 LING Teoria descriptiva que fa un estudi sincrònic de la llengua i la presenta com un sistema orgànic de relacions entre elements solidaris entre ells que constitueixen el conjunt anomenat estructura, de manera que la modificació d’un element de l’estructura comporta una modificació del conjunt del sistema.

->estructuralista

■estructuralista

[de estructural]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’estructuralisme.

2 m i f Seguidor de l’estructuralisme.

->estructurant

estructurant

[de estructurar]

adj Que estructura, que fa que una cosa sigui estructurada.

->estructurar

■estructurar

[de estructura]

v tr Donar a alguna cosa una estructura determinada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estructurar

GERUNDI: estructurant

PARTICIPI: estructurat, estructurada, estructurats, estructurades

INDICATIU PRESENT: estructuro, estructures, estructura, estructurem, estructureu, estructuren

INDICATIU IMPERFET: estructurava, estructuraves, estructurava, estructuràvem, estructuràveu, estructuraven

INDICATIU PASSAT: estructurí, estructurares, estructurà, estructuràrem, estructuràreu, estructuraren

INDICATIU FUTUR: estructuraré, estructuraràs, estructurarà, estructurarem, estructurareu, estructuraran

INDICATIU CONDICIONAL: estructuraria, estructuraries, estructuraria, estructuraríem, estructuraríeu, estructurarien

SUBJUNTIU PRESENT: estructuri, estructuris, estructuri, estructurem, estructureu, estructurin

SUBJUNTIU IMPERFET: estructurés, estructuressis, estructurés, estructuréssim, estructuréssiu, estructuressin

IMPERATIU: estructura, estructuri, estructurem, estructureu, estructurin

->estructurisme

estructurisme

[de estructura]

m ART Corrent artístic basat en la creació d’unes formes tridimensionals, regulars i pintades amb colors plans i estructurades damunt un suport.

->estruma

■estruma

m PAT 1 Escròfula.

2 Goll.

->estrumitis

estrumitis

f PAT Inflamació de la glàndula tiroide afectada de goll.

->estrumogen

estrumogen -ògena

adj i m PAT Dit de la substància que produeix goll.

->estrumogènesi

estrumogènesi

f PAT Formació de goll.

->estuació

■estuació

Part. sil.: es_tu_a_ci_ó

[del ll. td. aestuatio, -ōnis, íd.]

f Agitació, especialment del mar.

->estuari

■estuari

Part. sil.: es_tu_a_ri

[del ll. aestuarium, íd., der. de aestus ‘agitació de la mar, onades’; 1a FONT: 1905]

m GEOG Àmplia secció terminal d’un riu, afectada per les marees.

->estuarià

estuarià -ana

Part. sil.: es_tu_a_ri_à

adj GEOG Relatiu o pertanyent a un estuari.

->estuba

■estuba

[de estubar; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Bany de vapor.

2 Cambra disposada per a prendre banys de vapor.

3 Sufocació produïda per un aire calent i humit; xafogor. Fer estuba.

4 OFIC Bany de vi o aigua bullent que hom dóna a les bótes de vi per netejar-les, estrènyer-les i llevar-los l’agror.

->estubar

■estubar

Hom.: estovar

[probablement del gr. ektýphein ‘convertir en fum; atiar el foc’, der. de tỹphos ‘vapor’, i probablement també a través d’un ll. vg. *extupare, que en seria adaptació; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Aplicar un bany de vapor.

2 pron Prendre un bany de vapor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estubar

GERUNDI: estubant

PARTICIPI: estubat, estubada, estubats, estubades

INDICATIU PRESENT: estubo, estubes, estuba, estubem, estubeu, estuben

INDICATIU IMPERFET: estubava, estubaves, estubava, estubàvem, estubàveu, estubaven

INDICATIU PASSAT: estubí, estubares, estubà, estubàrem, estubàreu, estubaren

INDICATIU FUTUR: estubaré, estubaràs, estubarà, estubarem, estubareu, estubaran

INDICATIU CONDICIONAL: estubaria, estubaries, estubaria, estubaríem, estubaríeu, estubarien

SUBJUNTIU PRESENT: estubi, estubis, estubi, estubem, estubeu, estubin

SUBJUNTIU IMPERFET: estubés, estubessis, estubés, estubéssim, estubéssiu, estubessin

IMPERATIU: estuba, estubi, estubem, estubeu, estubin

->estubenyer

estubenyer -a

adj i m i f D’Estubeny (Costera).

->estuc

■estuc

[de l’it. stucco, íd., i aquest, del germ. longobard stukki ‘tros; crosta’; 1a FONT: 1575, DPou.]

m CONSTR i ART Pasta feta amb calç o guix i pols de marbre que hom aplica, a manera d’arrebossat, a les superfícies, tant interiors com exteriors (parets, columnes, etc.), o utilitza en el motlluratge de decoracions arquitectòniques.

->estucador

■estucador -a

[de estucar]

m i f CONSTR i ART Persona que té per professió estucar.

->estucament

■estucament

[de estucar]

m CONSTR Operació d’estucar.

->estucar

■estucar

[de estuc; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 CONSTR i ART Revestir d’estuc (una paret, una columna, etc.).

2 GRÀF Revestir (el paper) d’una capa de caolí, guix, etc., per fer-lo apte per a la impressió de fotogravats de trama fina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estucar

GERUNDI: estucant

PARTICIPI: estucat, estucada, estucats, estucades

INDICATIU PRESENT: estuco, estuques, estuca, estuquem, estuqueu, estuquen

INDICATIU IMPERFET: estucava, estucaves, estucava, estucàvem, estucàveu, estucaven

INDICATIU PASSAT: estuquí, estucares, estucà, estucàrem, estucàreu, estucaren

INDICATIU FUTUR: estucaré, estucaràs, estucarà, estucarem, estucareu, estucaran

INDICATIU CONDICIONAL: estucaria, estucaries, estucaria, estucaríem, estucaríeu, estucarien

SUBJUNTIU PRESENT: estuqui, estuquis, estuqui, estuquem, estuqueu, estuquin

SUBJUNTIU IMPERFET: estuqués, estuquessis, estuqués, estuquéssim, estuquéssiu, estuquessin

IMPERATIU: estuca, estuqui, estuquem, estuqueu, estuquin

->estucat

■estucat -ada

[de estucar]

1 adj Revestit d’estuc.

2 m CONSTR i ART Revestiment d’estuc.

3 m CONSTR Estucament.

4 m GRÀF Paper revestit d’una capa de partícules finament dividides —caolí, guix, etc.— que tapa els porus del suport.

->estucatge

estucatge

[de estucar]

m GRÀF Operació d’estucar el paper.

->estudi

■estudi

[del ll. studium ‘aplicació, zel; estudi’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció d’estudiar;

2 l’efecte.

3 en estudi Dit del projecte, de la proposta, etc., que encara és objecte d’estudi o d’examen per part d’un òrgan competent.

4 estudi de mercat PUBL Investigació que té com a objectiu la recerca, recollida i anàlisi d’informació relativa a un mercat, i que se centra en aspectes com la definició de mercat, l’anàlisi de l’oferta i la demanda, els preus, els canals de distribució, l’anàlisi de la competència o les necessitats dels consumidors.

2 1 Treball científic, artístic, etc., fet amb la principal finalitat d’estudiar o aprofundir un punt o un tema concrets. Ha fet un estudi sobre les biblioteques del país.

2 MÚS Peça musical destinada a assolir el domini tècnic d’un instrument o de la veu.

3 1 pl ENSENY Sèrie d’exercicis intel·lectuals o pràctics encaminats a adquirir coneixements o experiència d’una ciència, un art, una professió, etc. Fer, algú, els seus estudis a la universitat.

2 donar estudis loc adv Donar carrera, fer estudiar en un centre docent.

3 fugir d’estudi loc verb fig Canviar de conversa per eludir un tema que no interessa.

4 tenir estudis Haver fet estudis.

4 1 Escola, lloc on s’ensenya.

2 esp Escola primària. Avui no he anat a estudi.

3 estudi general En l’antic règim, centre d’ensenyament superior capacitat per a atorgar títols amb validesa reconeguda per a tots els centres similars de la corona, en cas de creació reial, i per a tot el món cristià, en cas de confirmació per butlla papal. Coexistí durant la baixa edat mitjana amb el nom d’universitat, que tendí a prevaler-li i finalment a anul·lar-lo.

5 1 Habitació on hi ha l’escriptori, la llibreria i altres elements per a estudiar, despatxar assumptes professionals d’un advocat, un escriptor, un administrador, etc.

2 Habitació o departament on un artista o un altre professional té les eines, els models i altres instruments per a estudiar i exercir la seva art.

3 p ext Habitatge, apartament, pis, petit, generalment d’una sola peça.

4 [generalment en pl] CIN Edifici degudament condicionat per a dur-hi a terme les activitats cinematogràfiques de rodatge o doblatge.

5 [generalment en pl] TELECOM Local o recinte especialment preparat per a la realització i l’enregistrament d’emissions de ràdio i de televisió.

->estudiadament

■estudiadament

Part. sil.: es_tu_di_a_da_ment

[de estudiar]

adv D’una manera estudiada.

->estudiant

■estudiant

Part. sil.: es_tu_di_ant

[de estudiar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f Persona que estudia en una universitat, en una escola, etc.

2 m ICT Castanyoleta.

->estudianta

■estudianta

Part. sil.: es_tu_di_an_ta

[de estudiant]

f Dona estudiant.

->estudiantesc

■estudiantesc -a

Part. sil.: es_tu_di_an_tesc

[de estudiant]

adj Estudiantí.

->estudiantí

■estudiantí -ina

Part. sil.: es_tu_di_an_tí

[de estudiant; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent als estudiants.

2 f Comparsa d’estudiants, o d’altres persones amb el vestit propi dels antics estudiants, que surt pels carrers a cantar i sonar per captar diners.

->estudiantil

■estudiantil

Part. sil.: es_tu_di_an_til

[adjectiu de creació moderna per analogia amb infantil, pueril, juvenil, etc]

adj Relatiu o pertanyent als estudiants.

->estudiar

■estudiar

Part. sil.: es_tu_di_ar

[de estudi; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Aplicar l’esperit a adquirir la coneixença d’alguna cosa, examinar-la atentament per determinar-ne la natura, el caràcter, la significació, per interpretar-la, reproduir-la, etc. Estudiar els astres. Estudiar un text, una qüestió, un projecte.

2 Aprendre alguna cosa de memòria. Estudiar, un actor, el seu paper.

3 Fer els estudis. Estudiar medicina, filosofia, matemàtiques.

4 abs Estudiar a la universitat.

2 tr Preparar curosament. Un discurs molt estudiat.

3 pron Aplicar-se, enginyar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estudiar

GERUNDI: estudiant

PARTICIPI: estudiat, estudiada, estudiats, estudiades

INDICATIU PRESENT: estudio, estudies, estudia, estudiem, estudieu, estudien

INDICATIU IMPERFET: estudiava, estudiaves, estudiava, estudiàvem, estudiàveu, estudiaven

INDICATIU PASSAT: estudií, estudiares, estudià, estudiàrem, estudiàreu, estudiaren

INDICATIU FUTUR: estudiaré, estudiaràs, estudiarà, estudiarem, estudiareu, estudiaran

INDICATIU CONDICIONAL: estudiaria, estudiaries, estudiaria, estudiaríem, estudiaríeu, estudiarien

SUBJUNTIU PRESENT: estudiï, estudiïs, estudiï, estudiem, estudieu, estudiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: estudiés, estudiessis, estudiés, estudiéssim, estudiéssiu, estudiessin

IMPERATIU: estudia, estudiï, estudiem, estudieu, estudiïn

->estudiós

■estudiós -osa

Part. sil.: es_tu_di_ós

[de estudi; 1a FONT: c. 1400]

1 adj Que es dedica amb gust a l’estudi.

2 adj Que atén a l’estudi.

3 m i f Erudit.

->estudiosament

■estudiosament

Part. sil.: es_tu_di_o_sa_ment

[de estudiós]

adv Amb estudi.

->estudita

estudita

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent a l’antic monestir de Studios (Constantinoble) o als seus monjos.

2 m i f Monjo d’una de les branques basilianes.

->estuf

■estuf

[de estufar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 Inflor d’una cosa estufada.

2 fig Envaniment, orgull.

3 dial Xàfec d’una gran intensitat i poca durada que fa augmentar ràpidament el cabal d’un corrent d’aigua.

->estufa

■estufa

[de l’it. stufa ‘bany calent, cambra escalfada’, d’origen germ., però influït per l’arrel grecoromana de estubar; 1a FONT: s. XVI]

f TECNOL 1 1 Aparell que genera calor per la combustió de qualsevol matèria combustible i que hom empra per a escalfar una habitació, un local, etc.

2 p ext Radiador elèctric que té la resistència al descobert.

2 Cambra o caixa metàl·lica, tancada i aïllada per l’exterior, a l’interior de la qual hom pot aconseguir i mantenir la temperatura desitjada.

->estufadís

■estufadís -issa

[de estufar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj Que s’estufa fàcilment.

->estufador

estufador

[de estufar]

m GEOMORF Cadascun dels forats de les roques de la costa formats per l’acció erosiva diferencial de les aigües de la mar, en batre-hi les onades.

->estufament

■estufament

[de estufar]

m 1 Acció d’estufar o estufar-se;

2 l’efecte.

->estufar

■estufar

Hom.: estofar

[der. de tuf^1, ant. ‘tirar tuf, bravada’ i després ‘esponjar, inflar, dilatar’; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 tr Fer ocupar més espai a una cosa disminuint-ne l’atapeïment, augmentant-ne la porositat; esponjar. Estufar la llana d’un matalàs.

2 pron 1 Augmentar de volum fent-se menys atapeït, més flonjo, més porós; esponjar-se. Aquesta pasta s’estufa molt quan s’escalfa.

2 esp i fig Envanir-se, sentir-se molt satisfet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estufar

GERUNDI: estufant

PARTICIPI: estufat, estufada, estufats, estufades

INDICATIU PRESENT: estufo, estufes, estufa, estufem, estufeu, estufen

INDICATIU IMPERFET: estufava, estufaves, estufava, estufàvem, estufàveu, estufaven

INDICATIU PASSAT: estufí, estufares, estufà, estufàrem, estufàreu, estufaren

INDICATIU FUTUR: estufaré, estufaràs, estufarà, estufarem, estufareu, estufaran

INDICATIU CONDICIONAL: estufaria, estufaries, estufaria, estufaríem, estufaríeu, estufarien

SUBJUNTIU PRESENT: estufi, estufis, estufi, estufem, estufeu, estufin

SUBJUNTIU IMPERFET: estufés, estufessis, estufés, estuféssim, estuféssiu, estufessin

IMPERATIU: estufa, estufi, estufem, estufeu, estufin

->estufat

■estufat -ada

Hom.: estofat

[de estufar]

adj 1 Inflat, mancat d’atapeïment, esponjat.

2 esp i fig Envanit, molt satisfet.

->estufera

■estufera

[de estufar]

f Qualitat d’estufat.

->estufir

■estufir

v tr dial Escopir (un líquid).

->estufit

■estufit

m dial 1 Bufec.

2 Acció d’estufir.

3 Resposta aspra.

->estuforn

■estuforn

[de estufornar]

m dial Esternut.

->estufornar

■estufornar

[variant dial. de esternudar, d’una altra variant estudornar amb influx de estufar]

v tr dial Esternudar.

->estugós

■estugós -osa

adj dial Que fa fàstics de tot.

->estult

■estult -a

[del ll. stultus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1905, Bulbena]

adj 1 Nici, toix.

2 p ext Que denota estultícia o niciesa.

->estultament

■estultament

[de estult]

adv Amb estultícia.

->estultícia

■estultícia

Part. sil.: es_tul_tí_ci_a

[del ll. stultitia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat d’estult.

2 Dita o fet propis d’un estult.

->estupefacció

■estupefacció

Part. sil.: es_tu_pe_fac_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. stupefacĕre ‘causar estupor’, comp. de stupēre i facĕre ‘fer’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f Admiració que voreja l’estupor.

->estupefacte

■estupefacte -a

[del ll. stupefactus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1905, Bulbena]

adj Colpit d’estupefacció. Restar estupefacte.

->estupefaent

■estupefaent

Part. sil.: es_tu_pe_fa_ent

[formació culta analògica sobre la base del ll. stupefaciens, -ntis, participi pres. de stupefacĕre ‘causar estupor’, en la forma catalanitzada, com en faent, fefaent, rarefaent, etc]

1 adj Que causa estupefacció.

2 adj PAT Que causa estupor patològic.

3 m esp 1 FARM i TOXICOL Producte actiu que, a més del seu efecte terapèutic, té una acció secundària capaç de produir habituació en l’individu i d’alterar-ne profundament la personalitat, el comportament i àdhuc l’equilibri fisiològic.

2 PSIC Droga.

->estupend

■estupend -a

[del ll. stupendus, -a, -um ‘digne de causar estupor, extraordinari’, participi de futur passiu de stupēre ‘estar atordit, ple d’estupor’; 1a FONT: s. XV]

adj Capaç de causar estupefacció pel que té de meravellós, de gran, de bell, etc.

->estupendament

■estupendament

[de estupend]

adv D’una manera estupenda.

->estúpid

■estúpid -a

[del ll. stupĭdus, -a, -um, íd., der. de stupēre ‘estar atordit, ple d’estupor’; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 1 adj i m i f Molt curt d’enteniment.

2 adj p ext Que denota molt poc enteniment. Frase estúpida.

2 adj i m i f desp Dit de la persona que molesta, irrita, etc., per la seva manca d’oportunitat, de discreció, per la seva presumpció, etc.

->estúpidament

■estúpidament

[de estúpid]

adv Amb estupidesa.

->estupidesa

■estupidesa

[de estúpid]

f Qualitat d’estúpid.

->estupiditat

■estupiditat

[del ll. stupidĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Estupidesa.

->estupor

■estupor

[del ll. stupor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1487]

m [o f] 1 Estat d’inconsciència parcial amb absència de moviments i sense reacció als estímuls.

2 Immobilitat causada per una gran admiració.

3 estupor epilèptic Estupor que segueix l’atac convulsiu.

->estuprador

■estuprador

[del ll. stuprator, -ōris, íd.]

m DR PEN El qui comet estupre.

->estuprar

■estuprar

[del ll. stuprare, íd.; 1a FONT: s. XV, Curial]

v tr DR PEN Cometre estupre (contra una menor).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: estuprar

GERUNDI: estuprant

PARTICIPI: estuprat, estuprada, estuprats, estuprades

INDICATIU PRESENT: estupro, estupres, estupra, estuprem, estupreu, estupren

INDICATIU IMPERFET: estuprava, estupraves, estuprava, estupràvem, estupràveu, estupraven

INDICATIU PASSAT: estuprí, estuprares, estuprà, estupràrem, estupràreu, estupraren

INDICATIU FUTUR: estupraré, estupraràs, estuprarà, estuprarem, estuprareu, estupraran

INDICATIU CONDICIONAL: estupraria, estupraries, estupraria, estupraríem, estupraríeu, estuprarien

SUBJUNTIU PRESENT: estupri, estupris, estupri, estuprem, estupreu, estuprin

SUBJUNTIU IMPERFET: estuprés, estupressis, estuprés, estupréssim, estupréssiu, estupressin

IMPERATIU: estupra, estupri, estuprem, estupreu, estuprin

->estupre

■estupre

[del ll. stuprum, íd.; 1a FONT: s. XV]

m DR PEN Delicte consistent a efectuar un coit amb una menor en edat núbil mitjançant engany o prevalent-se d’una situació de necessitat o de submissió d’aquesta.

->esturió

■esturió

Part. sil.: es_tu_ri_ó

[del b. ll. sturio, -ōnis, i aquest, de l’ant. alt al. sturio, íd.; 1a FONT: 1262]

m ICT Peix de la família dels acipensèrids (Acipenser sturio), amb cos de secció pentagonal i cobert de cinc sèries longitudinals d’escuts, amb la boca a la part inferior del cap, dels ous del qual hom treu el caviar.

->estúrnids

■estúrnids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes, de cos massís i plomatge vistós, amb lluentor metàl·lica.

2 sing Ocell de la família dels estúrnids.

->esvaïdor

■esvaïdor -a

Part. sil.: es_va_ï_dor

[de esvair; 1a FONT: s. XIV]

adj Que causa esvaïment.

->esvaïment

■esvaïment

Part. sil.: es_va_ï_ment

[de esvair; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 Acció d’esvair o esvair-se;

2 l’efecte.

->esvair

■esvair

Part. sil.: es_va_ir

[d’un ll. vg. *exvadĕre, del cl. ēvādĕre ‘assaltar’, amb influx semàntic de esvanir-se, envair i l’ant. esbair ‘deixar astorat’, de creació expressiva sobre bah; 1a FONT: c. 1180]

v 1 tr TÀCT 1 Desfer, posar en confusió (l’enemic).

2 Envair (un país, una ciutat), saquejant-los, devastant-los.

2 p ext 1 tr Dissipar, extingir.

2 pron És un perfum molt fort i li costa d’esvair-se.

3 fig 1 tr Esvair un dubte, una sospita.

2 pron Esvair-se una amenaça.

4 pron Defallir, especialment per efecte de no haver pres aliment d’estona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvair

GERUNDI: esvaint

PARTICIPI: esvaït, esvaïda, esvaïts, esvaïdes

INDICATIU PRESENT: esvaeixo, esvaeixes, esvaeix, esvaïm, esvaïu, esvaeixen

INDICATIU IMPERFET: esvaïa, esvaïes, esvaïa, esvaíem, esvaíeu, esvaïen

INDICATIU PASSAT: esvaí, esvaïres, esvaí, esvaírem, esvaíreu, esvaïren

INDICATIU FUTUR: esvairé, esvairàs, esvairà, esvairem, esvaireu, esvairan

INDICATIU CONDICIONAL: esvairia, esvairies, esvairia, esvairíem, esvairíeu, esvairien

SUBJUNTIU PRESENT: esvaeixi, esvaeixis, esvaeixi, esvaïm, esvaïu, esvaeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvaís, esvaïssis, esvaís, esvaíssim, esvaíssiu, esvaïssin

IMPERATIU: esvaeix, esvaeixi, esvaïm, esvaïu, esvaeixin

->esvaït

■esvaït -ïda

Part. sil.: es_va_ït

[de esvair]

1 adj Defallit, especialment per efecte de no haver pres aliment d’estona.

2 f Acció d’esvair; desfeta, derrota.

->esvalot

■esvalot

[de esvalotar]

m Cridòria, brogit eixordador.

->esvalotadament

■esvalotadament

[de esvalotat]

adv D’una manera esvalotada.

->esvalotador

■esvalotador -a

[de esvalotar]

adj i m i f Que mou esvalot.

->esvalotament

■esvalotament

[de esvalotar]

m 1 Acció d’esvalotar o esvalotar-se;

2 l’efecte.

->esvalotar

■esvalotar

[variant més moderna de avalotar]

v 1 intr Moure esvalot.

2 1 tr Posar en estat d’agitació tumultuosa, arremorar.

2 pron La mar s’esvalota, les barques bolquen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvalotar

GERUNDI: esvalotant

PARTICIPI: esvalotat, esvalotada, esvalotats, esvalotades

INDICATIU PRESENT: esvaloto, esvalotes, esvalota, esvalotem, esvaloteu, esvaloten

INDICATIU IMPERFET: esvalotava, esvalotaves, esvalotava, esvalotàvem, esvalotàveu, esvalotaven

INDICATIU PASSAT: esvalotí, esvalotares, esvalotà, esvalotàrem, esvalotàreu, esvalotaren

INDICATIU FUTUR: esvalotaré, esvalotaràs, esvalotarà, esvalotarem, esvalotareu, esvalotaran

INDICATIU CONDICIONAL: esvalotaria, esvalotaries, esvalotaria, esvalotaríem, esvalotaríeu, esvalotarien

SUBJUNTIU PRESENT: esvaloti, esvalotis, esvaloti, esvalotem, esvaloteu, esvalotin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvalotés, esvalotessis, esvalotés, esvalotéssim, esvalotéssiu, esvalotessin

IMPERATIU: esvalota, esvaloti, esvalotem, esvaloteu, esvalotin

->esvalotat

■esvalotat -ada

[de esvalotar; 1a FONT: s. XVII]

1 adj i m i f Que obra precipitadament, sense reflexió.

2 adj p ext Quin temperament més esvalotat!

->esvaniment

■esvaniment

[de esvanir-se]

m 1 1 Acció d’esvanir-se;

2 l’efecte.

2 PAT Pèrdua transitòria del coneixement, conservant les activitats circulatòries i respiratòries.

3 TELECOM Fàding.

->esvanir

■esvanir

[de va; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Fer desaparèixer del tot. L’arribada de bones notícies li esvaní els temors.

2 pron Desaparèixer del tot. La visió s’esvaní.

2 pron Perdre a poc a poc la força. Una olor que s’esvaneix aviat.

3 pron Perdre el coneixement.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvanir

GERUNDI: esvanint

PARTICIPI: esvanit, esvanida, esvanits, esvanides

INDICATIU PRESENT: esvaneixo, esvaneixes, esvaneix, esvanim, esvaniu, esvaneixen

INDICATIU IMPERFET: esvania, esvanies, esvania, esvaníem, esvaníeu, esvanien

INDICATIU PASSAT: esvaní, esvanires, esvaní, esvanírem, esvaníreu, esvaniren

INDICATIU FUTUR: esvaniré, esvaniràs, esvanirà, esvanirem, esvanireu, esvaniran

INDICATIU CONDICIONAL: esvaniria, esvaniries, esvaniria, esvaniríem, esvaniríeu, esvanirien

SUBJUNTIU PRESENT: esvaneixi, esvaneixis, esvaneixi, esvanim, esvaniu, esvaneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvanís, esvanissis, esvanís, esvaníssim, esvaníssiu, esvanissin

IMPERATIU: esvaneix, esvaneixi, esvanim, esvaniu, esvaneixin

->esvarada

■esvarada

f dial Relliscada.

->esvarador

■esvarador -a

Hom.: esverador

[de esvarar]

adj dial Que esvara.

->esvarar

■esvarar

Hom.: esverar

v dial 1 1 intr Relliscar. El peu li ha esvarat.

2 pron El qui puja per allà no s’esvara.

2 intr fig Caure en una culpa, en un error; relliscar. Fins un sant pot esvarar.

->esvaró

■esvaró

[de esvarar]

m dial Esvarada.

->esvarós

■esvarós -osa

adj dial Relliscós.

->esvàstica

■esvàstica

[del sànscrit svastika ‘de bon auguri’, der. de svasti ‘salut!’; símbol religiós hindú]

f Creu gammada.

->esvedellar-se

■esvedellar-se

[de vedell]

v pron Avortar la vaca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvedellar

GERUNDI: esvedellant

PARTICIPI: esvedellat, esvedellada, esvedellats, esvedellades

INDICATIU PRESENT: esvedello, esvedelles, esvedella, esvedellem, esvedelleu, esvedellen

INDICATIU IMPERFET: esvedellava, esvedellaves, esvedellava, esvedellàvem, esvedellàveu, esvedellaven

INDICATIU PASSAT: esvedellí, esvedellares, esvedellà, esvedellàrem, esvedellàreu, esvedellaren

INDICATIU FUTUR: esvedellaré, esvedellaràs, esvedellarà, esvedellarem, esvedellareu, esvedellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esvedellaria, esvedellaries, esvedellaria, esvedellaríem, esvedellaríeu, esvedellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esvedelli, esvedellis, esvedelli, esvedellem, esvedelleu, esvedellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvedellés, esvedellessis, esvedellés, esvedelléssim, esvedelléssiu, esvedellessin

IMPERATIU: esvedella, esvedelli, esvedellem, esvedelleu, esvedellin

->esvellec

■esvellec

[de esvellegar]

m Esquinç.

->esvellegar

■esvellegar

[mot propi del cat. occ. pirinenc, d’un ll. vg. *exvellicare, der. del ll. vĕllĕre ‘separar estirant’ i dels seus der. evellere ‘arrencar’ i vellicare ‘estiregassar’]

v tr Esquinçar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvellegar

GERUNDI: esvellegant

PARTICIPI: esvellegat, esvellegada, esvellegats, esvellegades

INDICATIU PRESENT: esvellego, esvellegues, esvellega, esvelleguem, esvellegueu, esvelleguen

INDICATIU IMPERFET: esvellegava, esvellegaves, esvellegava, esvellegàvem, esvellegàveu, esvellegaven

INDICATIU PASSAT: esvelleguí, esvellegares, esvellegà, esvellegàrem, esvellegàreu, esvellegaren

INDICATIU FUTUR: esvellegaré, esvellegaràs, esvellegarà, esvellegarem, esvellegareu, esvellegaran

INDICATIU CONDICIONAL: esvellegaria, esvellegaries, esvellegaria, esvellegaríem, esvellegaríeu, esvellegarien

SUBJUNTIU PRESENT: esvellegui, esvelleguis, esvellegui, esvelleguem, esvellegueu, esvelleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvellegués, esvelleguessis, esvellegués, esvelleguéssim, esvelleguéssiu, esvelleguessin

IMPERATIU: esvellega, esvellegui, esvelleguem, esvellegueu, esvelleguin

->esvelt

■esvelt -a

[de l’it. svelto ‘alt i prim’, participi de svèllere ‘arrencar; alliberar de traves’, del ll. vg. *exvellere, variant de evellĕre ‘arrencar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 De formes airoses, àgils. Un home esvelt.

2 p anal De formes esveltes.

->esveltesa

■esveltesa

[de esvelt; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f 1 Qualitat d’esvelt. L’esveltesa d’una noia. L’esveltesa dels campanars.

2 p anal L’esveltesa de les seves formes.

->esventar

■esventar

[de vent; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr 1 Escampar alguna cosa al vent. Volgué que esventessin les seves cendres. Esventar el blat.

2 fig Esbombar.

2 pron 1 Sofrir l’acció del vent.

2 Dessecar-se, ressecar-se, per l’acció de l’aire i la manca de mullena.

3 pron Esventegar-se.

4 pron 1 CONSTR Esquerdar-se un material per l’acció d’agents estranys.

2 TECNOL Torçar-se una planxa metàl·lica formant bots i basses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esventar

GERUNDI: esventant

PARTICIPI: esventat, esventada, esventats, esventades

INDICATIU PRESENT: esvento, esventes, esventa, esventem, esventeu, esventen

INDICATIU IMPERFET: esventava, esventaves, esventava, esventàvem, esventàveu, esventaven

INDICATIU PASSAT: esventí, esventares, esventà, esventàrem, esventàreu, esventaren

INDICATIU FUTUR: esventaré, esventaràs, esventarà, esventarem, esventareu, esventaran

INDICATIU CONDICIONAL: esventaria, esventaries, esventaria, esventaríem, esventaríeu, esventarien

SUBJUNTIU PRESENT: esventi, esventis, esventi, esventem, esventeu, esventin

SUBJUNTIU IMPERFET: esventés, esventessis, esventés, esventéssim, esventéssiu, esventessin

IMPERATIU: esventa, esventi, esventem, esventeu, esventin

->esventat

■esventat -ada

[de esventar; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

adj 1 Dit de la làmina o placa de metall que s’ha deformat i ha perdut la planor.

2 OFIC Dit de la fulla d’una serra que ha perdut el seu tremp i s’ha enguerxit de tal manera que no pot seguir una línia dreta.

3 fig Exagerat, lleuger de seny.

->esventegar-se

■esventegar-se

[de vent]

v pron Perdre una cosa l’aire que conté.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esventegar

GERUNDI: esventegant

PARTICIPI: esventegat, esventegada, esventegats, esventegades

INDICATIU PRESENT: esventego, esventegues, esventega, esventeguem, esventegueu, esventeguen

INDICATIU IMPERFET: esventegava, esventegaves, esventegava, esventegàvem, esventegàveu, esventegaven

INDICATIU PASSAT: esventeguí, esventegares, esventegà, esventegàrem, esventegàreu, esventegaren

INDICATIU FUTUR: esventegaré, esventegaràs, esventegarà, esventegarem, esventegareu, esventegaran

INDICATIU CONDICIONAL: esventegaria, esventegaries, esventegaria, esventegaríem, esventegaríeu, esventegarien

SUBJUNTIU PRESENT: esventegui, esventeguis, esventegui, esventeguem, esventegueu, esventeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esventegués, esventeguessis, esventegués, esventeguéssim, esventeguéssiu, esventeguessin

IMPERATIU: esventega, esventegui, esventeguem, esventegueu, esventeguin

->esventrament

■esventrament

[de esventrar]

m 1 Acció d’esventrar;

2 l’efecte.

->esventrar

■esventrar

[de ventre; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr 1 VETER Obrir el ventre a un animal.

2 fig Fendre completament el cos d’un atuell, d’un edifici, un mur, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esventrar

GERUNDI: esventrant

PARTICIPI: esventrat, esventrada, esventrats, esventrades

INDICATIU PRESENT: esventro, esventres, esventra, esventrem, esventreu, esventren

INDICATIU IMPERFET: esventrava, esventraves, esventrava, esventràvem, esventràveu, esventraven

INDICATIU PASSAT: esventrí, esventrares, esventrà, esventràrem, esventràreu, esventraren

INDICATIU FUTUR: esventraré, esventraràs, esventrarà, esventrarem, esventrareu, esventraran

INDICATIU CONDICIONAL: esventraria, esventraries, esventraria, esventraríem, esventraríeu, esventrarien

SUBJUNTIU PRESENT: esventri, esventris, esventri, esventrem, esventreu, esventrin

SUBJUNTIU IMPERFET: esventrés, esventressis, esventrés, esventréssim, esventréssiu, esventressin

IMPERATIU: esventra, esventri, esventrem, esventreu, esventrin

->esventrat

■esventrat -ada

adj PAT Herniós.

->esventrellar-se

■esventrellar-se

[de ventrell]

v pron dial Emmalaltir del ventrell.

->esventrellat

■esventrellat -ada

[de ventrell]

adj dial Malalt del ventrell.

->esveradís

esveradís -issa

[de esverar; 1a FONT: c. 1925]

adj Que s’esvera amb facilitat.

->esverador

■esverador -a

Hom.: esvarador

[de esverar]

adj Que esvera, que causa esverament.

->esverament

■esverament

[de esverar]

m Estat del qui està esverat.

->esverar

■esverar

Hom.: esvarar

[d’un ll. *exvariatus, der. de varius ‘variat, de colors variats’, en el sentit de ‘amb colors resultants de contusions’, d’on ‘espantat, contorbat’; 1a FONT: s. XVI]

v tr Fer perdre la presència d’esperit, l’esma, alarmar granment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esverar

GERUNDI: esverant

PARTICIPI: esverat, esverada, esverats, esverades

INDICATIU PRESENT: esvero, esveres, esvera, esverem, esvereu, esveren

INDICATIU IMPERFET: esverava, esveraves, esverava, esveràvem, esveràveu, esveraven

INDICATIU PASSAT: esverí, esverares, esverà, esveràrem, esveràreu, esveraren

INDICATIU FUTUR: esveraré, esveraràs, esverarà, esverarem, esverareu, esveraran

INDICATIU CONDICIONAL: esveraria, esveraries, esveraria, esveraríem, esveraríeu, esverarien

SUBJUNTIU PRESENT: esveri, esveris, esveri, esverem, esvereu, esverin

SUBJUNTIU IMPERFET: esverés, esveressis, esverés, esveréssim, esveréssiu, esveressin

IMPERATIU: esvera, esveri, esverem, esvereu, esverin

->esverat

esverat -ada

[de esverar]

1 adj 1 Que ha perdut la presència d’esperit, l’esma.

2 Que expressa esverament, esglai.

2 m i f Persona que sempre va amb presses; eixelebrat.

->esversat

■esversat -ada

[variant de versat; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Habituat.

2 tenir esversat (quelcom) loc verb Ésser pràctic en el seu ús. No es farà mal amb el cotxe: el té prou esversat.

->esviduat

■esviduat -ada

Part. sil.: es_vi_du_at

[de vidu]

adj Dit d’un edifici, una sala, etc., buit i esbalandrat.

->esvinçada

■esvinçada

[de esvinçar]

f Acció d’esvinçar.

->esvinçar

■esvinçar

[de vinça]

v tr 1 Esgavellar, desballestar.

2 Desllorigar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvinçar

GERUNDI: esvinçant

PARTICIPI: esvinçat, esvinçada, esvinçats, esvinçades

INDICATIU PRESENT: esvinço, esvinces, esvinça, esvincem, esvinceu, esvincen

INDICATIU IMPERFET: esvinçava, esvinçaves, esvinçava, esvinçàvem, esvinçàveu, esvinçaven

INDICATIU PASSAT: esvincí, esvinçares, esvinçà, esvinçàrem, esvinçàreu, esvinçaren

INDICATIU FUTUR: esvinçaré, esvinçaràs, esvinçarà, esvinçarem, esvinçareu, esvinçaran

INDICATIU CONDICIONAL: esvinçaria, esvinçaries, esvinçaria, esvinçaríem, esvinçaríeu, esvinçarien

SUBJUNTIU PRESENT: esvinci, esvincis, esvinci, esvincem, esvinceu, esvincin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvincés, esvincessis, esvincés, esvincéssim, esvincéssiu, esvincessin

IMPERATIU: esvinça, esvinci, esvincem, esvinceu, esvincin

->esvoletec

■esvoletec

[de esvoletegar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Acció d’esvoletegar.

->esvoletegar

■esvoletegar

[de volar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v intr Agitar un ocell les ales sense posar-se a volar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvoletegar

GERUNDI: esvoletegant

PARTICIPI: esvoletegat, esvoletegada, esvoletegats, esvoletegades

INDICATIU PRESENT: esvoletego, esvoletegues, esvoletega, esvoleteguem, esvoletegueu, esvoleteguen

INDICATIU IMPERFET: esvoletegava, esvoletegaves, esvoletegava, esvoletegàvem, esvoletegàveu, esvoletegaven

INDICATIU PASSAT: esvoleteguí, esvoletegares, esvoletegà, esvoletegàrem, esvoletegàreu, esvoletegaren

INDICATIU FUTUR: esvoletegaré, esvoletegaràs, esvoletegarà, esvoletegarem, esvoletegareu, esvoletegaran

INDICATIU CONDICIONAL: esvoletegaria, esvoletegaries, esvoletegaria, esvoletegaríem, esvoletegaríeu, esvoletegarien

SUBJUNTIU PRESENT: esvoletegui, esvoleteguis, esvoletegui, esvoleteguem, esvoletegueu, esvoleteguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvoletegués, esvoleteguessis, esvoletegués, esvoleteguéssim, esvoleteguéssiu, esvoleteguessin

IMPERATIU: esvoletega, esvoletegui, esvoleteguem, esvoletegueu, esvoleteguin

->esvolvar

■esvolvar

v tr Netejar de volves.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvolvar

GERUNDI: esvolvant

PARTICIPI: esvolvat, esvolvada, esvolvats, esvolvades

INDICATIU PRESENT: esvolvo, esvolves, esvolva, esvolvem, esvolveu, esvolven

INDICATIU IMPERFET: esvolvava, esvolvaves, esvolvava, esvolvàvem, esvolvàveu, esvolvaven

INDICATIU PASSAT: esvolví, esvolvares, esvolvà, esvolvàrem, esvolvàreu, esvolvaren

INDICATIU FUTUR: esvolvaré, esvolvaràs, esvolvarà, esvolvarem, esvolvareu, esvolvaran

INDICATIU CONDICIONAL: esvolvaria, esvolvaries, esvolvaria, esvolvaríem, esvolvaríeu, esvolvarien

SUBJUNTIU PRESENT: esvolvi, esvolvis, esvolvi, esvolvem, esvolveu, esvolvin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvolvés, esvolvessis, esvolvés, esvolvéssim, esvolvéssiu, esvolvessin

IMPERATIU: esvolva, esvolvi, esvolvem, esvolveu, esvolvin

->esvomegada

esvomegada

f dial Ensulsiada.

->esvomegar-se

esvomegar-se

v pron dial Ensulsiar-se.

->esvoranc

■esvoranc

[escrit primer esboranc, der. de bora, es preferí més tard la grafia esvoranc per una falsa etimologia de vora, pensant en un sentit de ‘escantonar les vores d’alguna cosa’ que no ha tingut mai el mot (v. salanc); 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Forat, buit, produït en alguna cosa a causa d’haver-se’n desprès un tros. Entraven a l’hort per un esvoranc de la tanca.

2 Gros esquinç. Fer-se un esvoranc a les calces.

3 Trenc.

->esvorancar

■esvorancar

[de esvoranc; 1a FONT: 1877, Verdaguer]

v tr Fer un esvoranc o esvorancs en alguna cosa. Les canonades han esvorancat el mur.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvorancar

GERUNDI: esvorancant

PARTICIPI: esvorancat, esvorancada, esvorancats, esvorancades

INDICATIU PRESENT: esvoranco, esvoranques, esvoranca, esvoranquem, esvoranqueu, esvoranquen

INDICATIU IMPERFET: esvorancava, esvorancaves, esvorancava, esvorancàvem, esvorancàveu, esvorancaven

INDICATIU PASSAT: esvoranquí, esvorancares, esvorancà, esvorancàrem, esvorancàreu, esvorancaren

INDICATIU FUTUR: esvorancaré, esvorancaràs, esvorancarà, esvorancarem, esvorancareu, esvorancaran

INDICATIU CONDICIONAL: esvorancaria, esvorancaries, esvorancaria, esvorancaríem, esvorancaríeu, esvorancarien

SUBJUNTIU PRESENT: esvoranqui, esvoranquis, esvoranqui, esvoranquem, esvoranqueu, esvoranquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvoranqués, esvoranquessis, esvoranqués, esvoranquéssim, esvoranquéssiu, esvoranquessin

IMPERATIU: esvoranca, esvoranqui, esvoranquem, esvoranqueu, esvoranquin

->esvorar

■esvorar

[de vora]

v 1 tr Desfer, desfilar, la vora d’un vestit, una cortina, etc.

2 pron El tovalló s’ha esvorat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvorar

GERUNDI: esvorant

PARTICIPI: esvorat, esvorada, esvorats, esvorades

INDICATIU PRESENT: esvoro, esvores, esvora, esvorem, esvoreu, esvoren

INDICATIU IMPERFET: esvorava, esvoraves, esvorava, esvoràvem, esvoràveu, esvoraven

INDICATIU PASSAT: esvorí, esvorares, esvorà, esvoràrem, esvoràreu, esvoraren

INDICATIU FUTUR: esvoraré, esvoraràs, esvorarà, esvorarem, esvorareu, esvoraran

INDICATIU CONDICIONAL: esvoraria, esvoraries, esvoraria, esvoraríem, esvoraríeu, esvorarien

SUBJUNTIU PRESENT: esvori, esvoris, esvori, esvorem, esvoreu, esvorin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvorés, esvoressis, esvorés, esvoréssim, esvoréssiu, esvoressin

IMPERATIU: esvora, esvori, esvorem, esvoreu, esvorin

->esvorell

■esvorell

[de esvorellar]

m Tros llevat o desprès de la vora o superfície d’una cosa.

->esvorellar

■esvorellar

[de vora]

v 1 tr Llevar un bocí de la vora o superfície d’una cosa.

2 pron La gerra s’ha esvorellat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esvorellar

GERUNDI: esvorellant

PARTICIPI: esvorellat, esvorellada, esvorellats, esvorellades

INDICATIU PRESENT: esvorello, esvorelles, esvorella, esvorellem, esvorelleu, esvorellen

INDICATIU IMPERFET: esvorellava, esvorellaves, esvorellava, esvorellàvem, esvorellàveu, esvorellaven

INDICATIU PASSAT: esvorellí, esvorellares, esvorellà, esvorellàrem, esvorellàreu, esvorellaren

INDICATIU FUTUR: esvorellaré, esvorellaràs, esvorellarà, esvorellarem, esvorellareu, esvorellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esvorellaria, esvorellaries, esvorellaria, esvorellaríem, esvorellaríeu, esvorellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esvorelli, esvorellis, esvorelli, esvorellem, esvorelleu, esvorellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esvorellés, esvorellessis, esvorellés, esvorelléssim, esvorelléssiu, esvorellessin

IMPERATIU: esvorella, esvorelli, esvorellem, esvorelleu, esvorellin

->et^1

■et [i les formes t’, te, ’t]^1

[del ll. te, acus. del pronom tu ‘tu’, per un procés igual a l’experimentat per l’article el^1]

pron Acusatiu i datiu del pronom personal de segona persona del singular. Ja et veig. No et donaran res. Et pots banyar al riu.

->et^2

■et^2

[del ll. et ‘i’ i ut ‘a fi de’]

m Mot emprat en l’expressió amb tots els ets i uts loc adv Amb tots els detalls, sense mancar-hi res.

->et^3

et^3

f Signe gràfic [&] procedent de la lligadura de les lletres de la conjunció llatina et, usat per a expressar una relació copulativa entre dos elements i també com a operador lògic en l’àmbit de la informàtica.

->-et^1

-et^1

Sufix, del llatí -ittus, -itta, de valor diminutiu o afectiu. Ex.: xicotet (de xicot).

->-et^2

-et^2

Sufix, del llatí -etu, que significa ‘terreny plantat de’. Ex.: olivet, vinyet, canyet.

->eta

■eta

[del gr. ẽta, íd.]

f 1 Nom de la setena lletra de l’alfabet grec [η Η].

2 partícula eta PART Partícula de la família dels mesons amb càrrega elèctrica nul·la que té una massa de 978,7×10-^3^0 kg, una vida mitjana de l’ordre de 10-^1^9 s i un spin nul.

->età

■età

[del radical químic et-, de éter, etil, i -à^1]

m [C2H6] QUÍM ORG Hidrocarbur saturat present en el gas natural, obtingut per la fracció de punt d’ebullició més baix en el refinatge del petroli.

->-eta

-eta

1 Sufix, del llatí -ittus, -itta, que té un valor diminutiu o afectiu. Ex.: mareta (de mare).

2 Sufix, del llatí -ittus, -itta, que significa ‘que té el vici de’. Ex.: mofeta, espieta, endevineta.

->etacisme

etacisme

m LING En la llengua grega, forma de pronunciació de la η com una e, coneguda també com a pronunciació erasmiana, oposada a l’itacisme (pronunciació de la η com una i).

->etali

■etali

m BOT Cos fructífer dels mixomicets, de forma poc regular.

->etalonatge

etalonatge

m CIN Procés de correcció de la intensitat del color de cada pla d’una pel·lícula per a donar continuïtat visual al conjunt o per a aconseguir un efecte visual determinat.

->etambutol

etambutol

m QUÍM ORG i FARM Antibiòtic sintètic derivat de l’etilendiamina.

->etanal

■etanal

m QUÍM ORG Acetaldehid.

->etanoic

■etanoic, àcid

Part. sil.: e_ta_noic

QUÍM ORG Àcid acètic.

->etanol

■etanol

m [CH3—CH2OH] QUÍM ORG Alcohol primari, el segon membre de la sèrie dels alcohols alifàtics.

->etanolamina

■etanolamina

f QUÍM ORG Aminoalcohol de caràcter bàsic emprat com a captador de diòxid de carboni, de sulfur d’hidrogen i d’altres gasos àcids en la purificació del gas natural.

->etapa

■etapa

[del fr. étape ‘localitat on fan nit les tropes en marxa; distància per a arribar-hi’, i aquest, del neerl. mitjà stapel ‘bastida, dipòsit’; 1a FONT: 1864, DLab.]

f 1 1 MIL Localitat on les tropes en marxa s’aturen per passar la nit.

2 MIL Distància a recórrer per a arribar a l’etapa.

3 ESPORT Cadascuna de les fraccions en què és subdividida una cursa, una marxa, una excursió, etc.

4 fig Cadascun dels períodes o les fases d’un procés evolutiu, d’una empresa de llarga durada, etc.

5 per etapes Gradualment. La remodelació de l’edifici s’ha fet per etapes.

2 ASTRON Cadascuna de les fases o trams d’un coet, d’un accelerador.

3 ELECTRÒN Cadascun dels circuits d’un aparell, d’un amplificador, etc., formats per un tub electrònic o un transistor i pels elements corresponents d’alimentació, d’acoblament, etc.

->etarra

■etarra

1 adj Relatiu o pertanyent a ETA, organització independentista basca.

2 m i f Membre d’ETA.

->-etat

-etat

Sufix, del llatí -tas, -tatis, que significa ‘qualitat de’. Ex.: sobrietat, brevetat.

->etc.

etc.

abrev etcètera.

->etcètera

■etcètera

[de la frase ll. et cetera ‘i les coses restants’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m [abrev etc.] Grafia catalana de la locució llatina et caetera, que significa ‘i la resta’ (abreujadament, etc.).

->etè

■etè

m QUÍM Etilè.

->èter

■èter

[del ll. aether, aethĕris, i aquest, del gr. aithḗr, -éros ‘cel; fluid molt subtil que omple l’espai enfora de l’atmosfera’, der. de aíthō ‘cremar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Espais celestes.

2 HIST CIÈNC Substància fluida, d’existència hipotètica, que hom suposava en repòs absolut omplint tot l’espai i a la qual hom atorgava propietats contradictòries: subtilitat, imponderabilitat, elasticitat, etc.

3 QUÍM ORG 1 Nom genèric de les substàncies orgàniques caracteritzades per la presència del grup funcional —O— unit a dos radicals hidrocarbonats (aromàtics o no), o bé, en els èters cíclics, formant part d’una cadena alifàtica tancada.

2 èter de petroli Mescla d’hidrocarburs saturats de 5 a 7 àtoms de carboni, procedents de les fraccions volàtils de la destil·lació del petroli.

3 èter dimetílic Metoximetà, CH3OCH3, gas inflamable, incolor, soluble en aigua i en solvents orgànics.

4 èter etílic Etoxietà, C2H5OC2H5, líquid molt volàtil i inflamable; és l’èter més important.

->eteri

■eteri -èria

[del ll. aetherius, -a, -um, íd.; 1a FONT: c. 1500]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’èter. Regions etèries.

2 fig Delicat, subtil, vaporós. Una bellesa etèria. Pensaments eteris.

->eterificació

■eterificació

Part. sil.: e_te_ri_fi_ca_ci_ó

[de eterificar]

f QUÍM ORG Procés mitjançant el qual un alcohol o un fenol es transformen en un èter.

->eterificar

■eterificar

[de eteri]

v tr QUÍM ORG Transformar un alcohol o un fenol en un èter.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eterificar

GERUNDI: eterificant

PARTICIPI: eterificat, eterificada, eterificats, eterificades

INDICATIU PRESENT: eterifico, eterifiques, eterifica, eterifiquem, eterifiqueu, eterifiquen

INDICATIU IMPERFET: eterificava, eterificaves, eterificava, eterificàvem, eterificàveu, eterificaven

INDICATIU PASSAT: eterifiquí, eterificares, eterificà, eterificàrem, eterificàreu, eterificaren

INDICATIU FUTUR: eterificaré, eterificaràs, eterificarà, eterificarem, eterificareu, eterificaran

INDICATIU CONDICIONAL: eterificaria, eterificaries, eterificaria, eterificaríem, eterificaríeu, eterificarien

SUBJUNTIU PRESENT: eterifiqui, eterifiquis, eterifiqui, eterifiquem, eterifiqueu, eterifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: eterifiqués, eterifiquessis, eterifiqués, eterifiquéssim, eterifiquéssiu, eterifiquessin

IMPERATIU: eterifica, eterifiqui, eterifiquem, eterifiqueu, eterifiquin

->eterisme

■eterisme

m Estat produït per l’absorció excessiva d’èter.

->eterització

■eterització

Part. sil.: e_te_rit_za_ci_ó

[de eteritzar]

f 1 Acció d’eteritzar;

2 l’efecte.

->eteritzar

■eteritzar

[de eteri]

v tr 1 Sotmetre a l’acció de l’èter.

2 MED Anestesiar per mitjà de la inhalació de vapors d’èter.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eteritzar

GERUNDI: eteritzant

PARTICIPI: eteritzat, eteritzada, eteritzats, eteritzades

INDICATIU PRESENT: eteritzo, eteritzes, eteritza, eteritzem, eteritzeu, eteritzen

INDICATIU IMPERFET: eteritzava, eteritzaves, eteritzava, eteritzàvem, eteritzàveu, eteritzaven

INDICATIU PASSAT: eteritzí, eteritzares, eteritzà, eteritzàrem, eteritzàreu, eteritzaren

INDICATIU FUTUR: eteritzaré, eteritzaràs, eteritzarà, eteritzarem, eteritzareu, eteritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: eteritzaria, eteritzaries, eteritzaria, eteritzaríem, eteritzaríeu, eteritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: eteritzi, eteritzis, eteritzi, eteritzem, eteritzeu, eteritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: eteritzés, eteritzessis, eteritzés, eteritzéssim, eteritzéssiu, eteritzessin

IMPERATIU: eteritza, eteritzi, eteritzem, eteritzeu, eteritzin

->etern

■etern -a

[del ll. aeternus, -a, -um, íd., contracció de aeviternus, der. de aevum ‘durada, vida durable’ (cf. edat); 1a FONT: s. XIII]

1 1 adj Que no té principi ni fi.

2 m abs RELIG Déu.

2 adj p ext 1 Que no té fi, que durarà sempre.

2 hiperb Un odi etern.

3 el son etern La mort.

3 adj 1 Vàlid o existent en tot temps.

2 Immutable.

4 adj Continu, perpetu, que no té interrupció.

5 etern retorn FILOS Doctrina filosòfica que explica la història del món i el desenvolupament personal com un procés cíclic que es repeteix.

->explotar^1

■explotar^1

[del fr. exploiter, i aquest, del ll. vg. *explicitare, der. de explicĭtum (v. explícit; té també, per error, el sentit de ‘esclatar’ per semblança amb explosió]

v tr 1 ECON Treure profit del producte d’alguna cosa, generalment la terra.

2 Abusar d’algú en profit propi.

3 fig Explotar la curiositat pública.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: explotar

GERUNDI: explotant

PARTICIPI: explotat, explotada, explotats, explotades

INDICATIU PRESENT: exploto, explotes, explota, explotem, exploteu, exploten

INDICATIU IMPERFET: explotava, explotaves, explotava, explotàvem, explotàveu, explotaven

INDICATIU PASSAT: explotí, explotares, explotà, explotàrem, explotàreu, explotaren

INDICATIU FUTUR: explotaré, explotaràs, explotarà, explotarem, explotareu, explotaran

INDICATIU CONDICIONAL: explotaria, explotaries, explotaria, explotaríem, explotaríeu, explotarien

SUBJUNTIU PRESENT: exploti, explotis, exploti, explotem, exploteu, explotin

SUBJUNTIU IMPERFET: explotés, explotessis, explotés, explotéssim, explotéssiu, explotessin

IMPERATIU: explota, exploti, explotem, exploteu, explotin

->explotar^2

■explotar^2

[v. explotar^1]

v intr Fer explosió; esclatar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: explotar

GERUNDI: explotant

PARTICIPI: explotat, explotada, explotats, explotades

INDICATIU PRESENT: exploto, explotes, explota, explotem, exploteu, exploten

INDICATIU IMPERFET: explotava, explotaves, explotava, explotàvem, explotàveu, explotaven

INDICATIU PASSAT: explotí, explotares, explotà, explotàrem, explotàreu, explotaren

INDICATIU FUTUR: explotaré, explotaràs, explotarà, explotarem, explotareu, explotaran

INDICATIU CONDICIONAL: explotaria, explotaries, explotaria, explotaríem, explotaríeu, explotarien

SUBJUNTIU PRESENT: exploti, explotis, exploti, explotem, exploteu, explotin

SUBJUNTIU IMPERFET: explotés, explotessis, explotés, explotéssim, explotéssiu, explotessin

IMPERATIU: explota, exploti, explotem, exploteu, explotin

->exponencial

■exponencial

Part. sil.: ex_po_nen_ci_al

[de exponent; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj MAT Relatiu o pertanyent a l’exponent.

->exponent

■exponent

[del ll. exponens, -ntis, participi pres. de exponĕre ‘exposar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Allò que serveix d’índex o exemple d’alguna cosa. És un clar exponent de la seva espècie.

2 INFORM Característica 3.

3 MAT Nombre de vegades que es multiplica per ella mateixa la base d’una potència quan l’exponent és un nombre natural, an.

->exportable

■exportable

[de exportar]

adj Que pot ésser exportat.

->exportació

■exportació

Part. sil.: ex_por_ta_ci_ó

[de exportar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ECON 1 1 Acció d’exportar;

2 l’efecte.

2 Béns i serveis d’un país que són exportats.

->exportador

■exportador -a

[de exportar]

adj i m i f ECON Que exporta mercaderies.

->exportar

■exportar

[del ll. exportare, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr ECON Transportar i vendre en país estranger els productes propis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exportar

GERUNDI: exportant

PARTICIPI: exportat, exportada, exportats, exportades

INDICATIU PRESENT: exporto, exportes, exporta, exportem, exporteu, exporten

INDICATIU IMPERFET: exportava, exportaves, exportava, exportàvem, exportàveu, exportaven

INDICATIU PASSAT: exportí, exportares, exportà, exportàrem, exportàreu, exportaren

INDICATIU FUTUR: exportaré, exportaràs, exportarà, exportarem, exportareu, exportaran

INDICATIU CONDICIONAL: exportaria, exportaries, exportaria, exportaríem, exportaríeu, exportarien

SUBJUNTIU PRESENT: exporti, exportis, exporti, exportem, exporteu, exportin

SUBJUNTIU IMPERFET: exportés, exportessis, exportés, exportéssim, exportéssiu, exportessin

IMPERATIU: exporta, exporti, exportem, exporteu, exportin

->exposar

■exposar

[calc del ll. expōnĕre, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 tr 1 Posar alguna cosa en un lloc amb el fi d’exhibir-la. Exposa les seves obres a la sala més important.

2 fig Manifestar. Exposar, algú, les seves idees, la seva opinió.

3 p ext Desenvolupar, interpretar, un tema, un paràgraf, etc. Exposar bé un passatge difícil.

2 tr 1 Fer que algú o alguna cosa sigui sotmès a una acció determinada. Exposar la roba al sol i a l’aire perquè s’eixugui. Exposar una placa sensible als raigs actínics.

2 FOTOG Sotmetre (una pel·lícula o una superfície sensible) a una radiació.

3 1 tr Fer que algú o alguna cosa sigui accessible a un atac, un perill, etc. Exposar la vida, la salut. En aquest afer exposes el teu prestigi.

2 pron Arriscar-se molt. Exposar-se a agafar una malaltia. Es va exposar ell per salvar la nena.

4 exposar un infant DR PEN Abandonar un infant en un lloc on pugui ésser recollit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exposar

GERUNDI: exposant

PARTICIPI: exposat, exposada, exposats, exposades

INDICATIU PRESENT: exposo, exposes, exposa, exposem, exposeu, exposen

INDICATIU IMPERFET: exposava, exposaves, exposava, exposàvem, exposàveu, exposaven

INDICATIU PASSAT: exposí, exposares, exposà, exposàrem, exposàreu, exposaren

INDICATIU FUTUR: exposaré, exposaràs, exposarà, exposarem, exposareu, exposaran

INDICATIU CONDICIONAL: exposaria, exposaries, exposaria, exposaríem, exposaríeu, exposarien

SUBJUNTIU PRESENT: exposi, exposis, exposi, exposem, exposeu, exposin

SUBJUNTIU IMPERFET: exposés, exposessis, exposés, exposéssim, exposéssiu, exposessin

IMPERATIU: exposa, exposi, exposem, exposeu, exposin

->exposició

■exposició

Part. sil.: ex_po_si_ci_ó

[del ll. expositio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f 1 1 Acció d’exposar o exposar-se;

2 l’efecte.

2 FOTOG 1 Acció d’exposar una pel·lícula o un material sensible a la llum.

2 impr Cadascuna de les imatges d’una pel·lícula impressionada.

3 GEOG 1 Situació d’un terreny determinat respecte als punts cardinals, de la qual depèn el condicionament del microclima.

2 Situació respecte a alguns elements del clima, especialment els vents.

4 1 HIST Manifestació pública organitzada de productes agrícoles, industrials, científics o artístics, per tal de promoure la producció, el comerç i la cultura i alhora estimular l’interès públic.

2 exposició d’art ART Mostra d’obres d’art.

5 LITÚRG Cerimònia d’exposar el Santíssim a l’adoració dels fidels, sia mostrant l’hòstia en la custòdia (exposició major), sia mostrant només el copó que la conté (exposició menor).

6 1 MÚS Presentació, en una composició musical, d’un tema, una melodia o un grup de temes.

2 MÚS En la fuga, primera presentació del material temàtic de l’obra.

3 MÚS Primera de les tres parts en què és dividit el primer moviment de la forma sonata o de les que hi són vinculades.

4 TEAT En una obra dramàtica, punt en què és exposat allò que emmena a l’acció.

5 exposició de motius DR Part preliminar d’una llei o un decret que no té caràcter normatiu i en la qual el legislador exposa les raons que n’han aconsellat la promulgació i els aspectes que contempla.

7 exposició d’infant DR PEN Abandó d’un infant per la persona encarregada de la seva cura en un lloc on pugui ésser recollit o assistit.

->exposímetre

■exposímetre

[de exposar i -metre]

m FOTOG Aparell que, com el fotòmetre, serveix per a determinar quina és l’exposició adequada.

->expòsit

■expòsit -a

[del ll. exposĭtus, -a, -um ‘obert, exposat’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f DR Dit de l’infant exposat i recollit per una persona o una institució diferent de la que era encarregada de la seva custòdia.

->expositiu

■expositiu -iva

Part. sil.: ex_po_si_tiu

[del b. ll. expositivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que serveix per a exposar, elucidar, interpretar. Un llenguatge expositiu.

->expositor

■expositor -a

[del ll. td. expositor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1647]

1 adj i m i f Que exposa, especialment obres d’art.

2 m PUBL Moble o suport emprat per a presentar un producte en el punt de venda.

->exprés

■exprés -essa

[del ll. expressus, -a, -um, íd., participi de exprĭmĕre ‘esprémer’, forma semiculta; 1a FONT: 1313]

1 1 adj Manifestat distintament, formalment, explícitament.

2 adj Tramès amb una missió especial, extraordinària.

3 m i f Emissari o correu extraordinari que hom tramet amb un missatge especial.

4 adj Dit del correu urgent.

5 m FERROC Tren exprés.

2 1 adj Fet a posta, amb propòsit deliberat per a una cosa o amb completa adaptació a aquesta.

2 adv Expressament.

3 adj i m Dit del cafè obtingut per condensació de vapor d’aigua en una cafetera exprés.

->expressable

■expressable

[de expressar]

adj Susceptible d’ésser expressat o d’expressar-se.

->expressament

■expressament

[de exprés; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adv 1 D’una manera expressa, clarament manifestada.

2 A posta, amb intenció.

->expressar

■expressar

[del b. ll. expressare, freqüentatiu de exprĭmĕre ‘fer sortir prement, expressar’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr 1 Manifestar el pensament, el sentiment, etc., amb la paraula, l’actitud, la fesomia o qualsevol altre signe exterior. Expressar desig amb la mirada. Expressava la seva alegria amb rialles.

2 Representar sota una forma sensible. L’artista expressa el seu univers.

3 p ext Les seves paraules no expressen res.

2 pron 1 Manifestar, algú, el seu pensament per mitjà de la paraula. S’expressà amb frases grandiloqüents.

2 p ext Els artistes poden expressar-se molt diversament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expressar

GERUNDI: expressant

PARTICIPI: expressat, expressada, expressats, expressades

INDICATIU PRESENT: expresso, expresses, expressa, expressem, expresseu, expressen

INDICATIU IMPERFET: expressava, expressaves, expressava, expressàvem, expressàveu, expressaven

INDICATIU PASSAT: expressí, expressares, expressà, expressàrem, expressàreu, expressaren

INDICATIU FUTUR: expressaré, expressaràs, expressarà, expressarem, expressareu, expressaran

INDICATIU CONDICIONAL: expressaria, expressaries, expressaria, expressaríem, expressaríeu, expressarien

SUBJUNTIU PRESENT: expressi, expressis, expressi, expressem, expresseu, expressin

SUBJUNTIU IMPERFET: expressés, expressessis, expressés, expresséssim, expresséssiu, expressessin

IMPERATIU: expressa, expressi, expressem, expresseu, expressin

->expressió

■expressió

Part. sil.: ex_pres_si_ó

[del ll. expressio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció d’expressar.

2 La cosa expressada.

2 Manera d’expressar-se, terme o tomb del llenguatge oral o escrit. Una expressió pròpia del llenguatge corrent. Una expressió incorrecta.

3 ENSENY 1 Facultat de manifestar el pensament i l’estat psíquic.

2 p ext Una pintura sense gens d’expressió.

4 LING 1 En gramàtica generativa, qualsevol enunciat que empra el parlant com a unitat comunicativa.

2 En glossemàtica, pla de significant al qual s’atribueix una substància i una forma.

5 MÚS Facultat pròpia del músic per a fer perceptible la subjectivitat que hi ha implícita en les relacions sonores d’una obra musical.

6 pl Missatge de salutació que es tramet a una persona absent; records. Doneu expressions a la Maria.

7 expressió gènica GEN Manifestació de l’activitat d’un gen mitjançant la seva transcripció i traducció.

8 expressió matemàtica MAT Fet general, regla o principi, expressat mitjançant cadenes de símbols matemàtics.

->expressionisme

■expressionisme

Part. sil.: ex_pres_si_o_nis_me

[de expressió; 1a FONT: c. 1910]

m ART, 1 LIT, CIN i MÚS Moviment artisticoliterari desenvolupat a Alemanya i en l’àmbit centreeuropeu entre el 1905 i el 1933, que representa la consciència més evident d’un estat col·lectiu d’inseguretat i temor produïts pels canvis i esdeveniments que s’anaven succeint en el país.

2 expressionisme abstracte Corrent artístic que expressa la reacció contra l’art abstracte geomètric.

->expressionista

■expressionista

Part. sil.: ex_pres_si_o_nis_ta

[de expressió; 1a FONT: c. 1910]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’expressionisme.

2 m i f Partidari de l’expressionisme, que s’hi inspira.

->expressiu

■expressiu -iva

Part. sil.: ex_pres_siu

[del b. ll. expressivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que expressa vivament, clarament, els pensaments, els afectes. Té una cara, una fisonomia, molt expressiva. Una paraula, una mirada, expressiva.

2 accent expressiu LING Accent que cau damunt una síl·laba i que, augmentant-ne la intensitat i normalment la durada i l’altura, posa en relleu el mot al qual pertany.

3 funció expressiva LING Funció per mitjà de la qual aquell qui parla manifesta el seu estat d’ànim i les seves emocions.

4 tret expressiu FON Característica fònica que dóna un èmfasi relatiu a diverses parts de l’enunciat i, alhora, suggereix una actitud emocional del parlant.

->expressivament

■expressivament

[de expressiu]

adv D’una manera expressiva.

->expressivitat

■expressivitat

f 1 Qualitat d’expressiu.

2 GEN Grau de manifestació de l’efecte d’un gen en els individus en què és discernible.

->exprimible

■exprimible

[de exprimir]

adj ant Expressable.

->exprimir

■exprimir

[del ll. exprĭmĕre, íd.]

v tr ant Expressar.

->ex professo

ex professo* [ɛkspɾoféso]

[llat ] loc adv Locució que significa ‘expressament’, ‘de propòsit’, ‘amb el propòsit exclusiu de’.

->expropiable

■expropiable

Part. sil.: ex_pro_pi_a_ble

[de expropiar]

adj Que pot ésser expropiat.

->expropiació

■expropiació

Part. sil.: ex_pro_pi_a_ci_ó

[de expropiar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f DR ADM Forma d’extinció del dret de propietat i despossessió d’un bé fet per l’administració pública.

->expropiar

■expropiar

Part. sil.: ex_pro_pi_ar

[de propi; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr DR ADM Despullar una persona de la propietat (d’un bé) per causa d’utilitat pública, generalment en canvi d’una indemnització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expropiar

GERUNDI: expropiant

PARTICIPI: expropiat, expropiada, expropiats, expropiades

INDICATIU PRESENT: expropio, expropies, expropia, expropiem, expropieu, expropien

INDICATIU IMPERFET: expropiava, expropiaves, expropiava, expropiàvem, expropiàveu, expropiaven

INDICATIU PASSAT: expropií, expropiares, expropià, expropiàrem, expropiàreu, expropiaren

INDICATIU FUTUR: expropiaré, expropiaràs, expropiarà, expropiarem, expropiareu, expropiaran

INDICATIU CONDICIONAL: expropiaria, expropiaries, expropiaria, expropiaríem, expropiaríeu, expropiarien

SUBJUNTIU PRESENT: expropiï, expropiïs, expropiï, expropiem, expropieu, expropiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: expropiés, expropiessis, expropiés, expropiéssim, expropiéssiu, expropiessin

IMPERATIU: expropia, expropiï, expropiem, expropieu, expropiïn

->expt.

expt.

abrev DR PROC expedient 3.

->expugnable

■expugnable

[del ll. expugnabĭlis, íd.]

adj Que es pot expugnar.

->expugnació

■expugnació

Part. sil.: ex_pug_na_ci_ó

[del ll. expugnatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’expugnar;

2 l’efecte.

->expugnador

■expugnador -a

[del ll. expugnator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que expugna.

->expugnar

■expugnar

[del ll. expugnare, íd.; 1a FONT: 1476]

v tr Prendre a força d’armes una fortalesa, una ciutat, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expugnar

GERUNDI: expugnant

PARTICIPI: expugnat, expugnada, expugnats, expugnades

INDICATIU PRESENT: expugno, expugnes, expugna, expugnem, expugneu, expugnen

INDICATIU IMPERFET: expugnava, expugnaves, expugnava, expugnàvem, expugnàveu, expugnaven

INDICATIU PASSAT: expugní, expugnares, expugnà, expugnàrem, expugnàreu, expugnaren

INDICATIU FUTUR: expugnaré, expugnaràs, expugnarà, expugnarem, expugnareu, expugnaran

INDICATIU CONDICIONAL: expugnaria, expugnaries, expugnaria, expugnaríem, expugnaríeu, expugnarien

SUBJUNTIU PRESENT: expugni, expugnis, expugni, expugnem, expugneu, expugnin

SUBJUNTIU IMPERFET: expugnés, expugnessis, expugnés, expugnéssim, expugnéssiu, expugnessin

IMPERATIU: expugna, expugni, expugnem, expugneu, expugnin

->expulsar

■expulsar

[del ll. expulsare, íd., freqüentatiu de expellĕre, expulsus, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr 1 Expel·lir.

2 esp Treure algú d’un lloc on hom creu que no ha d’estar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expulsar

GERUNDI: expulsant

PARTICIPI: expulsat, expulsada, expulsats, expulsades

INDICATIU PRESENT: expulso, expulses, expulsa, expulsem, expulseu, expulsen

INDICATIU IMPERFET: expulsava, expulsaves, expulsava, expulsàvem, expulsàveu, expulsaven

INDICATIU PASSAT: expulsí, expulsares, expulsà, expulsàrem, expulsàreu, expulsaren

INDICATIU FUTUR: expulsaré, expulsaràs, expulsarà, expulsarem, expulsareu, expulsaran

INDICATIU CONDICIONAL: expulsaria, expulsaries, expulsaria, expulsaríem, expulsaríeu, expulsarien

SUBJUNTIU PRESENT: expulsi, expulsis, expulsi, expulsem, expulseu, expulsin

SUBJUNTIU IMPERFET: expulsés, expulsessis, expulsés, expulséssim, expulséssiu, expulsessin

IMPERATIU: expulsa, expulsi, expulsem, expulseu, expulsin

->expulsió

■expulsió

Part. sil.: ex_pul_si_ó

[del ll. expulsio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 1 Acció d’expel·lir o d’expulsar;

2 l’efecte. L’expulsió de l’orina.

2 DR ADM i DR INTERN Mesura administrativa consistent a obligar a sortir del territori estatal un estranger com a conseqüència de considerar la seva conducta socialment perillosa, pertorbadora de l’ordre públic o contraventora de les disposicions administratives sobre estrangers, sense arribar a ésser delictiva.

3 MOT Escapament.

4 OBST Sortida del fetus de l’interior de l’úter mitjançant les contraccions d’aquest.

->expulsiu

■expulsiu -iva

Part. sil.: ex_pul_siu

[del ll. expulsivus, -a,- um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’expulsió.

2 esp Que serveix per a expel·lir.

->expulsor

■expulsor -a

[del ll. expulsor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que expel·leix.

2 adj ARM 1 Dit del mecanisme d’una arma de foc que expel·leix automàticament el casquet del projectil disparat.

2 p ext Dit de l’escopeta de caça proveïda de mecanisme expulsor.

3 m TECNOL Dispositiu de les màquines eina, emmotlladores, etc., que expel·leix la peça un cop acabada l’operació.

->expuntuació

■expuntuació

Part. sil.: ex_pun_tu_a_ci_ó

f PALEOG 1 Acció d’expuntuar;

2 l’efecte.

->expuntuar

■expuntuar

Part. sil.: ex_pun_tu_ar

v tr PALEOG En els manuscrits antics, posar un punt, o més d’un, sota una lletra o una paraula, com a signe de correcció, per indicar-ne la supressió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expuntuar

GERUNDI: expuntuant

PARTICIPI: expuntuat, expuntuada, expuntuats, expuntuades

INDICATIU PRESENT: expuntuo, expuntues, expuntua, expuntuem, expuntueu, expuntuen

INDICATIU IMPERFET: expuntuava, expuntuaves, expuntuava, expuntuàvem, expuntuàveu, expuntuaven

INDICATIU PASSAT: expuntuí, expuntuares, expuntuà, expuntuàrem, expuntuàreu, expuntuaren

INDICATIU FUTUR: expuntuaré, expuntuaràs, expuntuarà, expuntuarem, expuntuareu, expuntuaran

INDICATIU CONDICIONAL: expuntuaria, expuntuaries, expuntuaria, expuntuaríem, expuntuaríeu, expuntuarien

SUBJUNTIU PRESENT: expuntuï, expuntuïs, expuntuï, expuntuem, expuntueu, expuntuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: expuntués, expuntuessis, expuntués, expuntuéssim, expuntuéssiu, expuntuessin

IMPERATIU: expuntua, expuntuï, expuntuem, expuntueu, expuntuïn

->expurgació

■expurgació

Part. sil.: ex_pur_ga_ci_ó

[del ll. expurgatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’expurgar;

2 l’efecte.

->expurgar

■expurgar

[del ll. expurgare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Netejar d’allò que conté de nociu, de sobrer, d’erroni, etc., un llibre, un imprès, un escrit.

2 p anal Expurgar la llengua de barbarismes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: expurgar

GERUNDI: expurgant

PARTICIPI: expurgat, expurgada, expurgats, expurgades

INDICATIU PRESENT: expurgo, expurgues, expurga, expurguem, expurgueu, expurguen

INDICATIU IMPERFET: expurgava, expurgaves, expurgava, expurgàvem, expurgàveu, expurgaven

INDICATIU PASSAT: expurguí, expurgares, expurgà, expurgàrem, expurgàreu, expurgaren

INDICATIU FUTUR: expurgaré, expurgaràs, expurgarà, expurgarem, expurgareu, expurgaran

INDICATIU CONDICIONAL: expurgaria, expurgaries, expurgaria, expurgaríem, expurgaríeu, expurgarien

SUBJUNTIU PRESENT: expurgui, expurguis, expurgui, expurguem, expurgueu, expurguin

SUBJUNTIU IMPERFET: expurgués, expurguessis, expurgués, expurguéssim, expurguéssiu, expurguessin

IMPERATIU: expurga, expurgui, expurguem, expurgueu, expurguin

->expurgatori

■expurgatori -òria

[de expurgar]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’expurgació.

2 Que serveix per a expurgar.

->exquisidament

■exquisidament

[de exquisit; 1a FONT: 1455]

adv D’una manera exquisida.

->exquisidesa

■exquisidesa

[de exquisit]

f Exquisitat.

->exquisit

■exquisit -ida

[del ll. exquisītus, -a, -um, íd., participi de exquirĕre ‘recercar, investigar’; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj 1 Que plau d’una manera singular per la seva delicadesa, finor, excel·lència, etc. Una menja exquisida. Una flor exquisida. Un poeta exquisit.

2 Que denota refinament, delicadesa, etc.

->exquisitat

■exquisitat

[de exquisit; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat d’exquisit.

2 Cosa exquisida.

->exsangüe

■exsangüe

Part. sil.: ex_san_güe

[del ll. exsanguis, íd.; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj 1 PAT Que ha perdut la sang per hemorràgia externa o interna.

2 p ext D’una pal·lidesa extrema. Llavis exsangües.

3 p ext Mancat de vida, de vigor, de força. Després de tres anys de guerra, el país estava exsangüe

->exsanguinotransfusió

exsanguinotransfusió

Part. sil.: ex_san_gui_no_trans_fu_si_ó

[del ll. exsanguis i transfusió]

f TERAP Substitució total o parcial de la sang d’un malalt per la d’un o més individus sans, anomenats donants.

->exsecallar

■exsecallar

v tr dial Esporgar (els arbres) de les branques seques.

->exsert

■exsert -a

adj BOT Que sobresurt d’un òrgan, dit especialment dels estams.

->exsoldre

■exsoldre

v tr MINERAL Produir-se una exsolució.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exsoldre

GERUNDI: exsolent

PARTICIPI: exsolt, exsolta, exsolts, exsoltes

INDICATIU PRESENT: exsolc, exsols, exsol, exsolem, exsoleu, exsolen

INDICATIU IMPERFET: exsolia, exsolies, exsolia, exsolíem, exsolíeu, exsolien

INDICATIU PASSAT: exsolguí, exsolgueres, exsolgué, exsolguérem, exsolguéreu, exsolgueren

INDICATIU FUTUR: exsoldré, exsoldràs, exsoldrà, exsoldrem, exsoldreu, exsoldran

INDICATIU CONDICIONAL: exsoldria, exsoldries, exsoldria, exsoldríem, exsoldríeu, exsoldrien

SUBJUNTIU PRESENT: exsolgui, exsolguis, exsolgui, exsolguem, exsolgueu, exsolguin

SUBJUNTIU IMPERFET: exsolgués, exsolguessis, exsolgués, exsolguéssim, exsolguéssiu, exsolguessin

IMPERATIU: exsol, exsolgui, exsolguem, exsoleu, exsolguin

->exsolució

■exsolució

Part. sil.: ex_so_lu_ci_ó

f MINERAL Descomposició d’un cristall mixt en dues fases sòlides de composicions més extremes, generalment per un descens de temperatura.

->exsucció

■exsucció

Part. sil.: ex_suc_ci_ó

[del ll. exsuctio, -ōnis, íd.]

f MED Acció d’extreure per succió.

->exsudació

■exsudació

Part. sil.: ex_su_da_ci_ó

[del ll. exsudatio, -ōnis, íd.]

f 1 FISIOL i PAT 1 Acció d’exsudar;

2 l’efecte.

2 METAL·L Defecte superficial que hom pot trobar en les peces de fosa i que presenta la forma de petites gotes amb un contingut més alt que la resta de l’aliatge del component de punt de solidificació més baix.

->exsudar

■exsudar

[del ll. exsudare, íd.]

v intr 1 FISIOL i PAT Sortir a l’exterior dels porus; traspuar.

2 METAL·L Produir-se en la superfície de les peces de fosa petites gotes del component de l’aliatge més lent a solidificar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exsudar

GERUNDI: exsudant

PARTICIPI: exsudat, exsudada, exsudats, exsudades

INDICATIU PRESENT: exsudo, exsudes, exsuda, exsudem, exsudeu, exsuden

INDICATIU IMPERFET: exsudava, exsudaves, exsudava, exsudàvem, exsudàveu, exsudaven

INDICATIU PASSAT: exsudí, exsudares, exsudà, exsudàrem, exsudàreu, exsudaren

INDICATIU FUTUR: exsudaré, exsudaràs, exsudarà, exsudarem, exsudareu, exsudaran

INDICATIU CONDICIONAL: exsudaria, exsudaries, exsudaria, exsudaríem, exsudaríeu, exsudarien

SUBJUNTIU PRESENT: exsudi, exsudis, exsudi, exsudem, exsudeu, exsudin

SUBJUNTIU IMPERFET: exsudés, exsudessis, exsudés, exsudéssim, exsudéssiu, exsudessin

IMPERATIU: exsuda, exsudi, exsudem, exsudeu, exsudin

->exsudat

■exsudat

[de exsudar]

m 1 PAT Humor més o menys fluid que surt d’una cèl·lula, d’un vas o d’un capil·lar per exsudació en els processos de tipus inflamatori.

2 BOT Líquid més o menys fluid que surt dels òrgans lesionats de les plantes.

->exsudatiu

■exsudatiu -iva

Part. sil.: ex_su_da_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. exsudatus, -a, -um, participi de exsudare ‘exsudar’]

adj Relatiu o pertanyent a un exsudat o a l’exsudació.

->exsuflació

■exsuflació

Part. sil.: ex_su_fla_ci_ó

[del ll. exsufflatio, -ōnis, íd.]

f Acció de llançar l’alè.

->exsurgència

exsurgència

Part. sil.: ex_sur_gèn_ci_a

[formació culta analògica sobre la base del ll. exsurgĕre ‘alçar-se’]

f HIDROL Reaparició de les aigües subterrànies desaparegudes en forma difusa en un terreny calcari.

->ext.

ext.

abrev 1 TELECOM extensió 9.

2 exterior.

->èxtasi

■èxtasi

[del ll. ecstasis, i aquest, del gr. ékstasis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m 1 PSIC i RELIG Sortida del jo fora dels seus límits ordinaris en virtut de les forces afectives.

2 PAT i PSIQ Estat mental caracteritzat per una contemplació profunda i una expressió absorta de serenitat.

3 Droga sintètica, al·lucinògena i afrodisíaca, presentada en forma de pastilles.

->extasiar

■extasiar

Part. sil.: ex_ta_si_ar

[de èxtasi; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Posar en èxtasi.

2 pron Ésser pres d’una gran admiració.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extasiar

GERUNDI: extasiant

PARTICIPI: extasiat, extasiada, extasiats, extasiades

INDICATIU PRESENT: extasio, extasies, extasia, extasiem, extasieu, extasien

INDICATIU IMPERFET: extasiava, extasiaves, extasiava, extasiàvem, extasiàveu, extasiaven

INDICATIU PASSAT: extasií, extasiares, extasià, extasiàrem, extasiàreu, extasiaren

INDICATIU FUTUR: extasiaré, extasiaràs, extasiarà, extasiarem, extasiareu, extasiaran

INDICATIU CONDICIONAL: extasiaria, extasiaries, extasiaria, extasiaríem, extasiaríeu, extasiarien

SUBJUNTIU PRESENT: extasiï, extasiïs, extasiï, extasiem, extasieu, extasiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: extasiés, extasiessis, extasiés, extasiéssim, extasiéssiu, extasiessin

IMPERATIU: extasia, extasiï, extasiem, extasieu, extasiïn

->extàtic

■extàtic -a

Cp. estàtic

[de èxtasi; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Propi de l’èxtasi.

2 Que està en èxtasi.

->extemporaneïtat

■extemporaneïtat

Part. sil.: ex_tem_po_ra_ne_ï_tat

[de extemporani]

f Qualitat d’extemporani.

->extemporani

■extemporani -ània

[del ll. extemporaneus, -a, -um, íd.]

adj 1 Sense previ estudi, sense preparació, no meditat.

2 esp Fora del seu temps.

->extemporàniament

■extemporàniament

Part. sil.: ex_tem_po_rà_ni_a_ment

[de extemporani]

adv D’una manera extemporània.

->extens

■extens -a

[del ll. extensus, -a, -um, íd., participi de extendĕre ‘estendre’, der. de tendĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que té extensió, especialment una extensió considerable. Els terrenys de la propietat són molt extensos.

->extensament

■extensament

[de extens]

adv Amb extensió.

->extensibilitat

■extensibilitat

[de extensible]

f Qualitat d’extensible.

->extensible

■extensible

[formació culta analògica sobre la base del ll. extensus, -a, -um, participi de extendĕre ‘estendre’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Susceptible d’adquirir una major extensió.

->extensió

■extensió

Part. sil.: ex_ten_si_ó

[del ll. extensio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció d’estendre;

2 l’efecte. L’extensió del braç. Donar extensió a una indústria.

2 Porció de l’espai.

3 1 Superfície que ocupa alguna cosa.

2 p anal Espai de temps que dura un espectacle, un discurs, etc. L’extensió de la pel·lícula és de tres hores.

4 FILOS Propietat dels cossos d’ésser situats en l’espai i ocupar-ne una porció determinada.

5 LING 1 Nombre d’éssers als quals un nom pot ésser aplicat.

2 extensió de morfema Separació d’un mot d’una de les seves parts integrants a d’altres mots.

3 extensió de significat Procés semàntic produït en un mot que perd el seu significat primitiu i adopta el d’un altre concepte, normalment més general.

6 LÒG Classe dels objectes respecte als quals un terme és veritable.

7 MAT Ampliació d’un conjunt o d’una estructura per afegiment de nous elements.

8 1 MED Moviment per mitjà del qual se separen els dos extrems d’un membre.

2 MED Tracció exercida damunt un membre fracturat o dislocat per adreçar-lo i mantenir-lo en la posició adequada.

3 CIR Operació quirúrgica que arrenglera els dos extrems d’un os fracturat.

4 extensió contínua TERAP Tracció constant de determinades parts del cos mitjançant politges i pesos.

9 TELECOM [abrev ext.] Cadascun dels aparells de telèfon d’una línia interna connectats a una centraleta.

->extensional

■extensional

Part. sil.: ex_ten_si_o_nal

[de extensió]

adj LING i LÒG Relatiu als objectes a què un signe s’aplica, més que no pas a les propietats que el defineixen. Definició extensional. Significat extensional.

->extensiu

■extensiu -iva

Part. sil.: ex_ten_siu

[del ll. extensivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que produeix l’extensió.

2 Que pot aplicar-se a d’altres.

3 AGR i RAM Dit de l’activitat que es basa en grans superfícies de producció, amb poca inversió de capital o de treball. Agricultura intensiva. Conreu extensiu. Ramaderia intensiva.

->extensivament

■extensivament

[de extensiu]

adv D’una manera extensiva.

->extenso-

■extenso-

Forma prefixada del mot llatí extensus, -a, -um, que significa ‘extens’. Ex.: extensòmetre.

->extensògraf

■extensògraf

[de extenso- i -graf]

m TECNOL Extensòmetre dotat d’un aparell d’enregistrament.

->extensòmetre

■extensòmetre

[de extenso- i -metre]

m TECNOL Aparell emprat per a mesurar petites variacions de la distància entre dos punts d’un sòlid i que hom utilitza en l’estudi de deformacions de models i del comportament de les estructures sotmeses a càrregues.

->extensor

■extensor -a

[del ll. td. extensor, -ōris, íd.]

1 adj Que serveix per a estendre. Músculs extensors.

2 m ESPORT Aparell gimnàstic en forma de politja, subjectat a la paret, que serveix per a fer flexions i extensions dels braços i del tronc.

3 m TÈXT 1 Màquina de descruar els teixits gruixuts de seda.

2 Dispositiu emprat en moltes màquines d’aprest i acabament per a desarrugar la roba quan entra a la màquina.

->extenuació

■extenuació

Part. sil.: ex_te_nu_a_ci_ó

[del ll. extenuatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció d’extenuar o d’extenuar-se;

2 l’efecte.

->extenuant

■extenuant

Part. sil.: ex_te_nu_ant

[de extenuar.]

adj Que extenua. Un treball extenuant.

->extenuar

■extenuar

Part. sil.: ex_te_nu_ar

[del ll. extenuare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Afeblir les forces, exhaurir-les. Aquesta feina m’ha ben extenuat.

2 pron Extenuar-se de fatiga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extenuar

GERUNDI: extenuant

PARTICIPI: extenuat, extenuada, extenuats, extenuades

INDICATIU PRESENT: extenuo, extenues, extenua, extenuem, extenueu, extenuen

INDICATIU IMPERFET: extenuava, extenuaves, extenuava, extenuàvem, extenuàveu, extenuaven

INDICATIU PASSAT: extenuí, extenuares, extenuà, extenuàrem, extenuàreu, extenuaren

INDICATIU FUTUR: extenuaré, extenuaràs, extenuarà, extenuarem, extenuareu, extenuaran

INDICATIU CONDICIONAL: extenuaria, extenuaries, extenuaria, extenuaríem, extenuaríeu, extenuarien

SUBJUNTIU PRESENT: extenuï, extenuïs, extenuï, extenuem, extenueu, extenuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: extenués, extenuessis, extenués, extenuéssim, extenuéssiu, extenuessin

IMPERATIU: extenua, extenuï, extenuem, extenueu, extenuïn

->extenuat

extenuat -ada

Part. sil.: ex_te_nu_at

[del ll. extenuatus, -a, -um, íd.]

adj Exhaust. Cauen els homes extenuats i lassos.

->exterior

■exterior

Part. sil.: ex_te_ri_or

[del ll. exterior, -ōris, íd., comp. de extĕrus (v. extra); 1a FONT: s. XV]

[abrev ext.] 1 1 adj Situat fora d’un cos. Una causa exterior.

2 m Porció d’espai que comença on un cos termina. Ací no ens arriben els sorolls de l’exterior.

2 1 adj Dit de la política, el comerç, etc., d’un país amb els països estrangers.

2 m Estranger, conjunt d’estats altres que el propi. Notícies de l’exterior.

3 1 adj Situat a la part d’un cos que mira enfora, visible de fora estant. La capa exterior d’un terreny. La roba exterior.

2 adj fig Una religiositat exterior.

3 m Part d’un cos que mira enfora. L’exterior d’un edifici.

4 adj i m esp Que té balcons o finestres que donen a un espai obert (carrer, plaça, etc.). En aquesta casa lloguen dos exteriors i un interior.

5 m esp Aspecte, manera d’anar, etc., d’una persona. Té l’exterior d’un home de bé.

->exterioritat

■exterioritat

Part. sil.: ex_te_ri_o_ri_tat

[de exterior; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Qualitat d’exterior o d’exterioritzat.

2 esp 1 Demostració amb què hom simula un afecte.

2 Honor, aparell, etc., de pura cerimònia, de mera ostentació.

->exteriorització

■exteriorització

Part. sil.: ex_te_ri_o_rit_za_ci_ó

[de exterioritzar; 1a FONT: 1871]

f Acció d’exterioritzar o d’exterioritzar-se.

->exterioritzar

■exterioritzar

Part. sil.: ex_te_ri_o_rit_zar

[de exterior]

v 1 tr Situar fora de si mateix. Ha aconseguit d’exterioritzar les causes de la seva obsessió.

2 tr Treure a l’exterior, fer exterior.

3 esp 1 tr Manifestar a l’exterior. Pugnava per no exterioritzar nerviosisme.

2 pron El seu amor per ella s’exterioritza en mil detalls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exterioritzar

GERUNDI: exterioritzant

PARTICIPI: exterioritzat, exterioritzada, exterioritzats, exterioritzades

INDICATIU PRESENT: exterioritzo, exterioritzes, exterioritza, exterioritzem, exterioritzeu, exterioritzen

INDICATIU IMPERFET: exterioritzava, exterioritzaves, exterioritzava, exterioritzàvem, exterioritzàveu, exterioritzaven

INDICATIU PASSAT: exterioritzí, exterioritzares, exterioritzà, exterioritzàrem, exterioritzàreu, exterioritzaren

INDICATIU FUTUR: exterioritzaré, exterioritzaràs, exterioritzarà, exterioritzarem, exterioritzareu, exterioritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: exterioritzaria, exterioritzaries, exterioritzaria, exterioritzaríem, exterioritzaríeu, exterioritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: exterioritzi, exterioritzis, exterioritzi, exterioritzem, exterioritzeu, exterioritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: exterioritzés, exterioritzessis, exterioritzés, exterioritzéssim, exterioritzéssiu, exterioritzessin

IMPERATIU: exterioritza, exterioritzi, exterioritzem, exterioritzeu, exterioritzin

->exteriorment

■exteriorment

Part. sil.: ex_te_ri_or_ment

[de exterior]

adv A l’exterior.

->exterminable

■exterminable

[del ll. td. exterminabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser exterminat.

->exterminació

■exterminació

Part. sil.: ex_ter_mi_na_ci_ó

[del ll. td. exterminatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Extermini.

->exterminador

■exterminador -a

[del ll. td. exterminator, -ōris, íd.; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj i m i f Que extermina.

->exterminar

■exterminar

[del ll. exterminare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Destruir fins a l’últim; extirpar. Exterminar les mosques amb un insecticida. Els indis foren exterminats pels europeus.

2 fig Exterminar els vicis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exterminar

GERUNDI: exterminant

PARTICIPI: exterminat, exterminada, exterminats, exterminades

INDICATIU PRESENT: extermino, extermines, extermina, exterminem, extermineu, exterminen

INDICATIU IMPERFET: exterminava, exterminaves, exterminava, exterminàvem, exterminàveu, exterminaven

INDICATIU PASSAT: exterminí, exterminares, exterminà, exterminàrem, exterminàreu, exterminaren

INDICATIU FUTUR: exterminaré, exterminaràs, exterminarà, exterminarem, exterminareu, exterminaran

INDICATIU CONDICIONAL: exterminaria, exterminaries, exterminaria, exterminaríem, exterminaríeu, exterminarien

SUBJUNTIU PRESENT: extermini, exterminis, extermini, exterminem, extermineu, exterminin

SUBJUNTIU IMPERFET: exterminés, exterminessis, exterminés, exterminéssim, exterminéssiu, exterminessin

IMPERATIU: extermina, extermini, exterminem, extermineu, exterminin

->extermini

■extermini

[del ll. td. exterminium, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Acció d’exterminar;

2 l’efecte.

->extern

■extern -a

[del ll. externus, -a, -um, íd., substitut de extĕrus i de la mateixa arrel (v. extra); 1a FONT: s. XIII]

1 adj 1 Situat enfora, que ve de fora. Les causes externes d’una malaltia.

2 Que obra a l’exterior. Medicament d’ús extern.

3 No intrínsec o essencial.

2 adj i m i f ENSENY Dit de l’alumne que només roman al col·legi a les hores de classe (s’oposa a intern).

3 adj GEOL En tectònica, en referir-se a una cadena muntanyosa, dit de les zones originàriament pròximes a l’avantpaís.

->externalisme

■externalisme

m FILOS Teoria que sosté que el desenvolupament i la direcció del coneixement científic vénen determinats essencialment per circumstàncies de tipus social, econòmic o polític.

->externament

■externament

[de extern]

adv Per la part de fora.

->externat

■externat

[de extern]

m ENSENY Escola que només té alumnes externs.

->exteroceptiu

exteroceptiu -iva

Part. sil.: ex_te_ro_cep_tiu

adj FISIOL 1 Relatiu o pertanyent a les àrees de distribució dels òrgans receptors.

2 sensibilitat exteroceptiva Conjunt de sensacions recollides per mitjà de les terminacions nervioses situades a la perifèria (pell i mucoses).

->exteroceptor

exteroceptor -a

adj i m FISIOL Dit del receptor situat a la pell i a les mucoses que recull els estímuls que formen la sensibilitat exteroceptiva.

->exterritorial

■exterritorial

Part. sil.: ex_ter_ri_to_ri_al

[de ex(tra) i territorial]

adj Enfora dels límits d’un territori.

->extinció

■extinció

Part. sil.: ex_tin_ci_ó

[del ll. exstinctio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1487]

f 1 1 Acció d’extingir o extingir-se;

2 l’efecte.

2 1 DR Cessació dels efectes d’un acte o d’una relació jurídica i de la possibilitat de produir-ne, si encara hom no hagués començat a fer-ho.

2 extinció de la relació laboral DR TREB Cessació definitiva dels efectes de la relació motivada per alguna causa independent de la voluntat de les parts, dependent d’aquesta voluntat o derivada de les condicions del contracte.

3 extinció de la responsabilitat penal DR PEN Cessació dels efectes de la pena per la intervenció de determinades circumstàncies posteriors a la comissió del delicte.

4 extinció de les obligacions DR CIV Mode establert per la llei o per la voluntat dels subjectes interessats segons el qual deixa de produir els seus efectes una relació jurídica ja constituïda.

3 BIOL Desaparició d’una espècie o d’un tàxon que presenta una línia evolutiva determinada. Algunes espècies de rinoceront es troben en perill d’extinció.

4 CRISTAL·L Fenomen pel qual, en un microscopi petrogràfic, la llum que travessa un mineral no arriba a l’ocular, per tal com les direccions de vibració dels raigs ordinari i extraordinari del mineral anisòtrop són paral·lels a les direccions de vibració de les polars.

5 FÍS En una radiació composta, desaparició d’algunes longituds d’ona causada per absorció, interferència o polarització.

6 extinció interestel·lar ASTR Reducció de la brillantor dels astres que s’esdevé, per absorció o difusió, en travessar la seva llum el medi interestel·lar.

->extingible

■extingible

[del ll. exstinguibĭlis, íd.]

adj Que pot ésser extingit.

->extingir

■extingir

[del ll. exstinguĕre, íd., der. d’un primitiu stinguĕre ‘apagar’ (cf. distingir); 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 1 tr Fer cessar de cremar, de brillar. Els bombers han extingit l’incendi. La pluja extingirà la foguera.

2 pron El foc s’ha extingit tot sol.

2 1 tr Fer cessar de viure, de subsistir.

2 pron Una raça que s’extingeix.

3 fig 1 tr Anul·lar, fer cessar. Extingir els drets.

2 pron El seu odi s’extingí de seguida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extingir

GERUNDI: extingint

PARTICIPI: extingit, extingida, extingits, extingides

INDICATIU PRESENT: extingeixo, extingeixes, extingeix, extingim, extingiu, extingeixen

INDICATIU IMPERFET: extingia, extingies, extingia, extingíem, extingíeu, extingien

INDICATIU PASSAT: extingí, extingires, extingí, extingírem, extingíreu, extingiren

INDICATIU FUTUR: extingiré, extingiràs, extingirà, extingirem, extingireu, extingiran

INDICATIU CONDICIONAL: extingiria, extingiries, extingiria, extingiríem, extingiríeu, extingirien

SUBJUNTIU PRESENT: extingeixi, extingeixis, extingeixi, extingim, extingiu, extingeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: extingís, extingissis, extingís, extingíssim, extingíssiu, extingissin

IMPERATIU: extingeix, extingeixi, extingim, extingiu, extingeixin

->extint

■extint -a

[del ll. exstinctus, -a, -um, íd.]

adj Extingit, apagat.

->extintiu

■extintiu -iva

Part. sil.: ex_tin_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. exstinctus, -a, -um, participi de exstinguĕre ‘extingir’]

adj Que serveix per a extingir.

->extintor

■extintor -a

[del ll. exstinctor, -ōris, íd.]

1 adj Que extingeix.

2 m TECNOL Aparell que serveix per a apagar un començament d’incendi.

->extirpable

■extirpable

[de extirpar]

adj Que pot ésser extirpat.

->extirpació

■extirpació

Part. sil.: ex_tir_pa_ci_ó

[del ll. exstirpatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1399, Metge]

f 1 Acció d’extirpar;

2 l’efecte.

->extirpador

■extirpador -a

[del ll. td. exstirpator, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Que extirpa.

2 AGR 1 m Instrument per a extirpar les males herbes.

2 f Màquina emprada en el treball de la terra i que actua tallant-la, sense tombar-la.

->extirpar

■extirpar

[del ll. exstirpare, íd.; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

v tr 1 1 AGR Arrencar d’arrel una planta.

2 CIR Separar o eradicar un òrgan o una part d’un òrgan malalt.

2 fig Destruir radicalment alguna cosa establerta pels homes. Extirpar un mal costum.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extirpar

GERUNDI: extirpant

PARTICIPI: extirpat, extirpada, extirpats, extirpades

INDICATIU PRESENT: extirpo, extirpes, extirpa, extirpem, extirpeu, extirpen

INDICATIU IMPERFET: extirpava, extirpaves, extirpava, extirpàvem, extirpàveu, extirpaven

INDICATIU PASSAT: extirpí, extirpares, extirpà, extirpàrem, extirpàreu, extirparen

INDICATIU FUTUR: extirparé, extirparàs, extirparà, extirparem, extirpareu, extirparan

INDICATIU CONDICIONAL: extirparia, extirparies, extirparia, extirparíem, extirparíeu, extirparien

SUBJUNTIU PRESENT: extirpi, extirpis, extirpi, extirpem, extirpeu, extirpin

SUBJUNTIU IMPERFET: extirpés, extirpessis, extirpés, extirpéssim, extirpéssiu, extirpessin

IMPERATIU: extirpa, extirpi, extirpem, extirpeu, extirpin

->extorn

extorn

[probablement del cast. extorno, íd., der. de extornar]

m ASSEG Part de la prima que l’assegurador torna a l’assegurat com a conseqüència d’alguna modificació en les condicions de la pòlissa contractada.

->extorquir

■extorquir

[del ll. extorquēre, íd.; 1a FONT: 1585]

v tr 1 ant Exigir, imposar, parlant de contribucions, multes, etc.

2 DR PEN Extorsionar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extorquir

GERUNDI: extorquint

PARTICIPI: extorquit, extorquida, extorquits, extorquides

INDICATIU PRESENT: extorqueixo, extorqueixes, extorqueix, extorquim, extorquiu, extorqueixen

INDICATIU IMPERFET: extorquia, extorquies, extorquia, extorquíem, extorquíeu, extorquien

INDICATIU PASSAT: extorquí, extorquires, extorquí, extorquírem, extorquíreu, extorquiren

INDICATIU FUTUR: extorquiré, extorquiràs, extorquirà, extorquirem, extorquireu, extorquiran

INDICATIU CONDICIONAL: extorquiria, extorquiries, extorquiria, extorquiríem, extorquiríeu, extorquirien

SUBJUNTIU PRESENT: extorqueixi, extorqueixis, extorqueixi, extorquim, extorquiu, extorqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: extorquís, extorquissis, extorquís, extorquíssim, extorquíssiu, extorquissin

IMPERATIU: extorqueix, extorqueixi, extorquim, extorquiu, extorqueixin

->extorsió

■extorsió

Part. sil.: ex_tor_si_ó

[del ll. td. extorsio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1385]

f 1 DR PEN 1 Delicte contra la propietat consistent a defraudar algú obligant-lo, amb violència o amb intimidació, a atorgar o a lliurar una escriptura pública o un document o a lliurar diners.

2 Exacció il·legal.

2 Dany o perjudici qualsevol.

->extorsionador

extorsionador -a

Part. sil.: ex_tor_si_o_na_dor

m i f DR PEN Persona que n’extorsiona una altra.

->extorsionar

■extorsionar

Part. sil.: ex_tor_si_o_nar

[de extorsió]

v tr DR PEN Cometre extorsió (contra algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extorsionar

GERUNDI: extorsionant

PARTICIPI: extorsionat, extorsionada, extorsionats, extorsionades

INDICATIU PRESENT: extorsiono, extorsiones, extorsiona, extorsionem, extorsioneu, extorsionen

INDICATIU IMPERFET: extorsionava, extorsionaves, extorsionava, extorsionàvem, extorsionàveu, extorsionaven

INDICATIU PASSAT: extorsioní, extorsionares, extorsionà, extorsionàrem, extorsionàreu, extorsionaren

INDICATIU FUTUR: extorsionaré, extorsionaràs, extorsionarà, extorsionarem, extorsionareu, extorsionaran

INDICATIU CONDICIONAL: extorsionaria, extorsionaries, extorsionaria, extorsionaríem, extorsionaríeu, extorsionarien

SUBJUNTIU PRESENT: extorsioni, extorsionis, extorsioni, extorsionem, extorsioneu, extorsionin

SUBJUNTIU IMPERFET: extorsionés, extorsionessis, extorsionés, extorsionéssim, extorsionéssiu, extorsionessin

IMPERATIU: extorsiona, extorsioni, extorsionem, extorsioneu, extorsionin

->extra

■extra

[del ll. extra ‘fora’, forma adverbial der. de extĕrus (exter), -a, -um ‘de fora’]

1 adj De qualitat superior. És un vi extra.

2 adj Extraordinari, fora del que és habitual. Hores extres. Paga, treball extra.

3 m Cosa de més d’allò degut, esperat, acostumat. Avui farem un extra i beurem xampany.

4 m i f CIN Actor secundari; comparsa, figurant.

->extra-

■extra-

1 Prefix, del llatí extra, que significa ‘fora’. Ex.: extraarticular, extraoficial, extravasar-se.

2 Prefix, del llatí extra, usat per a formar adjectius que denoten ‘més que’ allò que denota l’adjectiu simple. Ex.: extradolç, extrasuau.

->extraatmosfèric

■extraatmosfèric -a

Part. sil.: ex_tra_at_mos_fè_ric

adj Dit de l’espai exterior a la zona de l’atmosfera terrestre on evolucionen les aeronaus.

->extraaxil·lar

extraaxil·lar

Part. sil.: ex_tra_a_xil_lar

adj BOT Que no és a l’axil·la.

->extracció

■extracció

Part. sil.: ex_trac_ci_ó

[del b. ll. extractio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció d’extreure;

2 l’efecte. L’extracció d’una essència d’un vegetal.

3 MAT Càlcul de l’arrel d’un nombre. Extracció de l’arrel cúbica de 2.

4 MIN Acció de treure a la superfície els minerals obtinguts en una mina.

5 servitud d’extracció d’aigua DR Servitud que grava un predi a favor d’un altre el propietari del qual pot extreure aigua d’aquell en benefici propi.

2 CIR Operació quirúrgica consistent a retirar, separar o arrencar un cos estrany o una substància patològica, o bé un òrgan malalt o lesionat, o una part d’aquest.

3 ELECTRÒN i MEC QUÀNT Emissió secundària d’electrons produïda per l’impacte d’un electró primari incident.

4 QUÍM IND i QUÍM ANAL Procés de transferències de matèria entre dues fases immiscibles basat en les diferències de solubilitat de les substàncies, que permet la separació de mescles sòlides, líquides o dissoltes mitjançant llur tractament amb un solvent.

5 Origen territorial o social d’una persona. En aquest barri hi viu gent de baixa extracció.

->extracel·lular

extracel·lular

adj CIT Situat o que té lloc a l’exterior de la cèl·lula.

->extracomunitari

extracomunitari -ària

adj De fora de la comunitat, especialment de fora de la Unió Europea. Immigrants extracomunitaris.

->extracorrent

■extracorrent

[de corrent]

m ELECT Corrent induït molt breu que es manifesta en obrir i en tancar un circuit per efecte de l’autoinducció.

->extractable

■extractable

[de extractar]

adj Que pot ésser extractat.

->extractant

■extractant

[de extractar]

m QUÍM ANAL i QUÍM IND Solvent emprat per a fer una extracció.

->extractar

■extractar

[de extracte]

v tr Fer l’extracte d’un escrit, d’un discurs, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extractar

GERUNDI: extractant

PARTICIPI: extractat, extractada, extractats, extractades

INDICATIU PRESENT: extracto, extractes, extracta, extractem, extracteu, extracten

INDICATIU IMPERFET: extractava, extractaves, extractava, extractàvem, extractàveu, extractaven

INDICATIU PASSAT: extractí, extractares, extractà, extractàrem, extractàreu, extractaren

INDICATIU FUTUR: extractaré, extractaràs, extractarà, extractarem, extractareu, extractaran

INDICATIU CONDICIONAL: extractaria, extractaries, extractaria, extractaríem, extractaríeu, extractarien

SUBJUNTIU PRESENT: extracti, extractis, extracti, extractem, extracteu, extractin

SUBJUNTIU IMPERFET: extractés, extractessis, extractés, extractéssim, extractéssiu, extractessin

IMPERATIU: extracta, extracti, extractem, extracteu, extractin

->extracte

■extracte

[del ll. extractus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 1 Resum o selecció substancial d’un escrit, d’un discurs, d’un plet o d’un procés.

2 extracte de compte ECON Còpia o resum de les dades d’un compte per saber-ne l’estat en un moment determinat.

2 Extret.

->extractiu

■extractiu -iva

Part. sil.: ex_trac_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. extractus, -a, -um, participi de extrahĕre ‘extreure’; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

adj 1 Que serveix per a extreure.

2 ECON Que té per objecte l’extracció de productes. La mineria és una activitat extractiva.

->extractor

■extractor -a

[del b. ll. extractor, -ōris, íd.]

1 adj Que extreu.

2 adj ARM Dit del mecanisme d’una arma de foc que extreu el casquet del cartutx un cop disparat.

3 m QUÍM Aparell emprat per a fer una extracció.

4 m TECNOL Ventilador emprat per a treure el fum, el vapor o l’aire viciat d’una habitació, d’una nau industrial, etc.

5 extractor de mel APIC Aparell de centrifugació per a extreure la mel de les bresques.

->extradició

■extradició

Part. sil.: ex_tra_di_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. traditio, -ōnis ‘lliurament’ amb el prefix ex-^2]

f DR INTERN Lliurament d’un delinqüent refugiat en un estat, fet per les autoritats d’aquest al govern d’un altre que el reclama per jutjar-lo en el seu territori.

->extradir

■extradir

[formació culta analògica sobre la base del ll. tradĕre ‘lliurar’, amb el prefix ex-^2, per exigència del mot extradició; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr DR INTERN Fer efectiva l’extradició (d’un estranger).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extradir

GERUNDI: extradint

PARTICIPI: extradit, extradida, extradits, extradides

INDICATIU PRESENT: extradeixo, extradeixes, extradeix, extradim, extradiu, extradeixen

INDICATIU IMPERFET: extradia, extradies, extradia, extradíem, extradíeu, extradien

INDICATIU PASSAT: extradí, extradires, extradí, extradírem, extradíreu, extradiren

INDICATIU FUTUR: extradiré, extradiràs, extradirà, extradirem, extradireu, extradiran

INDICATIU CONDICIONAL: extradiria, extradiries, extradiria, extradiríem, extradiríeu, extradirien

SUBJUNTIU PRESENT: extradeixi, extradeixis, extradeixi, extradim, extradiu, extradeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: extradís, extradissis, extradís, extradíssim, extradíssiu, extradissin

IMPERATIU: extradeix, extradeixi, extradim, extradiu, extradeixin

->extradós

■extradós

[del fr. extrados, íd., comp. de extra- i dos ‘esquena’]

[pl -ossos] m 1 ARQUIT Corba convexa i exterior d’un arc o d’una volta.

2 AERON Cara superior d’una ala o d’un perfil aerodinàmic.

3 CONSTR Cara superior de les dovelles que formen un arc o de les pedres que formen una volta.

->extradural

extradural

[de dural]

adj ANAT Peridural.

->extraembrionari

extraembrionari -ària

Part. sil.: ex_tra_em_bri_o_na_ri

[de embrionari]

adj EMBRIOL Dit de les estructures que acompanyen l’embrió.

->extraescolar

■extraescolar

Part. sil.: ex_tra_es_co_lar

adj Dit de qualsevol de les activitats pedagògiques o d’esplai a les quals assisteixen voluntàriament els alumnes fora de l’horari escolar.

->extrafí

extrafí -ina

adj Dit d’un producte alimentari de qualitat superior. Xocolata extrafina.

->extrafloral

extrafloral

[de floral]

adj BOT Que es troba fora de la flor.

->extraïble

extraïble

Part. sil.: ex_tra_ï_ble

adj Que es pot extreure. Disc dur extraïble. Forn amb porta extraïble.

->extrajudicial

■extrajudicial

Part. sil.: ex_tra_ju_di_ci_al

[de judicial; 1a FONT: 1685]

adj DR Que és fet o tractat fora de la via judicial.

->extrajudicialment

■extrajudicialment

Part. sil.: ex_tra_ju_di_ci_al_ment

[de extrajudicial]

adv D’una manera extrajudicial.

->extralimitació

■extralimitació

Part. sil.: ex_tra_li_mi_ta_ci_ó

[de extralimitar-se]

f 1 Acció d’extralimitar-se;

2 l’efecte.

->extralimitar-se

■extralimitar-se

[de limitar]

v pron Excedir-se en l’ús de les facultats o atribucions pròpies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extralimitar

GERUNDI: extralimitant

PARTICIPI: extralimitat, extralimitada, extralimitats, extralimitades

INDICATIU PRESENT: extralimito, extralimites, extralimita, extralimitem, extralimiteu, extralimiten

INDICATIU IMPERFET: extralimitava, extralimitaves, extralimitava, extralimitàvem, extralimitàveu, extralimitaven

INDICATIU PASSAT: extralimití, extralimitares, extralimità, extralimitàrem, extralimitàreu, extralimitaren

INDICATIU FUTUR: extralimitaré, extralimitaràs, extralimitarà, extralimitarem, extralimitareu, extralimitaran

INDICATIU CONDICIONAL: extralimitaria, extralimitaries, extralimitaria, extralimitaríem, extralimitaríeu, extralimitarien

SUBJUNTIU PRESENT: extralimiti, extralimitis, extralimiti, extralimitem, extralimiteu, extralimitin

SUBJUNTIU IMPERFET: extralimités, extralimitessis, extralimités, extralimitéssim, extralimitéssiu, extralimitessin

IMPERATIU: extralimita, extralimiti, extralimitem, extralimiteu, extralimitin

->extralingüístic

■extralingüístic -a

Part. sil.: ex_tra_lin_güís_tic

[de extra- i lingüístic]

adj LING Dit del fenomen que no pertany pròpiament a la llengua, sinó a la realitat, la cultura o la societat en què es produeix, però que intervé en la producció i la comprensió dels enunciats.

->extramatrimonial

■extramatrimonial

Part. sil.: ex_tra_ma_tri_mo_ni_al

[de matrimonial]

adj Que s’esdevé fora del matrimoni.

->extramediana

extramediana

Part. sil.: ex_tra_me_di_a_na

f ENTOM En les ales dels insectes, regió de transició entre les zones mediana i antemarginal.

->extramediterrani

extramediterrani -ània

adj BIOGEOG Propi de territoris que no pertanyen a la regió mediterrània.

->extrameridià

extrameridià -ana

Part. sil.: ex_tra_me_ri_di_à

[de meridià]

adj ASTR Dit de l’altura d’un astre quan aquesta ha passat pel meridià del lloc.

->extramurs

■extramurs

[de mur]

1 adv Fora del recinte d’una ciutat, una vila o un lloc. Al segle passat, aquesta casa encara es trobava extramurs.

2 adj La basílica de Sant Pau extramurs, a Roma.

->extranet

extranet

f INFORM Xarxa informàtica integrada per diverses intranets connectades a Internet per mitjà d’un servidor web d’accés restringit.

->extraoficial

■extraoficial

Part. sil.: ex_tra_o_fi_ci_al

[de oficial]

adj DR No oficial; oficiós.

->extraoficialment

extraoficialment

Part. sil.: ex_tra_o_fi_ci_al_ment

[de extraoficial]

adv D’una manera extraoficial.

->extraordinari

■extraordinari -ària

Part. sil.: ex_tra_or_di_na_ri

[de ordinari; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 1 adj Que és fora de l’ordre o de la regla comunament seguida, no acostumat. Despeses extraordinàries. Remeis extraordinaris. Una sessió extraordinària.

2 adj p ext Que excedeix el grau, la mesura, el nivell, habitual, ordinari. Un músic extraordinari.

3 adj i m Correu urgent o especial encarregat d’una missió determinada.

4 raig extraordinari FÍS i ÒPT Un dels dos raigs en què es divideix la llum que incideix en un material sòlid birefringent i en una direcció diferent de la de l’eix òptic del material.

2 m 1 Allò que és extraordinari.

2 Despesa imprevista.

3 Plat afegit als ordinaris d’una menjada.

4 Exemplar especial d’un periòdic, una revista, etc., dedicat a algun fet o alguna data que mereix una atenció especial.

->extraordinàriament

■extraordinàriament

Part. sil.: ex_tra_or_di_nà_ri_a_ment

[de extraordinari; 1a FONT: s. XV]

adv D’una manera extraordinària.

->extraparlamentari

■extraparlamentari -ària

[de parlamentari]

adj POLÍT Dit del grup polític que no es troba representat al parlament.

->extrapiramidal

extrapiramidal

adj 1 ANAT ANIM Que es troba fora de les vies piramidals.

2 síndrome extrapiramidal PAT Conjunt de trastorns provocats per l’alteració del sistema extrapiramidal.

3 sistema extrapiramidal ANAT ANIM Complex situat al cervell i format per uns nuclis grisos motors i per fibres nervioses aferents i eferents.

->extraplà

■extraplà -ana

[de extra- i pla^3]

adj Dit d’un objecte aplatat que presenta un gruix molt per sota del normal. Un rellotge extraplà.

->extrapolable

extrapolable

adj Que pot ésser extrapolat. Una conclusió que no és extrapolable.

->extrapolació

■extrapolació

Part. sil.: ex_tra_po_la_ci_ó

[de extrapolar]

f 1 MAT Prolongació d’una llei o una funció fora dels límits on ha estat determinada.

2 p ext 1 Acció d’extrapolar;

2 l’efecte.

->extrapolar

■extrapolar

[formació culta analògica sobre interpolar^2 (v. aquest mot)]

v tr 1 MAT Fer una extrapolació.

2 p ext Extreure una frase del seu context i donar-li un sentit diferent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extrapolar

GERUNDI: extrapolant

PARTICIPI: extrapolat, extrapolada, extrapolats, extrapolades

INDICATIU PRESENT: extrapolo, extrapoles, extrapola, extrapolem, extrapoleu, extrapolen

INDICATIU IMPERFET: extrapolava, extrapolaves, extrapolava, extrapolàvem, extrapolàveu, extrapolaven

INDICATIU PASSAT: extrapolí, extrapolares, extrapolà, extrapolàrem, extrapolàreu, extrapolaren

INDICATIU FUTUR: extrapolaré, extrapolaràs, extrapolarà, extrapolarem, extrapolareu, extrapolaran

INDICATIU CONDICIONAL: extrapolaria, extrapolaries, extrapolaria, extrapolaríem, extrapolaríeu, extrapolarien

SUBJUNTIU PRESENT: extrapoli, extrapolis, extrapoli, extrapolem, extrapoleu, extrapolin

SUBJUNTIU IMPERFET: extrapolés, extrapolessis, extrapolés, extrapoléssim, extrapoléssiu, extrapolessin

IMPERATIU: extrapola, extrapoli, extrapolem, extrapoleu, extrapolin

->extraradi

■extraradi

m GEOG URB Sector que envolta el centre urbà d’una població i que constitueix una transició vers el medi rural proper.

->extraregional

extraregional

Part. sil.: ex_tra_re_gi_o_nal

[de regional]

adj GEOBOT Dit de les associacions vegetals que s’estenen per regions diferents.

->extrasensorial

■extrasensorial

Part. sil.: ex_tra_sen_so_ri_al

[de sensorial]

adj Que es percep sense la intervenció dels sentits.

->extrasístole

■extrasístole

f PAT Contracció prematura i dèbil del cor que n’altera el ritme regular.

->extraterrestre

■extraterrestre

[de terrestre]

1 adj De fora de la Terra i de la seva atmosfera.

2 adj i m i f Dit d’éssers intel·ligents que hom suposa que habiten altres mons i apareixen a la Terra tripulant alguna mena de naus espacials.

->extraterritorial

■extraterritorial

Part. sil.: ex_tra_ter_ri_to_ri_al

[de territorial]

adj DR Fora dels límits territorials d’una jurisdicció.

->extraterritorialitat

■extraterritorialitat

Part. sil.: ex_tra_ter_ri_to_ri_a_li_tat

[de extraterritorial]

f 1 DR Qualitat d’extraterritorial.

2 DR INTERN Dret o privilegi basat en una ficció jurídica que considera persones, coses i locals com si estiguessin fora del territori en què es troben per a continuar sotmesos a les lleis de llurs països d’origen.

->extratropical

extratropical

adj BIOGEOG Propi de les terres no tropicals (s’oposa a intertropical).

->extraure

■extraure

Part. sil.: ex_trau_re

[del ll. extrahĕre, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v [p p extret -a] tr Extreure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extraure

GERUNDI: extraient

PARTICIPI: extret, extreta, extrets, extretes

INDICATIU PRESENT: extrac, extraus, extrau, extraiem, extraieu, extrauen

INDICATIU IMPERFET: extreia, extreies, extreia, extrèiem, extrèieu, extreien

INDICATIU PASSAT: extraguí, extragueres, extragué, extraguérem, extraguéreu, extragueren

INDICATIU FUTUR: extrauré, extrauràs, extraurà, extraurem, extraureu, extrauran

INDICATIU CONDICIONAL: extrauria, extrauries, extrauria, extrauríem, extrauríeu, extraurien

SUBJUNTIU PRESENT: extragui, extraguis, extragui, extraguem, extragueu, extraguin

SUBJUNTIU IMPERFET: extragués, extraguessis, extragués, extraguéssim, extraguéssiu, extraguessin

IMPERATIU: extrau, extragui, extraguem, extraieu, extraguin

->extrauterí

extrauterí -ina

Part. sil.: ex_tra_u_te_rí

adj OBST i PAT Situat o que té lloc fora de la cavitat uterina. Embaràs extrauterí.

->extravagància

■extravagància

Part. sil.: ex_tra_va_gàn_ci_a

[de extravagant; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat d’extravagant.

2 Acció, paraula, pròpia d’una persona extravagant.

->extravagant

■extravagant

[de extravagar; 1a FONT: 1535]

1 adj Que és fora de certs límits.

2 DR 1 adj Dit del text no inclòs en un corpus o una col·lecció preexistent.

2 m Dit del notari o escrivà que no tenia assentament fix en una notaria, una cúria o un òrgan oficial.

3 1 adj i m i f Que és fora del sentit comú en allò que fa o que diu, que es comporta d’una manera estranya, extraordinària. Diuen que té fama d’extravagant.

2 adj p ext La conducta del teu germà ha estat bastant extravagant.

->extravagantment

■extravagantment

[de extravagant]

adv D’una manera extravagant.

->extravagar

■extravagar

[de extra- i vagar^2; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr 1 1 Apartar-se algú del seu camí.

2 esp i fig Deixar-se anar a digressions.

2 Dir, fer, coses extravagants.

3 Desvariejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extravagar

GERUNDI: extravagant

PARTICIPI: extravagat, extravagada, extravagats, extravagades

INDICATIU PRESENT: extravago, extravagues, extravaga, extravaguem, extravagueu, extravaguen

INDICATIU IMPERFET: extravagava, extravagaves, extravagava, extravagàvem, extravagàveu, extravagaven

INDICATIU PASSAT: extravaguí, extravagares, extravagà, extravagàrem, extravagàreu, extravagaren

INDICATIU FUTUR: extravagaré, extravagaràs, extravagarà, extravagarem, extravagareu, extravagaran

INDICATIU CONDICIONAL: extravagaria, extravagaries, extravagaria, extravagaríem, extravagaríeu, extravagarien

SUBJUNTIU PRESENT: extravagui, extravaguis, extravagui, extravaguem, extravagueu, extravaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: extravagués, extravaguessis, extravagués, extravaguéssim, extravaguéssiu, extravaguessin

IMPERATIU: extravaga, extravagui, extravaguem, extravagueu, extravaguin

->extravasació

■extravasació

Part. sil.: ex_tra_va_sa_ci_ó

[de extravasar-se]

f 1 Acció d’extravasar-se;

2 l’efecte.

->extravasar-se

■extravasar-se

[de vas]

v pron Sortir un líquid, per filtració o efusió, del seu conducte normal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extravasar

GERUNDI: extravasant

PARTICIPI: extravasat, extravasada, extravasats, extravasades

INDICATIU PRESENT: extravaso, extravases, extravasa, extravasem, extravaseu, extravasen

INDICATIU IMPERFET: extravasava, extravasaves, extravasava, extravasàvem, extravasàveu, extravasaven

INDICATIU PASSAT: extravasí, extravasares, extravasà, extravasàrem, extravasàreu, extravasaren

INDICATIU FUTUR: extravasaré, extravasaràs, extravasarà, extravasarem, extravasareu, extravasaran

INDICATIU CONDICIONAL: extravasaria, extravasaries, extravasaria, extravasaríem, extravasaríeu, extravasarien

SUBJUNTIU PRESENT: extravasi, extravasis, extravasi, extravasem, extravaseu, extravasin

SUBJUNTIU IMPERFET: extravasés, extravasessis, extravasés, extravaséssim, extravaséssiu, extravasessin

IMPERATIU: extravasa, extravasi, extravasem, extravaseu, extravasin

->extravascular

extravascular

[de vascular]

adj ANAT Que és situat o que té lloc fora dels vasos.

->extravenar-se

■extravenar-se

[de vena^1]

v pron PAT Extravasar-se la sang de les venes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extravenar

GERUNDI: extravenant

PARTICIPI: extravenat, extravenada, extravenats, extravenades

INDICATIU PRESENT: extraveno, extravenes, extravena, extravenem, extraveneu, extravenen

INDICATIU IMPERFET: extravenava, extravenaves, extravenava, extravenàvem, extravenàveu, extravenaven

INDICATIU PASSAT: extravení, extravenares, extravenà, extravenàrem, extravenàreu, extravenaren

INDICATIU FUTUR: extravenaré, extravenaràs, extravenarà, extravenarem, extravenareu, extravenaran

INDICATIU CONDICIONAL: extravenaria, extravenaries, extravenaria, extravenaríem, extravenaríeu, extravenarien

SUBJUNTIU PRESENT: extraveni, extravenis, extraveni, extravenem, extraveneu, extravenin

SUBJUNTIU IMPERFET: extravenés, extravenessis, extravenés, extravenéssim, extravenéssiu, extravenessin

IMPERATIU: extravena, extraveni, extravenem, extraveneu, extravenin

->extraversió

■extraversió

Part. sil.: ex_tra_ver_si_ó

[en psicologia, terme oposat a introversió (v. aquest mot i extravertit)]

f PSIC Qualitat d’extravertit.

->extravertit

■extravertit -ida

[formació culta analògica en oposició a introvertit (v. aquest mot i extraversió)]

adj i m i f PSIC Que tendeix a una actitud positiva envers els altres i oberta a les relacions socials.

->extraviar

■extraviar

Part. sil.: ex_tra_vi_ar

[1803; de via^1; AUTOR: DEst.]

v 1 1 tr Fer perdre el camí, descaminar.

2 esp pron Ens vam extraviar pel bosc.

3 pron Perdre’s una cosa. Se m’ha extraviat el bolígraf.

2 fig 1 tr Fer caure en l’error o en el mal, desencaminar.

2 pron Anant amb tal companyia s’extraviarà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extraviar

GERUNDI: extraviant

PARTICIPI: extraviat, extraviada, extraviats, extraviades

INDICATIU PRESENT: extravio, extravies, extravia, extraviem, extravieu, extravien

INDICATIU IMPERFET: extraviava, extraviaves, extraviava, extraviàvem, extraviàveu, extraviaven

INDICATIU PASSAT: extravií, extraviares, extravià, extraviàrem, extraviàreu, extraviaren

INDICATIU FUTUR: extraviaré, extraviaràs, extraviarà, extraviarem, extraviareu, extraviaran

INDICATIU CONDICIONAL: extraviaria, extraviaries, extraviaria, extraviaríem, extraviaríeu, extraviarien

SUBJUNTIU PRESENT: extraviï, extraviïs, extraviï, extraviem, extravieu, extraviïn

SUBJUNTIU IMPERFET: extraviés, extraviessis, extraviés, extraviéssim, extraviéssiu, extraviessin

IMPERATIU: extravia, extraviï, extraviem, extravieu, extraviïn

->extrem

■extrem -a

[del ll. extremus, -a, -um, íd., superlatiu de extĕrus (v. extra); 1a FONT: 996]

1 1 adj i m Que en una direcció o successió donada és al darrer lloc, a l’últim de tot. L’Extrem Orient. Les províncies extremes de l’imperi Romà. L’extrem meridional d’Àfrica. És a l’extrem del pont. Els extrems dels dits.

2 [f extrem] m i f ESPORT En el futbol i altres esports d’equip, jugador de la línia davantera que practica l’acció atacant per les zones laterals del camp de joc; ala.

3 extrema dreta (o extrema esquerra) POLÍT Tendència radical extremada dins una línia política de dreta o d’esquerra, respectivament.

2 fig 1 adj i m Que ateny el grau més alt o un grau molt alt, que excedeix al màxim o fortament allò que és mesurat, ordinari, etc. No hi fa extrem de fred ni extrem de calor. L’extrema gravetat de la situació. Una ignorància extrema. Un cas extrem. Una opinió extrema.

2 adj esp Dit d’un mitjà enormement irregular o atzarós, al qual hom no recorre sinó com a última opció. Remeis extrems.

3 en extrem loc adv Moltíssim, en el grau màxim. Em pesa en extrem d’haver-te ofès.

4 portar a l’extrem (o a l’últim, o al darrer extrem) loc verb Portar a ultrança.

3 1 adj i m Dit de cadascun dels dos punts, moments, graus, estats, etc., d’una cosa més distants l’un de l’altre. Van recórrer la costa d’extrem a extrem.

2 adj i m MAT En una funció, punt on hi ha un màxim o un mínim.

3 anar d’extrem a extrem (o passar, o anar, d’un extrem a l’altre) adj , loc verb i m fig Passar bruscament d’una actitud, una opinió, etc., a la contrària.

4 els extrems es toquen adj , loc verb i m fig Expressió per a indicar que les coses oposades tenen sovint alguna semblança, sobretot quant als efectes.

->extremadament

■extremadament

[de extremat; 1a FONT: 1423]

adv D’una manera extremada.

->extremal

extremal

[de extrem; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj i m ÀLG Dit de l’element maximal o minimal d’un conjunt qualsevol.

->extremament

■extremament

[de extrem]

adv D’una manera extrema, a un alt grau.

->extremar

■extremar

[de extrem; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 tr Portar una cosa a l’extrem, al grau més alt. Extremar el rigor. Extremar l’amabilitat.

2 pron Posar tota la cura possible en l’execució d’una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extremar

GERUNDI: extremant

PARTICIPI: extremat, extremada, extremats, extremades

INDICATIU PRESENT: extremo, extremes, extrema, extremem, extremeu, extremen

INDICATIU IMPERFET: extremava, extremaves, extremava, extremàvem, extremàveu, extremaven

INDICATIU PASSAT: extremí, extremares, extremà, extremàrem, extremàreu, extremaren

INDICATIU FUTUR: extremaré, extremaràs, extremarà, extremarem, extremareu, extremaran

INDICATIU CONDICIONAL: extremaria, extremaries, extremaria, extremaríem, extremaríeu, extremarien

SUBJUNTIU PRESENT: extremi, extremis, extremi, extremem, extremeu, extremin

SUBJUNTIU IMPERFET: extremés, extremessis, extremés, extreméssim, extreméssiu, extremessin

IMPERATIU: extrema, extremi, extremem, extremeu, extremin

->extremat

■extremat -ada

[de extremar; 1a FONT: 1616]

adj 1 Portat a l’extrem, al grau més alt.

2 1 Que porta una cosa o les coses a l’extrem.

2 esp Que es compon d’una manera atrevida, extraordinària, seguint a ultrança l’última moda, etc.

3 p ext Un vestit extremat.

->extremeny

■extremeny -a

1 adj i m i f D’Extremadura o de l’extremeny (subdialecte).

2 m LING Subdialecte del lleonès parlat a Extremadura.

->extremer

extremer -a

[de extrem; 1a FONT: 1090]

adj 1 ant Situat a l’extrem.

2 queixal extremer (o simplement extremer) dial Queixal del seny.

->extremisme

■extremisme

[de extrem]

m 1 Condició d’extremista.

2 Opinió pròpia d’un extremista.

->extremista

■extremista

[de extrem]

adj i m i f Que sosté opinions extremes; radical.

->extremitat

■extremitat

[del ll. extremĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat d’extrem.

2 Part extrema d’una cosa; extrem.

3 ANAT ANIM 1 Apèndix del cos dels vertebrats que serveix per al desplaçament i la prensió.

2 p ext Pota, tentacle, etc., dels invertebrats.

4 HERÀLD Nom genèric de la cua, la llengua, les dents, les arpes, les ungles, els corns, etc., dels animals.

->extremitud

■extremitud

[de extrem; 1a FONT: s. XVII]

f 1 Grau extrem.

2 Moment extrem; darreria.

3 PAT [sovint en pl] 1 Convulsió darrera d’un moribund.

2 hiperb Convulsió.

->extremós

■extremós -osa

[de extrem]

adj 1 Mancat de mesura, de moderació.

2 Molt expressiu en les seves demostracions d’afecte.

->extremosament

■extremosament

[de extremós]

adv D’una manera extremosa.

->extremunciar

■extremunciar

Part. sil.: ex_tre_mun_ci_ar

[de extremunció; 1a FONT: 1575, DPou.]

v tr LITÚRG Administrar l’extremunció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extremunciar

GERUNDI: extremunciant

PARTICIPI: extremunciat, extremunciada, extremunciats, extremunciades

INDICATIU PRESENT: extremuncio, extremuncies, extremuncia, extremunciem, extremuncieu, extremuncien

INDICATIU IMPERFET: extremunciava, extremunciaves, extremunciava, extremunciàvem, extremunciàveu, extremunciaven

INDICATIU PASSAT: extremuncií, extremunciares, extremuncià, extremunciàrem, extremunciàreu, extremunciaren

INDICATIU FUTUR: extremunciaré, extremunciaràs, extremunciarà, extremunciarem, extremunciareu, extremunciaran

INDICATIU CONDICIONAL: extremunciaria, extremunciaries, extremunciaria, extremunciaríem, extremunciaríeu, extremunciarien

SUBJUNTIU PRESENT: extremunciï, extremunciïs, extremunciï, extremunciem, extremuncieu, extremunciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: extremunciés, extremunciessis, extremunciés, extremunciéssim, extremunciéssiu, extremunciessin

IMPERATIU: extremuncia, extremunciï, extremunciem, extremuncieu, extremunciïn

->extremunció

■extremunció

Part. sil.: ex_tre_mun_ci_ó

[de unció; 1a FONT: 1545]

f LITÚRG Unció dels malalts.

->extret

■extret

[de extreure]

m 1 QUÍM IND, ALIM i FARM 1 Substància que hom extreu d’una altra per evaporació, maceració, lixiviació, decocció o infusió, la qual posseeix la virtut característica d’aquesta en forma concentrada.

2 Preparat obtingut evaporant el suc d’una planta. Extret d’espígol.

3 Preparat galènic constituït per concentrats de drogues animals i vegetals.

4 PERFUMEssència.

5 extret de carn Substància que conté tots els principis alimentaris i aromàtics de la carn en elevada concentració.

6 extret fluid Extret líquid que conté, en pes, els principis actius continguts en el producte original.

7 extret hepàtic Extret obtingut de fetge de bou i d’altres animals, que hom suposa que conté els principis actius del fetge fresc.

8 extret sec Residu fix.

9 extret tou Extret en el qual hom ha eliminat, per evaporació, una part del dissolvent emprat en l’extracció.

2 BIBLIOG Tiratge a part.

->extreure

■extreure

Part. sil.: ex_treu_re

[de treure]

[p p extret -a] v tr 1 Treure alguna cosa d’una posició fixa per tracció, succió, etc. Extreure una dent, un queixal. Extreure una espina ficada a la carn. Extreure pedra d’una pedrera. Extreure carbó d’una mina.

2 BIBLIOT i LIT Treure d’un escrit, un llibre, etc., un passatge que hom copia o una part que és publicada separadament.

3 QUÍM IND i QUÍM ANAL Separar, d’una substància, un dels seus components per mitjà d’una extracció.

4 extreure una arrel MAT Calcular l’arrel quadrada, cúbica, etc., d’un nombre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extreure

GERUNDI: extraient

PARTICIPI: extret, extreta, extrets, extretes

INDICATIU PRESENT: extrec, extreus, extreu, extraiem, extraieu, extreuen

INDICATIU IMPERFET: extreia, extreies, extreia, extrèiem, extrèieu, extreien

INDICATIU PASSAT: extraguí, extragueres, extragué, extraguérem, extraguéreu, extragueren

INDICATIU FUTUR: extrauré, extrauràs, extraurà, extraurem, extraureu, extrauran

INDICATIU CONDICIONAL: extrauria, extrauries, extrauria, extrauríem, extrauríeu, extraurien

SUBJUNTIU PRESENT: extregui, extreguis, extregui, extraguem, extragueu, extreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: extragués, extraguessis, extragués, extraguéssim, extraguéssiu, extraguessin

IMPERATIU: extreu, extregui, extraguem, extraieu, extreguin

->extrínsec

■extrínsec -a

[del ll. extrinsecus, íd.; 1a FONT: c. 1500, Cauliach]

adj 1 Que ve de fora, que no és tret directament de la cosa mateixa, sinó de circumstàncies exteriors, accessòries. El mal s’agreujà per raons extrínseques. Valor extrínsec d’una moneda.

2 ELECTRÒN Dit del semiconductor que conté impureses que influeixen en les seves propietats elèctriques.

->extrínsecament

■extrínsecament

[de extrínsec]

adv D’una manera extrínseca.

->extrors

■extrors -a

[del ll. extrorsum ‘enfora’]

adj BOT Dit de l’antera dirigida cap enfora.

->extrudibilitat

■extrudibilitat

f Qualitat d’extrudible.

->extrudible

■extrudible

adj Susceptible d’ésser extrudit.

->extrudir

■extrudir

v tr Realitzar l’extrusió (d’una matèria plàstica).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: extrudir

GERUNDI: extrudint

PARTICIPI: extrudit, extrudida, extrudits, extrudides

INDICATIU PRESENT: extrudeixo, extrudeixes, extrudeix, extrudim, extrudiu, extrudeixen

INDICATIU IMPERFET: extrudia, extrudies, extrudia, extrudíem, extrudíeu, extrudien

INDICATIU PASSAT: extrudí, extrudires, extrudí, extrudírem, extrudíreu, extrudiren

INDICATIU FUTUR: extrudiré, extrudiràs, extrudirà, extrudirem, extrudireu, extrudiran

INDICATIU CONDICIONAL: extrudiria, extrudiries, extrudiria, extrudiríem, extrudiríeu, extrudirien

SUBJUNTIU PRESENT: extrudeixi, extrudeixis, extrudeixi, extrudim, extrudiu, extrudeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: extrudís, extrudissis, extrudís, extrudíssim, extrudíssiu, extrudissin

IMPERATIU: extrudeix, extrudeixi, extrudim, extrudiu, extrudeixin

->extrusió

■extrusió

Part. sil.: ex_tru_si_ó

[del b. ll. extrusio, -ōnis ‘expulsió’]

f 1 METAL·L i PLÀST Procés de transformació d’un material suficientment plàstic que hom obliga a passar, sotmetent-lo a una certa pressió, per un o més broquets o fileres als quals hom dóna la forma desitjada.

2 GEOMORF Procés de sortida de les roques subjacents, en estat de fusió, a través dels aparells volcànics.

->extrusiu

■extrusiu -iva

Part. sil.: ex_tru_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. extrusus, -a, -um, participi de extrudĕre ‘expulsar’]

adj PETROG Dit de les roques volcàniques que han sortit a l’exterior en forma de lava compacta i que s’han consolidat sobre la superfície del terreny.

->extrusor

■extrusor -a

[formació culta analògica sobre la base del ll. extrusus, -a, -um, participi de extrudĕre ‘expulsar’]

1 TECNOL 1 adj Que produeix extrusió.

2 m Dispositiu que obliga a passar el material en l’extrusió.

2 màquina extrusora (o simplement extrusora) PLÀST Màquina emprada en l’extrusió de plàstics.

->exuberància

■exuberància

Part. sil.: e_xu_be_ràn_ci_a

[del ll. exuberantia, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat d’exuberant. L’exuberància de la vegetació. L’exuberància de la seva imaginació.

2 MED Proliferació excessiva o abundant.

->exuberant

■exuberant

[del ll. exuberans, -ntis, participi pres. de exuberare ‘desbordar, abundar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Abundant i copiós en excés, que té un excés de plenitud.

->exuberantment

■exuberantment

[de exuberant]

adv Amb exuberància.

->exulceració

■exulceració

Part. sil.: ex_ul_ce_ra_ci_ó

[del ll. exulceratio, -ōnis, íd.]

f PAT 1 Acció d’exulcerar;

2 l’efecte.

->exulcerar

■exulcerar

Part. sil.: ex_ul_ce_rar

[del ll. exulcerare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr PAT Ulcerar superficialment (l’epidermis) sense atènyer la capa basal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exulcerar

GERUNDI: exulcerant

PARTICIPI: exulcerat, exulcerada, exulcerats, exulcerades

INDICATIU PRESENT: exulcero, exulceres, exulcera, exulcerem, exulcereu, exulceren

INDICATIU IMPERFET: exulcerava, exulceraves, exulcerava, exulceràvem, exulceràveu, exulceraven

INDICATIU PASSAT: exulcerí, exulcerares, exulcerà, exulceràrem, exulceràreu, exulceraren

INDICATIU FUTUR: exulceraré, exulceraràs, exulcerarà, exulcerarem, exulcerareu, exulceraran

INDICATIU CONDICIONAL: exulceraria, exulceraries, exulceraria, exulceraríem, exulceraríeu, exulcerarien

SUBJUNTIU PRESENT: exulceri, exulceris, exulceri, exulcerem, exulcereu, exulcerin

SUBJUNTIU IMPERFET: exulcerés, exulceressis, exulcerés, exulceréssim, exulceréssiu, exulceressin

IMPERATIU: exulcera, exulceri, exulcerem, exulcereu, exulcerin

->exultació

■exultació

Part. sil.: e_xul_ta_ci_ó

[del ll. exsultatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

f Acció d’exultar.

->exultant

■exultant

[de exultar]

adj Que exulta.

->exultar

■exultar

[del ll. exsultare, íd., der. de saltare; 1a FONT: c. 1900]

v intr Estar transportat d’alegria, estar extraordinàriament content.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: exultar

GERUNDI: exultant

PARTICIPI: exultat, exultada, exultats, exultades

INDICATIU PRESENT: exulto, exultes, exulta, exultem, exulteu, exulten

INDICATIU IMPERFET: exultava, exultaves, exultava, exultàvem, exultàveu, exultaven

INDICATIU PASSAT: exultí, exultares, exultà, exultàrem, exultàreu, exultaren

INDICATIU FUTUR: exultaré, exultaràs, exultarà, exultarem, exultareu, exultaran

INDICATIU CONDICIONAL: exultaria, exultaries, exultaria, exultaríem, exultaríeu, exultarien

SUBJUNTIU PRESENT: exulti, exultis, exulti, exultem, exulteu, exultin

SUBJUNTIU IMPERFET: exultés, exultessis, exultés, exultéssim, exultéssiu, exultessin

IMPERATIU: exulta, exulti, exultem, exulteu, exultin

->exutori

■exutori

[formació culta analògica sobre la base del ll. exutus, -a, -um, participi de exuĕre ‘deixar sortir, eliminar’]

m TERAP Úlcera artificial per a mantenir una supuració permanent.

->exúvia

■exúvia

Part. sil.: e_xú_vi_a

[del ll. exuviae (fem. pl.) o exuvia (pl. de exuvium) ‘despulles’]

f ZOOL Pell o exosquelet que es desprèn en l’exuviació.

->exuviació

■exuviació

Part. sil.: e_xu_vi_a_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. exuviae ‘despulles’]

f ZOOL Procés de canvi de la pell o de l’exosquelet que es dóna en insectes, crustacis, serps, etc.

->exvot

■exvot

[del ll. ex voto ‘del o pel vot’]

m RELIG Do fet a Crist, a la Mare de Déu o a un sant en compliment d’un vot o en record d’un benefici rebut, consistent en un objecte (ciri, llàntia, fotografia, etc.) que hom penja a la paret o al sostre d’una capella o un temple.

->gerundense

gerundense

adj i m i f 1 De Gerunda (antiga ciutat romana, actual Girona).

2 Gironí.

->gerundi

■gerundi

[del ll. gerundium, íd., der. de gerundus, -a, -um, participi pres. passiu, temps d’obligació, ‘allò que ha de ser acomplert’, del ll. gerĕre ‘portar, dur a terme, acomplir’; 1a FONT: c. 1900]

m GRAM [abrev ger.] Forma no personal del verb amb valor bàsicament adverbial, que acaba en -ant, -ent, i -int.

->gerúsia

■gerúsia

Part. sil.: ge_rú_si_a

[del ll. gerūsĭa, i aquest, del gr. gerousia, íd.]

f HIST A Esparta, senat o consell dels ancians.

->gerzeà

gerzeà -ana

Part. sil.: ger_ze_à

PREHIST 1 adj Relatiu o pertanyent al període gerzeà.

2 m Període calcolític de la prehistòria egípcia que segueix l’amratià.

->ges

■ges

[de l’àr. ǧiṣṣ, íd. (v. guix)]

[pl gessos] m ant i dial Guix.

->gesmil

gesmil

[dissimilació de l’ant. gesmir, variant ant. valenciana de gessamí]

m dial BOT i JARD Flor del gesmiler; gessamí.

->gesmiler

■gesmiler

[de gesmil]

m dial BOT i JARD Gessamí.

->gesneriàcies

■gesneriàcies

Part. sil.: ges_ne_ri_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de tubiflores, generalment herbàcies de fulles simples i oposades i de flors hermafrodites, pentàmeres i zigomorfes. Cal destacar-ne l’orella d’ós (Ramonda myconi).

2 sing Planta de la família de les gesneriàcies.

->gesp

■gesp

[variant de gespa]

m BOT Planta herbàcia perenne de la família de les gramínies (Festuca eskia), de fulles junciformes, dures, punxants i relliscoses, pròpia dels prats assolellats i rosts dels Pirineus.

->gespa

■gespa

[del ll. caespes, -ĭtis ‘gleva herbada’, a través segurament d’una pronunciació descurada d’una altra forma dial. pirinenca, géspet, en el seu pl. géspe(t)s; 1a FONT: c. 1880]

f Herba menuda, atapeïda i en gran part graminoide, que cobreix totalment el sòl.

->gespet

■gespet

m 1 BOT Lloc poblat de gesp.

2 GEOBOT Comunitat vegetal dominada pel gesp.

->gessa

gessa

[de ges]

f GEOL 1 ant i dial Guixera.

2 Indret on afloren materials de natura guixenca, normalment d’origen evaporític.

->gessaire

■gessaire

Part. sil.: ges_sai_re

[de ges]

m i f Guixaire.

->gessamí

■gessamí

[de l’àr. yāsamîn, d’origen persa; la variant avui més usada llessamí suposa el mot àr. amb l’article: al-yāsamîn; 1a FONT: s. XIV]

m BOT i JARD 1 1 Planta arbustiva enfiladissa de la família de les oleàcies (Jasminum officinale), amb fulles oposades, imparipinnades i flors blanques i oloroses.

2 gessamí groc Planta arbustiva enfiladissa de la família de les oleàcies (Jasminum fruticans), amb fulles alternes i flors grogues.

2 gessamí blau Planta enfiladissa de la família de les plumbaginàcies (Plumbago auriculata), amb fulles simples i flors blaves.

3 gessamí de Virgínia Arbust enfiladís de la família de les bignoniàcies (Campsis radicans), amb fulles imparipinnades i de flors atrompetades.

4 gessamí de Xile Liana de la família de les apocinàcies (Mandevilla laxa), de fulles ovades i de flors infundibuliformes blanques i vermelloses.

->gest

■gest

[del ll. gĕstus, -ūs ‘actitud del cos’, der. del ll. gerĕre ‘portar, dur a terme, acomplir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Moviment del braç, del cap, del cos, etc., que expressa certs pensaments, certs sentiments, que fa més expressiu el llenguatge.

2 Acte realitzat per un impuls o un sentiment. Va tenir un gest de generositat i em va perdonar.

3 mal gest TRAUM Moviment que causa una lesió.

->gesta

■gesta

[del ll. gesta, pl. neutre de gestus, -a, -um, participi de gerĕre ‘portar, dur a terme, acomplir’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f 1 Acció memorable.

2 Narració de fets memorables. Cançons de gesta.

->gestació

■gestació

Part. sil.: ges_ta_ci_ó

[del ll. gestatio, -ōnis ‘acció de portar’, der. del ll. gestare ‘portar d’ací d’allà; portar amb si; transportar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 ZOOL i MED Procés de formació i desenvolupament de l’embrió en les femelles dels animals vivípars.

2 fig La gestació d’un poema.

->gestagen

gestagen

[cpt. científic híbrid de l’arrel ll. de gestatio ‘gestació’ i -gen]

m BIOQ Nom genèric de les hormones sexuals femenines que afavoreixen l’inici i la continuació de l’embaràs.

->gestaltisme

■gestaltisme

m 1 PSIC Corrent de la psicologia segons el qual els processos psíquics són considerats com a formes o totalitats organitzades (en alemany gestalt) i no com a addicions d’activitats o elements separats. És anomenat també psicologia de la forma.

2 ART Tendència de l’art abstracte que afirma que l’obra d’art ha d’ésser formada per l’esperit abans de la seva execució sense rebre cap influència dels elements formals de la natura ni de la sensibilitat.

->gestant

■gestant

[del ll. gestans, -ntis, participi pres. de gestare ‘portar d’ací d’allà; portar amb si, transportar’]

f Dona embarassada.

->gestar

■gestar

[del ll. gestare ‘portar d’ací d’allà; portar amb si; transportar’, freqüentatiu del ll. gerĕre ‘portar, dur a terme, acomplir’]

v 1 tr ZOOL i MED Formar i desenvolupar les femelles dels animals vivípars l’embrió en llurs entranyes fins al moment del part.

2 fig 1 tr Elaborar i desenvolupar (alguna cosa: idees, sentiments, obres).

2 pron Una idea que es gestava des de feia temps.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gestar

GERUNDI: gestant

PARTICIPI: gestat, gestada, gestats, gestades

INDICATIU PRESENT: gesto, gestes, gesta, gestem, gesteu, gesten

INDICATIU IMPERFET: gestava, gestaves, gestava, gestàvem, gestàveu, gestaven

INDICATIU PASSAT: gestí, gestares, gestà, gestàrem, gestàreu, gestaren

INDICATIU FUTUR: gestaré, gestaràs, gestarà, gestarem, gestareu, gestaran

INDICATIU CONDICIONAL: gestaria, gestaries, gestaria, gestaríem, gestaríeu, gestarien

SUBJUNTIU PRESENT: gesti, gestis, gesti, gestem, gesteu, gestin

SUBJUNTIU IMPERFET: gestés, gestessis, gestés, gestéssim, gestéssiu, gestessin

IMPERATIU: gesta, gesti, gestem, gesteu, gestin

->gesticulació

■gesticulació

Part. sil.: ges_ti_cu_la_ci_ó

[del ll. gesticulatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1864, DLab.]

f 1 Acció de gesticular;

2 l’efecte.

->gesticulador

■gesticulador -a

[del ll. gesticulator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que gesticula.

->gesticular

■gesticular

[del ll. gesticulari, íd., der. del ll. gesticŭlus, dimin. de gestus ‘gest’; 1a FONT: 1864, DLab.]

v intr Fer gests, especialment parlant. No parava de cridar i gesticular. Aquesta noia gesticula molt amb les mans.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gesticular

GERUNDI: gesticulant

PARTICIPI: gesticulat, gesticulada, gesticulats, gesticulades

INDICATIU PRESENT: gesticulo, gesticules, gesticula, gesticulem, gesticuleu, gesticulen

INDICATIU IMPERFET: gesticulava, gesticulaves, gesticulava, gesticulàvem, gesticulàveu, gesticulaven

INDICATIU PASSAT: gesticulí, gesticulares, gesticulà, gesticulàrem, gesticulàreu, gesticularen

INDICATIU FUTUR: gesticularé, gesticularàs, gesticularà, gesticularem, gesticulareu, gesticularan

INDICATIU CONDICIONAL: gesticularia, gesticularies, gesticularia, gesticularíem, gesticularíeu, gesticularien

SUBJUNTIU PRESENT: gesticuli, gesticulis, gesticuli, gesticulem, gesticuleu, gesticulin

SUBJUNTIU IMPERFET: gesticulés, gesticulessis, gesticulés, gesticuléssim, gesticuléssiu, gesticulessin

IMPERATIU: gesticula, gesticuli, gesticulem, gesticuleu, gesticulin

->gestió

■gestió

Part. sil.: ges_ti_ó

[del ll. gestio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 1 ECON Conjunt d’operacions administratives sobre certs béns, efectuades per una o més persones en nom de llurs propietaris i amb l’objecte d’obtenir-ne resultats beneficiosos.

2 gestió de negocis d’altri DR CIV Quasicontracte que neix quan hom té cura d’interessos d’altri sense mandat d’aquest i que produeix per al gestor l’obligació de donar comptes al propietari de la seva administració i el dret a rebre compensació de les despeses que l’activitat gestora li ha causat.

2 Cadascuna de les diligències que hom fa per aconseguir alguna cosa.

3 gestió de la informació Tècnica que es basa en la selecció, la interpretació, l’anàlisi i la distribució d’informació en una organització, i en el disseny i desenvolupament de sistemes d’informació en l’àmbit de les noves tecnologies.

->gestionar

■gestionar

Part. sil.: ges_ti_o_nar

[de gestió; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr 1 Fer gestions per aconseguir alguna cosa. Gestionar una subvenció.

2 Portar o dirigir els afers d’una societat industrial o mercantil, d’una empresa, etc. Ara és el fill el qui li gestiona el negoci.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gestionar

GERUNDI: gestionant

PARTICIPI: gestionat, gestionada, gestionats, gestionades

INDICATIU PRESENT: gestiono, gestiones, gestiona, gestionem, gestioneu, gestionen

INDICATIU IMPERFET: gestionava, gestionaves, gestionava, gestionàvem, gestionàveu, gestionaven

INDICATIU PASSAT: gestioní, gestionares, gestionà, gestionàrem, gestionàreu, gestionaren

INDICATIU FUTUR: gestionaré, gestionaràs, gestionarà, gestionarem, gestionareu, gestionaran

INDICATIU CONDICIONAL: gestionaria, gestionaries, gestionaria, gestionaríem, gestionaríeu, gestionarien

SUBJUNTIU PRESENT: gestioni, gestionis, gestioni, gestionem, gestioneu, gestionin

SUBJUNTIU IMPERFET: gestionés, gestionessis, gestionés, gestionéssim, gestionéssiu, gestionessin

IMPERATIU: gestiona, gestioni, gestionem, gestioneu, gestionin

->gestor

■gestor -a

[del ll. gestor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1393]

1 adj i m i f Que gestiona.

2 m i f Persona que porta els afers d’una societat.

3 m i f Persona que professionalment es dedica, per encàrrec d’un tercer, a resoldre i a activar afers que no requereixen la compareixença de l’interessat.

4 gestor de negocis DR CIV Persona que, sense mandat, té cura de béns o d’interessos d’altri.

5 gestor d’informació Persona especialitzada en gestió de la informació.

->gestoria

■gestoria

Part. sil.: ges_to_ri_a

[de gestor]

f ECON 1 Càrrec de gestor.

2 Oficina especialitzada en la gestió de tràmits o negocis en nom de tercers.

->gestosi

gestosi

f PAT Preeclàmpsia.

->gestual

■gestual

Part. sil.: ges_tu_al

[de gest]

adj Relatiu o pertanyent al gest.

->gestualitat

■gestualitat

Part. sil.: ges_tu_a_li_tat

[de gestual]

f Conjunt dels gests, els moviments i les postures d’una persona. Parlava amb una gestualitat exagerada.

->get

■get

Hom.: jet

[de l’ant. getar, ll. jactare (v. gitar)]

m Git.

->getó

getó

[del fr. jeton, íd., der. de jeter, ant. ‘comptar, repartir’]

m Objecte d’aspecte de moneda amb valor monetari o sense que té un àmbit de circulació limitat i privat.

->-geu

-geu

Forma sufixada del mot grec gẽ, que significa ‘terra’. Ex.: apogeu.

->geyserita

geyserita

f PETROG Gueiserita.

->gf

gf

símb METROL gram1 2 1.

->ghanès

■ghanès -esa

adj i m i f De Ghana (estat d’Àfrica).

->ghetto

ghetto*

[it ] m HIST i SOCIOL Gueto.

->Gi

Gi

símb METROL gilbert.

->giàrdia

giàrdia

Part. sil.: gi_àr_di_a

f MICROB Gènere de protozous flagel·lats, el més conegut dels quals és la giardia lamblia, que segons les condicions es troba en estat de trofozoït o de cist.

->giardiosi

giardiosi

Part. sil.: gi_ar_di_o_si

f PAT Lambliasi.

->gibberel·lina

gibberel·lina

f FISIOL VEG Grup de fitohormones produïdes pel fong Gibberella fujikuroi i per les cèl·lules de totes les plantes superiors.

->gibbsita

■gibbsita

f MINERAL Hidrargil·lita.

->gibelí

■gibelí -ina

adj i m i f ZOOL Mart gibelí.

->gibel·lí

■gibel·lí -ina

1 adj Relatiu o pertanyent als gibel·lins.

2 m i f HIST A l’edat mitjana, membre d’una facció partidària de la política dels emperadors germànics, enfrontada als güelfs.

->gibel·linisme

■gibel·linisme

m HIST Doctrina i actitud dels gibel·lins.

->gibó

■gibó

[de l’angl. gibbon, importat pel naturalista fr. J.-F. Dupleix (1697-1763), manlleu d’un parlar de l’interior de l’Índia]

m ZOOL Nom donat als primats antropomorfs de la família dels pòngids que pertanyen als gèneres Symphalangus i Hylobates.

->gibós

■gibós -osa

[del ll. gibbosus, -a, -um, íd., der. de gibbus ‘gep’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj 1 Que fa gep.

2 BOT En forma de bossa, com la corol·la dels conillets.

->gibositat

■gibositat

[de gibós]

f Gep, protuberància.

->gibraltareny

■gibraltareny -a

adj i m i f De Gibraltar (territori del S de la Península Ibèrica).

->gibrell

■gibrell

[dissimilació del cat. ant. llibrell, encara dial., d’origen incert, possiblement del ll. *labrĕllum, dimin. de labrum ‘pica, banyera, trull’, potser a través d’un mossàrab librẽl; 1a FONT: c. 1390]

m Vas rodó de terrissa, metall, plàstic, etc., de poca alçària i més ample de la boca que de la base, emprat per a rentar-hi plats i per a altres usos diversos.

->gibrella

■gibrella

[de gibrell]

f Vas semblant al gibrell, però més alt i de base més petita.

->gibrellada

■gibrellada

[de gibrell]

f Allò que cap en un gibrell o gibrella.

->gibrelleta

■gibrelleta

[de gibrella; 1a FONT: 1614]

f 1 Gibrella petita.

2 esp Orinal.

->gicar

■gicar

[variant, per metàtesi, de jaquir]

v tr vulg Jaquir, deixar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gicar

GERUNDI: gicant

PARTICIPI: gicat, gicada, gicats, gicades

INDICATIU PRESENT: gico, giques, gica, giquem, giqueu, giquen

INDICATIU IMPERFET: gicava, gicaves, gicava, gicàvem, gicàveu, gicaven

INDICATIU PASSAT: giquí, gicares, gicà, gicàrem, gicàreu, gicaren

INDICATIU FUTUR: gicaré, gicaràs, gicarà, gicarem, gicareu, gicaran

INDICATIU CONDICIONAL: gicaria, gicaries, gicaria, gicaríem, gicaríeu, gicarien

SUBJUNTIU PRESENT: giqui, giquis, giqui, giquem, giqueu, giquin

SUBJUNTIU IMPERFET: giqués, giquessis, giqués, giquéssim, giquéssiu, giquessin

IMPERATIU: gica, giqui, giquem, giqueu, giquin

->gicler

■gicler

[del fr. gicleur, íd., der. de gicler ‘brollar, esquitxar’, de l’ant. fr. ciscler ‘fuetejar’, d’origen incert]

m 1 MOT Peça del carburador, proveïda d’un forat calibrat, a través de la qual és introduït el carburant al conducte d’aspiració, on és polvoritzat en ésser aspirat pel corrent d’aire.

2 p ext Broc, proveït d’un forat calibrat, que procura una sortida controlada a un fluid.

->giga

■giga

[del fr. gigue, i aquest, probablement de l’ant. alt al. gîga (al. Geige) ‘violí’, possiblement emparentat amb un verb germ. geiga ‘oscil·lar’]

f DANSA Dansa popular antiga de ritme viu, binari o ternari.

->giga-

■giga-

METROL [símb: G] Forma prefixada del mot grec gígas, que significa ‘gegant’ i que, seguida d’una unitat, equival a multiplicar-la pel factor 10^9.

->gigantisme

■gigantisme

m 1 BIOL Grandària considerablement superior a la normal d’una cèl·lula, d’un orgànul cel·lular, d’un individu o d’una determinada varietat de raça.

2 fig Tendència a concebre idees grandioses, projectes colossals.

->giganto-

■giganto-

Forma prefixada del mot grec gígas, gígantos, que significa ‘gegant’. Ex.: gigantologia, gigantomàquia.

->gigantomàquia

■gigantomàquia

Part. sil.: gi_gan_to_mà_qui_a

f MIT Lluita que, segons la llegenda grega, s’esdevingué entre els déus de l’Olimp i els Gegants, fills de Gea i de la sang d’Uranos, mutilat per Zeus.

->gigantostracis

gigantostracis

m pl PALEONT i ZOOL Euriptèrids.

->gigaoctet

■gigaoctet

Part. sil.: gi_ga_oc_tet

m INFORM Unitat de capacitat de memòria equivalent a 1 024 megaoctets.

->gigartinàcies

gigartinàcies

Part. sil.: gi_gar_ti_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de gigartinals.

2 sing Alga de la família de les gigartinàcies.

->gigartinals

■gigartinals

f BOT 1 pl Ordre de rodofícies de la subclasse de les florídies constituït per algues marines amb alternança de generacions, de tal·lus gros, ramificat i aplanat.

2 sing Alga de l’ordre de les gigartinals.

->gigoló

■gigoló

[pl -ós] m Jove amant d’una dona més gran, que el manté.

->gigre

■gigre

[de l’angl. jigger, íd.]

m PESC Torn de construcció simple que porten a bord les barques de bou per a poder fer més força quan han de cobrar l’ormeig.

->gihad

■gihad

m [o f] ISLAM 1 Esforç individual o col·lectiu que fan els musulmans per tal de millorar la seva conducta.

2 Guerra santa de l’islam contra els infidels, proclamada en forma legítima pel sobirà.

->gíjol

■gíjol

m BOT Gaiol.

->gil

gil

m TÈXT Màquina estiradora emprada en la preparació de filatura de fibres llargues, especialment de la llana, i que és constituïda per dos parells de cilindres, entre els quals hi ha un llit d’agulles que serveix de guia a les fibres durant l’estiratge.

->gilbert

gilbert

[del nom del físic angl. W. Gilbert (1544-1603)]

m METROL [símb: Gi] Unitat de força magnetomotriu del sistema cegesimal equivalent a 1 oersted per cm.

->giletà

giletà -ana

adj i m i f ant Gileter.

->gileter

gileter -a

adj i m i f De Gilet (Camp de Morvedre).

->gilós

gilós

m LIT Gelós.

->gimcana

■gimcana

[de l’angl. gymkhana (1861), combinació de l’angl. gym(nastics) ‘gimnàstica’ i el hindi (gend)khana ‘sala de joc de pilota’, comp. del preari gendu ‘pilota’ i el persa khane ‘casa’]

f 1 ESPORT Competició de vehicles de motor sobre breus recorreguts artificials durant els quals els participants han de superar una sèrie de proves.

2 JOCS Cursa de característiques especials o de dificultat capritxosa amb finalitats de divertiment.

->gimn-

■gimn-

Forma prefixada del mot grec gymnós, que significa ‘nu’, ‘descobert’. Ex.: gimnosi.

->gimnàs

■gimnàs

[del ll. gymnasium, i aquest, del gr. gymnásion ‘lloc destinat a exercicis corporals’, der. de gymnázō ‘fer exercicis corporals’, i aquest, de gymnós ‘nu’; 1a FONT: 1864, DLab.]

m 1 ESPORT 1 En el món antic, lloc públic destinat a les lluites i altres exercicis corporals.

2 Local tancat destinat a efectuar-hi exercicis gimnàstics i on hi ha instal·lats els instruments adients.

2 ENSENY 1 En alguns països, cicle d’estudis d’ensenyament mitjà.

2 Nom que hom dóna a vegades a alguns establiments dedicats a l’ensenyament.

->gimnasta

■gimnasta

[del gr. gymnastḗs, íd.; 1a FONT: 1898]

m i f ESPORT Persona que practica la gimnàstica.

->gimnàstic

■gimnàstic -a

[del ll. gymnastĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. gymnastikós, -ḗ, -ón, íd.; substantivat: ē gymnastikḗ ‘la gimnàstica o conjunt d’exercicis corporals’, sobreentès tékhnē ‘art, tècnica’; 1a FONT: 1839, DLab.]

ESPORT 1 adj Relatiu o pertanyent a la gimnàstica.

2 f 1 Conjunt d’exercicis corporals que tenen per objecte desenvolupar la força, l’agilitat i la flexibilitat del cos.

2 Esport que consisteix en l’execució exacta i harmònica d’una sèrie de moviments corporals definits precisament, sia a mans lliures o amb aparells.

3 fig Art de desenvolupar una determinada facultat. Gimnàstica de la memòria.

4 gimnàstica artística Disciplina gimnàstica que consisteix a executar exercicis sobre aparells gimnàstics, com ara les paral·leles, les anelles, la barra fixa, el cavall amb arcs, el terra i el salt de cavall, en categoria masculina, i la barra d’equilibri, les paral·leles asimètriques, el terra i el salt de cavall, en categoria femenina.

5 gimnàstica rítmica Disciplina gimnàstica femenina que consisteix a executar exercicis amb aparells manuals, com ara la cinta, el cèrcol, la corda, les maces o la pilota, i amb acompanyament musical.

6 gimnàstica sueca Modalitat de gimnàstica que hom practica sense aparells basada en exercicis musculars, respiratoris, flexions, etc., per a mantenir un bon estat físic general.

->gimneta

gimneta

m HIST Soldat de l’exèrcit grec armat amb armes lleugeres.

->gímnic

■gímnic -a

[del ll. gymnĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. gymnikós, íd.]

adj ESPORT Gimnàstic, atlètic.

->gimno-

■gimno-

Forma prefixada del mot grec gymnós, que significa ‘nu’, ‘descobert’. Ex.: gimnocàrpic.

->gimnoblasts

gimnoblasts

m ZOOL 1 pl Subordre de cnidaris hidrozous de l’ordre dels hidroïdeus, amb els zooides mancats de coberta protectora.

2 sing Cnidari del subordre dels gimnoblasts.

->gimnocarpals

gimnocarpals

f pl BOT Discolíquens.

->gimnocàrpic

gimnocàrpic -a

adj BOT 1 Dit del fong o el liquen de desenvolupament gimnocàrpic.

2 Dit del tipus de desenvolupament d’alguns fongs i líquens en què els basidis es troben en contacte amb l’aire des de llur formació.

->gimnodinials

gimnodinials

Part. sil.: gim_no_di_ni_als

f BOT i ZOOL 1 pl Ordre de dinoflagel·lades constituït per individus unicel·lulars lliures, sense teca, propis del plàncton marí.

2 sing Alga dinoflagel·lada de l’ordre de les gimnodinials.

->gimnolemes

gimnolemes

m ZOOL 1 pl Subclasse de briozous que formen colònies, amb zooides proveïts d’un lofòfor circular i integrat per una fila de tentacles que envolta la boca.

2 sing Briozou de la subclasse dels gimnolemes.

->gimnosomats

gimnosomats

m ZOOL 1 pl Grup de mol·luscs de l’ordre dels pteròpodes, considerat un ordre per alguns autors.

2 sing Mol·lusc del grup dels gimnosomats.

->gimnosperm

■gimnosperm -a

[de gimno- i -sperm]

BOT 1 adj Dit de la planta les llavors de la qual són nues, és a dir, que no van protegides per un pericarpi.

2 f pl Subdivisió de fanerògames integrada per plantes llenyoses, amb els primordis seminals no inclosos en un ovari.

3 f sing Planta de la subdivisió de les gimnospermes.

->gimnospèrmia

■gimnospèrmia

Part. sil.: gim_nos_pèr_mi_a

f BOT Qualitat de gimnosperm.

->gimnospèrmic

■gimnospèrmic -a

adj BOT 1 Relatiu o pertanyent a les gimnospermes.

2 Gimnosperm.

->gimnot

gimnot

[del ll. cient. gymnotus, reducció de *gymnonotus, del gr. gymnós ‘nu’ i nõtos ‘dors’, és a dir, ‘de dors nu’, per manca d’aletes dorsals]

m ICT Gènere de peixos teleostis de l’ordre dels cipriniformes i de la família dels gimnòtids (Gimnotus sp), semblants a l’anguila, d’ulls petits i boca minúscula.

->gimnòtids

gimnòtids

m ICT 1 pl Família de peixos exòtics de l’ordre dels cipriniformes, que inclou el gimnot.

2 sing Peix de la família dels gimnòtids.

->gin

■gin

[de l’angl. gin, abreviació de geneva (o genever), adaptació angl. de l’holandès genever, del fr. genièvre ‘ginebra’]

m DESTIL·L Ginebra.

->gin-

■gin-

Forma prefixada del mot grec gynḗ, gynaikós, que significa ‘dona’. Ex.: ginandre, ginandromorfisme.

->-gin

■-gin -gina

Forma sufixada del mot grec gynḗ, gynaikós, que significa ‘dona’. Ex.: misogin, pentagin, andrògina.

->ginandre

■ginandre -a

[de gin- i -andre; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj BOT 1 Amb l’androceu i el gineceu soldats en una sola peça.

2 PAT Relatiu o pertanyent a la ginàndria.

->ginàndria

ginàndria

Part. sil.: gi_nàn_dri_a

[de gin- i -àndria; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 BOT Antic grup sistemàtic integrat per les plantes ginandres.

2 PAT Pseudohermafroditisme parcial en la dona.

->ginandroide

ginandroide

Part. sil.: gi_nan_droi_de

adj i m PAT Dit de l’individu que té ginàndria.

->ginandromorf

ginandromorf -a

adj i m i f BIOL i PAT Dit de l’individu que presenta ginandromorfisme.

->ginandromòrfic

ginandromòrfic -a

adj BIOL i PAT Relatiu o pertanyent al ginandromorfisme.

->ginandromorfisme

ginandromorfisme

m BIOL i PAT Tipus d’hermafroditisme en què en un mateix individu coexisteixen caràcters sexuals d’ambdós sexes.

->ginantropia

ginantropia

Part. sil.: gi_nan_tro_pi_a

f BIOL i PAT Ginàndria.

->ginebra

■ginebra

Hom.: ginebre

[formalment femení de ginebre, nom de l’arbust, però d’origen incert com a nom de la beguda alcohòlica, potser de l’angl. geneva o el fr. genièvre, íd. (cf. gin), de la mateixa etimologia que el cat. ginebre; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f DESTIL·L Beguda espirituosa, d’uns 40 graus alcohòlics, constituïda quasi exclusivament per aigua i alcohol, però aromatitzada amb ginebrons.

->ginebrar

■ginebrar

[de ginebre]

m Ginebreda.

->ginebre

■ginebre

Hom.: ginebra

[del ll. vg. jinipĕrus o *jĭnĕpirus, variants del ll. cl. jūnĭpĕrus, íd.; 1a FONT: 1413]

m BOT 1 Arbust o petit arbre dioic de la família de les cupressàcies (Juniperus communis ssp communis), de fulles linears i punxants i de gàlbul aromàtic, anomenat ginebró.

2 Càdec.

->ginebreda

■ginebreda

[de ginebre; 1a FONT: s. XIV]

f GEOBOT Població de ginebres.

->ginebrer

■ginebrer

[de ginebre]

m BOT Ginebre.

->ginebrera

■ginebrera

[de ginebre]

f BOT ginebre 1.

->ginebrí

■ginebrí -ina

adj i m i f De Ginebra (ciutat i cantó de Suïssa).

->ginebrissa

■ginebrissa

[de ginebre]

f BOT Càdec.

->ginebró

■ginebró

[de ginebre; 1a FONT: 1653, DTo.]

m BOT 1 Gàlbul del ginebre, gros com un pèsol, de color blau negrós, emprat en la fabricació de la ginebra.

2 Arbust de la família de les cupressàcies (Juniperus communis ssp nana), semblant al ginebre, però més petit.

3 Càdec.

4 Ginebre.

->ginebrosa

■ginebrosa

[de ginebre]

f GEOBOT Ginebreda.

->ginebrosà

ginebrosà -ana

adj i m i f De la Ginebrosa (Matarranya).

->gineceu

■gineceu

Part. sil.: gi_ne_ceu

[del ll. gynaecēum, i aquest, del gr. gynaikeĩon, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 1 A la Grècia antiga, apartament de la casa destinat a estar-hi les dones.

2 A les antigues basíliques bizantines, lloc destinat a les dones.

2 BOT Conjunt dels òrgans femenins de la flor.

->gineci

gineci

m BOT Gineceu.

->ginècic

■ginècic -a

[del gr. gynḗ, gynaikós ‘dona’]

adj Relatiu o pertanyent a la dona o al sexe femení.

->gineco-

■gineco-

Forma prefixada del mot grec gynḗ, gynaikós, que significa ‘dona’. Ex.: ginecologia.

->ginecocràcia

■ginecocràcia

Part. sil.: gi_ne_co_crà_ci_a

[de gineco- i -cràcia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f Govern de les dones.

->ginecòleg

■ginecòleg -òloga

[de gineco- i -leg; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m i f MED Metge especialista en ginecologia.

->ginecologia

■ginecologia

Part. sil.: gi_ne_co_lo_gi_a

[de gineco- i -logia]

f MED Branca de la medicina que estudia l’aparell genital de la dona amb la fisiologia i la patologia que li són pròpies.

->ginecològic

■ginecològic -a

[de ginecologia]

adj MED Relatiu o pertanyent a la ginecologia.

->ginecomàstia

ginecomàstia

Part. sil.: gi_ne_co_màs_ti_a

f PAT Alteració consistent en una hipertròfia o augment anormal d’una o de les dues glàndules mamàries de l’home.

->gineri

■gineri

m BOT i JARD Cortadèria.

->ginesta

■ginesta

[del ll. vg. genĕsta, ll. cl. genista, íd.; 1a FONT: c. 1372]

f BOT 1 Arbust de la família de les papilionàcies (Spartium junceum), gairebé sense fulles, de branques verdes semblants a joncs i de flors grogues i oloroses.

2 Flor de la ginesta.

->ginestar

■ginestar

[de ginesta; 1a FONT: 1551]

m Lloc on abunden les ginestes.

->ginestarol

ginestarol -a

adj i m i f De Ginestar (Ribera d’Ebre).

->ginestell

■ginestell

[de ginesta]

m BOT 1 Arbust baix de la família de les papilionàcies (Genista cinerea), de branques primes, amb fulles menudes i lanceolades i flors grogues.

2 Gódua.

3 Gódua catalana.

->ginestera

■ginestera

[de ginesta; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f BOT ginesta 1.

->ginesterola

■ginesterola

[de ginesta]

f BOT Rossinyol.

->ginestó

■ginestó

[de ginesta]

m BOT Arbust dioic de la família de les santalàcies (Osyris alba), amb tiges anguloses, flors trímeres groguenques i fruits drupacis.

->ginestola

■ginestola

[de ginesta]

f BOT Arbust de la família de les papilionàcies (Genista tinctoria), de fulles simples i menudes i flors grogues en raïms terminals.

->gingebre

■gingebre

[del ll. zingĭber, -ĭbĕris, i aquest, del gr. ziggíberis, íd.; 1a FONT: 1249]

m BOT i ALIM Planta herbàcia perenne de la família de les zingiberàcies (Zingiber officinale), de fulles compostes grosses i flors groguenques vorejades de porpra, amb rizoma aromàtic, emprat com a condiment.

->gínger

gínger

m ALIM Beguda gasosa edulcorada preparada amb extret de gingebre.

->gingival

■gingival

[del ll. gingiva ‘geniva’]

adj 1 ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a les genives.

2 FON Dit de la consonant pronunciada amb la punta de la llengua contra les genives.

->gingivitis

■gingivitis

[del ll. gingiva ‘geniva’ i -itis]

f PAT Inflamació de les genives.

->-gínia

■-gínia

Forma sufixada del mot grec gynḗ, gynaikós, que significa ‘dona’. Ex.: androgínia.

->gínjol

■gínjol

[del ll. vg. *zizŭlu o *djinzŭlu, variants del ll. zizĭphum, i aquest, del gr. zízyphon, íd., amb influx de noms de plantes semblants, com grèvol^1 (ll. vg. acrifŭlum) i ginebre (ll. vg. jinipĕrus); 1a FONT: 1317]

m 1 BOT 1 Fruit del ginjoler, de la grandària d’una oliva, rogenc, comestible i pectoral.

2 Lliri.

2 més content (o trempat, o eixerit, etc.) que un gínjol fig Molt content, trempat, eixerit, etc.

->ginjolenc

■ginjolenc -a

[de gínjol]

adj 1 Semblant al gínjol.

2 olivera ginjolenca (o simplement ginjolenca) Varietat d’olivera originària de la regió de Tortosa.

->ginjoler

■ginjoler

[de gínjol; 1a FONT: 1353]

m BOT i FARM Arbust o petit arbre de la família de les ramnàcies (Ziziphus jujuba), de fulles alternes o dístiques, flors pentàmeres groguenques i de fruits drupacis (gínjol).

->ginkgo

■ginkgo

m BOT i JARD Arbre caducifoli dioic de la família de les ginkgoàcies (Ginkgo biloba), de fulles alternes flabel·lades, propi de la Xina i plantat en jardins.

->ginkgoàcies

■ginkgoàcies

Part. sil.: gink_go_à_ci_es

f BOT 1 pl Família única de la classe dels ginkgòpsids, que comprèn una sola espècie vivent, el ginkgo.

2 sing Planta de la família de les ginkgoàcies.

->ginkgoates

■ginkgoates

Part. sil.: gink_go_a_tes

f pl BOT Ginkgòpsids.

->ginkgòfits

■ginkgòfits

m BOT 1 pl Segons alguns sistemes de classificació, divisió de plantes gimnospermes constituïda únicament per la classe dels ginkgòpsids.

2 sing Planta de la divisió dels ginkgòpsids.

->ginkgòpsids

■ginkgòpsids

m BOT 1 pl Classe de gimnospermes que actualment té un sol representant vivent, el ginkgo.

2 sing Planta de la classe dels ginkgòpsids.

->gino-

■gino-

Forma prefixada del mot grec gynḗ, gynaikós, que significa ‘dona’. Ex.: ginopatia.

->ginodioècia

■ginodioècia

Part. sil.: gi_no_di_o_è_ci_a

f BOT Existència en una mateixa espècie de flors hermafrodites en uns peus i de flors femenines en altres.

->ginodioic

■ginodioic -a

Part. sil.: gi_no_di_oic

adj BOT Dit de la planta polígama amb individus de flors hermafrodites i individus de flors femenines.

->ginòfor

ginòfor

m BOT carpòfor 2.

->ginogènesi

■ginogènesi

f BIOL Desenvolupament partenogenètic d’un òvul, activat per la penetració d’un espermatozoide, però no fecundat.

->ginomonoècia

■ginomonoècia

Part. sil.: gi_no_mo_no_è_ci_a

f BOT Existència en una mateixa planta de flors hermafrodites i flors femenines.

->ginomonoic

■ginomonoic -a

Part. sil.: gi_no_mo_noic

adj BOT Dit de la planta polígama que presenta, en un mateix individu, flors hermafrodites i flors femenines.

->ginopigi

ginopigi

m ENTOM En els insectes, aparell reproductor femení.

->ginòspora

ginòspora

f BOT Macròspora.

->ginostem

■ginostem

m BOT En la flor de les orquídies, part constituïda conjuntament pels estams i l’estil, tots concrescents.

->ginseng

■ginseng

m BOT i FARM Planta herbàcia perenne de la família de les araliàcies (Pannax schinseng). La seva arrel té un ampli ús oficinal.

->gintònic

gintònic

[abreviació de l’angl. nord-americà gin and tonic (water) ‘ginebra i aigua tònica’]

m ALIM Beguda alcohòlica consistent en una barreja d’aigua tònica i ginebra.

->giny

■giny

[del ll. gĕnĭus ‘divinitat que vetllava per cada persona i en compartia el destí; personalitat’, amb evolució semàntica al sentit de ‘habilitat’ (enginy) i de ‘màquina’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 Mitjà que hom s’enginya per tal d’aconseguir o executar alguna cosa, especialment estratagema, maquinació.

2 portar mal giny (una cosa) Ésser de mal averany.

2 TECNOL i ARM 1 Màquina, especialment de guerra.

2 mestre de ginys ant Enginyer, constructor de màquines de guerra.

3 giny espacial ASTRON Vehicle dissenyat per a operar en un vol espacial controlat, amb tripulació o sense.

->ginyar

■ginyar

[de giny; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr i pron Enginyar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ginyar

GERUNDI: ginyant

PARTICIPI: ginyat, ginyada, ginyats, ginyades

INDICATIU PRESENT: ginyo, ginyes, ginya, ginyem, ginyeu, ginyen

INDICATIU IMPERFET: ginyava, ginyaves, ginyava, ginyàvem, ginyàveu, ginyaven

INDICATIU PASSAT: ginyí, ginyares, ginyà, ginyàrem, ginyàreu, ginyaren

INDICATIU FUTUR: ginyaré, ginyaràs, ginyarà, ginyarem, ginyareu, ginyaran

INDICATIU CONDICIONAL: ginyaria, ginyaries, ginyaria, ginyaríem, ginyaríeu, ginyarien

SUBJUNTIU PRESENT: ginyi, ginyis, ginyi, ginyem, ginyeu, ginyin

SUBJUNTIU IMPERFET: ginyés, ginyessis, ginyés, ginyéssim, ginyéssiu, ginyessin

IMPERATIU: ginya, ginyi, ginyem, ginyeu, ginyin

->ginyós

■ginyós -osa

[de giny; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj Enginyós.

->ginyosament

■ginyosament

[de ginyós; 1a FONT: s. XV]

adv Amb giny.

->giobertita

giobertita

Part. sil.: gi_o_ber_ti_ta

f MINERAL Magnesita.

->giottesc

■giottesc -a

Part. sil.: gi_ot_tesc

adj ART Relatiu o pertanyent a l’art de Giotto.

->gipó

■gipó

[de l’àr. ǧúbba i la seva variant ǧíbba ‘mena de jaqueta llarga amb mànigues’, així com jupó, jupa i l’ant. aljuba, noms de vestits; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 INDUM 1 Peça de vestir que cobreix el tronc des dels muscles fins a la cintura, cenyida i ajustada al cos, amb mànigues.

2 Túnica interior que protegia el cos del cavaller del frec de les malles o de l’arnès blanc.

2 gipó de llenya fig pallissa^2.

->giponer

■giponer -a

[de gipó; 1a FONT: 1434]

m i f HIST Menestral dedicat a la confecció de gipons.

->gipsícola

■gipsícola

adj ECOL Que viu preferentment en terrenys guixencs.

->gipsífer

■gipsífer -a

[del ll. gypsum ‘guix’ i -fer]

adj Que conté guix.

->gipso-

■gipso-

Forma prefixada del mot grec gýpsos, que significa ‘guix’. Ex.: gipsòfil, gipsografia.

->gipsòfil

■gipsòfil -a

adj GEOBOT Dit de les plantes i de les comunitats característiques dels terrenys guixencs.

->gipsós

■gipsós -osa

[formació culta analògica sobre la base del ll. gypsum ‘guix’]

adj Que és de la natura del guix.

->gipsoteca

■gipsoteca

f ART Col·lecció de calcs d’escultures, fragments d’arquitectura, terracotes, monedes, etc., fets en guix per a llur estudi.

->gir

■gir

[deriv. postverbal de girar, però amb probable intervenció del ll. gyrus ‘gir’, testificat en les locucions in giro, per giro en el ll. vg; 1a FONT: s. XIII]

m 1 FÍS 1 MAT Rotació.

2 radi de gir En l’estudi de la rotació d’un cos entorn d’un eix, distància de l’eix a un punt tal, que, si hom hi concentra tota la massa del cos, el moment d’inèrcia del cos respecte a l’eix no varia.

2 ECON 1 Acció de girar una lletra, un taló o qualsevol instrument de crèdit. Gir mutu. Gir postal. Gir telegràfic.

2 Conjunt d’operacions i negocis d’un establiment mercantil o industrial.

3 drets especials de gir Mitjans de pagament dels deutes internacionals, establerts per acord del Fons Monetari Internacional.

3 LING Manera peculiar d’ésser ordenats els mots d’una oració.

->-gir

-gir -gira

Forma sufixada del mot grec gỹros, que significa ‘cercle’, ‘volta’. Ex.: autogir, dextrogir.

->gira^1

■gira^1

[de girar; 1a FONT: 1662]

f Part de la cara de sota o de dins d’una cosa, que es posa de manifest en doblegar-la. La gira del llençol. Les gires d’una capa.

->gira^2

■gira^2

[v. gira^1]

f Conjunt d’actuacions itinerants d’un artista, una companyia, una orquestra, etc. Han estat de gira tot l’estiu. Fa una gira pel centre d’Europa.

->giracamises

■giracamises

[de girar i camisa]

m i f dial Persona inconstant, que varia fàcilment d’opinió, de partit, etc.

->giracasaques

■giracasaques

[de girar i casaca]

m i f dial Giracamises.

->girada

■girada

[de girar; 1a FONT: 1673]

f 1 1 Acció de girar o girar-se;

2 l’efecte. Donar girada a la truita a la paella. S’ha fet una girada de peu. Ja no és dels nostres: ha fet una girada.

3 trencar la girada (a algú) Oposar-se a la seva vocació, inclinació.

2 Punt d’un camí estret on, eixamplant-se aquest, els carros poden fer girada.

3 JOCS Acció de descobrir la carta que ha d’ésser trumfo.

->giradís

■giradís -issa

[de girar]

adj Que gira amb facilitat.

->giradiscos

■giradiscos

m ELECTROAC Giradiscs.

->giradiscs

■giradiscs

[de girar i disc]

m ELECTROAC Part fonamental del tocadiscs consistent en un plat accionat per un motor elèctric destinat a fer girar els discs fonogràfics al voltant del centre.

->girador

■girador -a

[de girar; 1a FONT: s. XIV]

1 adj Que gira o serveix per a girar.

2 m Cinta posada en un llibre per a girar-ne fàcilment els fulls i servir-hi de senyal.

3 f Eina o estri que hom empra per a girar alguna cosa.

4 m CERÀM Plat giratori del torn de terrisser.

5 m ELECTRÒN Dispositiu que produeix un desfasament nul en una direcció i de 180° en la direcció contrària.

6 m ELECTROT i TECNOL Convertidor d’energia que, tot mantenint la forma d’energia, canvia la variable extensiva T1 de l’entrada en la variable intensiva A2 de la sortida, i viceversa.

7 f OFIC Paleta de metall que els cuiners empren per a girar les truites, patates, o altra cosa que hom fregeix a la paella.

->girafa

■girafa

[del fr. girafe, i aquest, de l’àr. zärâfa, probablement a través de l’it; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 ZOOL Mamífer remugant de l’ordre dels artiodàctils i de la família dels giràfids (Giraffa camelopardalis), de coll molt llarg i proveït d’una crinera.

2 CIN i TV Suport metàl·lic en forma de braç llarg, muntat damunt una plataforma amb rodes, destinat a traslladar el micròfon segons les evolucions de l’actor.

->giràfids

■giràfids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers artiodàctils del subordre dels remugants. Inclou la girafa i l’okapi.

2 sing Mamífer de la família dels giràfids.

->giragonsa

■giragonsa

[alteració de gerigonsa per influx de girada, giravolt; 1a FONT: s. XVIII]

f 1 Sinuositat, revolt, torta. El riu, abans de desembocar al mar, fa moltes giragonses.

2 p ext La tartana anava fent giragonses.

->giragonsar

■giragonsar

[de giragonsa]

v intr Fer giragonses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: giragonsar

GERUNDI: giragonsant

PARTICIPI: giragonsat, giragonsada, giragonsats, giragonsades

INDICATIU PRESENT: giragonso, giragonses, giragonsa, giragonsem, giragonseu, giragonsen

INDICATIU IMPERFET: giragonsava, giragonsaves, giragonsava, giragonsàvem, giragonsàveu, giragonsaven

INDICATIU PASSAT: giragonsí, giragonsares, giragonsà, giragonsàrem, giragonsàreu, giragonsaren

INDICATIU FUTUR: giragonsaré, giragonsaràs, giragonsarà, giragonsarem, giragonsareu, giragonsaran

INDICATIU CONDICIONAL: giragonsaria, giragonsaries, giragonsaria, giragonsaríem, giragonsaríeu, giragonsarien

SUBJUNTIU PRESENT: giragonsi, giragonsis, giragonsi, giragonsem, giragonseu, giragonsin

SUBJUNTIU IMPERFET: giragonsés, giragonsessis, giragonsés, giragonséssim, giragonséssiu, giragonsessin

IMPERATIU: giragonsa, giragonsi, giragonsem, giragonseu, giragonsin

->giragonsejar

■giragonsejar

[de giragonsa]

v intr Giragonsar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: giragonsejar

GERUNDI: giragonsejant

PARTICIPI: giragonsejat, giragonsejada, giragonsejats, giragonsejades

INDICATIU PRESENT: giragonsejo, giragonseges, giragonseja, giragonsegem, giragonsegeu, giragonsegen

INDICATIU IMPERFET: giragonsejava, giragonsejaves, giragonsejava, giragonsejàvem, giragonsejàveu, giragonsejaven

INDICATIU PASSAT: giragonsegí, giragonsejares, giragonsejà, giragonsejàrem, giragonsejàreu, giragonsejaren

INDICATIU FUTUR: giragonsejaré, giragonsejaràs, giragonsejarà, giragonsejarem, giragonsejareu, giragonsejaran

INDICATIU CONDICIONAL: giragonsejaria, giragonsejaries, giragonsejaria, giragonsejaríem, giragonsejaríeu, giragonsejarien

SUBJUNTIU PRESENT: giragonsegi, giragonsegis, giragonsegi, giragonsegem, giragonsegeu, giragonsegin

SUBJUNTIU IMPERFET: giragonsegés, giragonsegessis, giragonsegés, giragonsegéssim, giragonsegéssiu, giragonsegessin

IMPERATIU: giragonseja, giragonsegi, giragonsegem, giragonsegeu, giragonsegin

->girament

■girament

[de girar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de girar o girar-se;

2 l’efecte.

->giràndola

■giràndola

[de l’it. giràndola, íd., encreuament de girare i andare, amb el sufix iteratiu -olare]

f FOLK Roda de focs artificials que giravolta ràpidament en encendre’s els coets fixats a la seva perifèria.

->girant

■girant

[de girar; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m 1 1 Punt en què una cosa canvia de direcció o que separa dos períodes.

2 al girant loc adv Al punt on un camí, un riu, etc., fa volta.

2 ant i dial Noviluni.

->girapeix

■girapeix

Part. sil.: gi_ra_peix

[de girar i peix]

m LLAR Giradora per a girar el peix.

->girar

■girar

[del ll. gyrare, íd., der. de gyrus, i aquest, del gr. gỹros ‘gir, cercle’; 1a FONT: 1250]

v 1 intr 1 Moure’s com una roda al voltant del seu eix. La Terra gira sobre ella mateixa.

2 Moure’s circularment o espiralment al voltant d’un eix. La Terra i els altres planetes giren al voltant del Sol.

2 intr p ext 1 Deixar, algú o un vehicle, la direcció que seguia i agafar-ne una altra. En arribar a la travessia, l’auto girà a mà dreta.

2 Canviar de direcció un camí, un riu, etc. En aquell punt la carretera gira bruscament cap a l’esquerra.

3 ant i dial Fer mudança la Lluna, passant de nova a vella, o viceversa.

3 1 tr Fer passar alguna cosa d’una posició a una altra mitjançant un moviment de rotació. Girar els ulls en blanc. Vaig girar el pom amb suavitat.

2 tr p ext Canviar de posició alguna cosa fent que la seva cara superior o anterior esdevingui la inferior o posterior. La truita ja s’ha enganxat: l’havia d’haver girat abans. Deixa-m’ho acabar de llegir: no giris full, encara.

3 tr esp En sentir el soroll, va girar el cap endarrere. Cada moment em girava l’esquena per adreçar-se a algú altre.

4 tr esp Trabucar un recipient, un carro, etc. Vés amb compte de no girar el tinter.

5 tr esp Canviar l’ordenació dels mots d’una proposició. Gireu aquesta frase en passiva.

6 pron Torçar-se, dislocar-se. Girar-se un peu.

7 pron Donar mitja volta o una part de volta, amb tot el cos o amb una part del cos. No et giris fins que t’avisem. Va girar-se envers nosaltres i ens digué... Ara cal veure com et va del darrere: gira’t d’esquena.

8 pron fig Mudar radicalment d’opinió, de partit, etc. Com va girar-se, després de la guerra!

9 girar cua Donar mitja volta per tornar-se’n, recular.

10 girar cua fig Desdir-se, desistir.

11 girar els ulls (o la vista) (a, vers, etc., algú o alguna cosa) Dirigir-li la mirada.

12 girar espatlla (o l’espatlla, o les espatlles, o l’esquena) Fer mitja volta per anar-se’n, fugir, etc.

13 girar full fig Passar a una altra qüestió.

14 girar la cara (a algú) Tombar la cara cap a l’altra banda per defugir la seva salutació, la seva escomesa. Deu estar ofès: ahir vam topar-nos pel carrer i va girar-me la cara.

15 girar la cara (a algú) hiperb Expressió emprada per a indicar l’efecte d’un cop molt fort a la cara.

16 girar la pell fig Tornar-se tot un altre.

17 girar l’esquena (o l’espatlla, o les espatlles) (a algú) Negar-li el favor, l’ajut, etc.

18 girar-se contra (algú) Plantar-li cara.

19 girar-se contra (algú) fig Posar-se sobtadament contra seu.

20 girar-se la truita fig Canviar radicalment l’estat de les coses, especialment la situació política.

21 no saber on girar-se Trobar-se assetjat per múltiples feines, ocupacions, necessitats, etc.

4 pron Sobrevenir. Es girà una tramuntana terrible. Se m’ha girat molta feina. Se li ha girat un mal dolent.

5 tr ant Traduir.

6 tr ECON 1 Posar en circulació ordres de pagament.

2 Expedir lliuraments de mercaderies o transaccions de valors que impliquen un moviment de cabals; comerciar.

7 en un girar d’ulls loc adv En un instant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: girar

GERUNDI: girant

PARTICIPI: girat, girada, girats, girades

INDICATIU PRESENT: giro, gires, gira, girem, gireu, giren

INDICATIU IMPERFET: girava, giraves, girava, giràvem, giràveu, giraven

INDICATIU PASSAT: girí, girares, girà, giràrem, giràreu, giraren

INDICATIU FUTUR: giraré, giraràs, girarà, girarem, girareu, giraran

INDICATIU CONDICIONAL: giraria, giraries, giraria, giraríem, giraríeu, girarien

SUBJUNTIU PRESENT: giri, giris, giri, girem, gireu, girin

SUBJUNTIU IMPERFET: girés, giressis, girés, giréssim, giréssiu, giressin

IMPERATIU: gira, giri, girem, gireu, girin

->gira-sol

■gira-sol

[de girar i sol^1; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 BOT i AGR Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Helianthus annuus), amb arrel fibrosa, fulles alternes, cordiformes i dentades, i capítols de fins a 40 cm de diàmetre, amb les lígules grogues.

2 BOT Herba berruguera.

3 MINERAL Varietat d’òpal.

->girat

■girat

[de girar]

m TÈXT Cadascun dels punts que formen la rega en les mitges.

->giratomb

■giratomb

[de girar i tomb]

m Giravolt.

->giratori

■giratori -òria

[de girar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Dit del moviment que té lloc segons un cercle o espiral o d’allò que es mou girant al voltant d’un eix.

->giratroncs

■giratroncs

[de girar i tronc]

m Palanca amb un ganxo que permet moure troncs.

->giravolt

■giravolt

[de girar i volt^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Volta completa d’un cos sobre si mateix quan és enlaire.

2 Giragonsa.

->giravolta

■giravolta

[de giravoltar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de giravoltar.

2 esp Cadascuna de les revolucions completes d’un cos que giravolta.

2 Giragonsa.

->giravoltar

■giravoltar

[de girar i voltar; 1a FONT: 1864, Verdaguer]

v intr 1 Moure’s circularment o espiralment al voltant d’un eix.

2 Giragonsar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: giravoltar

GERUNDI: giravoltant

PARTICIPI: giravoltat, giravoltada, giravoltats, giravoltades

INDICATIU PRESENT: giravolto, giravoltes, giravolta, giravoltem, giravolteu, giravolten

INDICATIU IMPERFET: giravoltava, giravoltaves, giravoltava, giravoltàvem, giravoltàveu, giravoltaven

INDICATIU PASSAT: giravoltí, giravoltares, giravoltà, giravoltàrem, giravoltàreu, giravoltaren

INDICATIU FUTUR: giravoltaré, giravoltaràs, giravoltarà, giravoltarem, giravoltareu, giravoltaran

INDICATIU CONDICIONAL: giravoltaria, giravoltaries, giravoltaria, giravoltaríem, giravoltaríeu, giravoltarien

SUBJUNTIU PRESENT: giravolti, giravoltis, giravolti, giravoltem, giravolteu, giravoltin

SUBJUNTIU IMPERFET: giravoltés, giravoltessis, giravoltés, giravoltéssim, giravoltéssiu, giravoltessin

IMPERATIU: giravolta, giravolti, giravoltem, giravolteu, giravoltin

->girbat

■girbat -ada

[variant del rossellonès gerbit, girbit ‘arreglat, engiponat’, der. de l’ant. gerd ‘herba, gleva’ (v. gerber)]

adj Forjat. Com va girbada, aquella dona.

->girell

■girell -a

[de girar]

1 adj Que es tomba o gira fàcilment. Una pedra girella.

2 f ALIM Embotit de moltó, que hom obté omplint-ne l’estómac de freixura, budell trinxat, arròs i saïm.

->girfalc

■girfalc

[del fr. ant. girfalt (actual gerfaut), i aquest, de l’escandinau geirfalki, de falki ‘falcó’ i geiri ‘estria’]

m ORNIT Grifó.

->gírgola

■gírgola

[d’origen incert, potser d’un ll. *eryngŭla, creat pels naturalistes per referir-se al panical (ll. eryngium) prop del qual sol crèixer, alterat en *gyrgula per influx del ll. gyratus ‘girat’, a causa de la forma torta del bolet; 1a FONT: s. XIX]

f BOT 1 1 Gènere de bolets lignícoles de la família de les tricolomatàcies (Pleurotus sp), comestibles en llur majoria, amb peu excèntric, espores blanques i barret en forma de ventall.

2 Orellana.

2 gírgola d’àlber Alzinoi.

3 gírgola de bruc Moixernó d’estepa.

4 gírgola de card Gírgola de panical.

5 gírgola de castanyer Bolet de la família de les poliporàcies (Polyporus frondosus), amb nombrosos barrets, espatulats o en forma de ventall, que es fan en soques de roures i altres caducifolis.

6 gírgola de massota Varietat gegant de gírgola de panical que es fa sobre les arrels de diverses umbel·líferes de muntanya.

7 gírgola de panical Bolet de la família de les tricolomatàcies (Pleurotus eryngii), de barret brunenc amb làmines decurrents gruixudes i de peu blanquinós, que es fa sobre les soques o les arrels del panical.

8 gírgola d’olivera Pinenc.

9 gírgola vermella Bolet de la família de les tricolomatàcies (Tricholomopsis rutilans), amb el barret carnós de color groc amb fibres purpúries, i amb la cama massissa, que es fa sobre les rabasses de coníferes.

->giric

■giric

[variant de xeric]

m dial Xeric.

->girientorn

■girientorn

Part. sil.: gi_ri_en_torn

[de girar i entorn]

adv Al voltant.

->girigar

■girigar

[variant de xerricar]

v intr dial Xerricar. La porta giriga perquè té les frontisses rovellades.

->girínids

girínids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels coleòpters amb el primer parell de potes llarg i els altres dos curts i amples, adaptats a la natació i per a lliscar sobre l’aigua.

2 sing Insecte de la família dels girínids.

->giró^1

■giró^1

[de (raïm) gironí, entès erròniament com un dimin]

m VITIC 1 Varietat de vinya que produeix un raïm de grans relativament petits, rossencs i molt dolços.

2 Raïm de vinya giró.

->giró^2

■giró^2

[del fr. giron ‘tros de tela’, del frànc. *gêro ‘tros de tela tallat en punta’]

m HERÀLD 1 Peça fonamental en forma de triangle rectangle amb un vèrtex al centre de l’escut, un dels costats a la vora d’aquest i l’altre a la línia del truncat o del partit.

2 Un dels compartiments o peces de l’escut gironat.

->giro-

■giro-

Forma prefixada del mot grec gỹros, que significa ‘cercle’, ‘volta’. Ex.: giroscopi, giròmetre.

->giroavió

giroavió

Part. sil.: gi_ro_a_vi_ó

[de giro- i avió^2]

m AERON Aerodina la força de sustentació del qual és fornida per uns rotors constituïts per pales que giren al voltant d’eixos verticals.

->giròcer

giròcer

m PALEONT i ZOOL Gènere de cefalòpodes fòssils (Gyroceras sp) de l’ordre dels nautiloïdeus i de la família dels giroceràtids, amb la conquilla formada per una o més espires independents.

->girocompàs

■girocompàs

[de giro- i compàs]

[pl -assos] m NÀUT Agulla giroscòpica.

->giroconreadora

giroconreadora

Part. sil.: gi_ro_con_re_a_do_ra

[de giro- i conreador]

f AGR fresa^2 2.

->girodina

girodina

[de giro- i l’abreviació del gr. dýnamis ‘força’]

m AERON Giroavió en el qual els rotors d’eixos verticals forneixen la força de sustentació solament en les maniobres d’envol, vol estacionari i aterratge.

->girofle

■girofle

m ant Clavell d’espècia.

->giroflé

■giroflé

[pl -és] m BOT i JARD Violer groc.

->girofreqüència

girofreqüència

Part. sil.: gi_ro_fre_qüèn_ci_a

[de giro- i freqüència]

f FÍS Freqüència giromagnètica.

->girogonit

■girogonit

m BOT Oòspora fossilitzada de les carofícies.

->girola

■girola

[del cast. girola, i aquest, del fr. charole, chirole ‘dansa al voltant de l’església’, del grecollatí choraules, íd.]

f ARQUIT Deambulatori.

->girolàser

girolàser

m AERON Instrument de navegació aèria que es basa en el principi del giroscopi.

->giromagnètic

■giromagnètic -a

[de giro- i magnètic]

adj FÍS Dit dels fenòmens relatius a les propietats magnètiques dels cossos carregats elèctricament.

->giròmetre

■giròmetre

[de giro- i -metre]

m FÍS Aparell per a mesurar velocitats de rotació.

->giromitra

giromitra

f BOT Gènere de bolets ascomicets de la família de les pezizàcies (Gyromitra sp), semblant a les múrgoles.

->gironat

■gironat -ada

[del fr. gironné, íd., der. de giron (v. giró^2)]

adj HERÀLD Dit de l’escut el camper del qual, dividit per les línies del partit, truncat, tallat i trinxat, forma vuit triangles, anomenats girons, alternativament d’un metall i un color.

->girondí

■girondí -ina

adj i m i f HIST Dit del membre d’un grup polític de la Revolució Francesa que actuà a l’Assemblea Legislativa i a la Convenció.

->gironellenc

gironellenc -a

adj i m i f De Gironella (Berguedà).

->gironès

gironès -esa

adj i m i f Gironí.

->gironí

■gironí -ina

adj i m i f De Girona (Gironès).

->giroplà

■giroplà

[de giro- i pla^3]

m AERON Giroavió.

->giroscopi

■giroscopi

[de giro- i -scopi; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 MEC Tipus de baldufa simètrica el centre de gravetat de la qual resta immòbil respecte a la rotació.

2 giroscopi làser AERON Girolàser.

->giroscòpic

■giroscòpic -a

[de giroscopi]

adj Relatiu o pertanyent al giroscopi.

->girotrèn

girotrèn

[de giro- i tren]

m FERROC Tren experimental mogut per l’energia cinètica d’un volant de gran inèrcia, el qual gira per l’acció d’una font d’energia exterior.

->gisca

■gisca

[variant de bisca, segurament contaminada per gibre]

f Aire molt fred.

->giscar

■giscar

[variant de xisclar]

v intr dial Xisclar.

->gisclarenyès

gisclarenyès -esa

adj i m i f De Gisclareny (Berguedà).

->gisco

gisco

[de giscar]

m dial Xiscle.

->gismondina

gismondina

f MINERAL Aluminosilicat hidratat de calci i alumini, Si2O8Al2Ca · 4H2O, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->gispet

gispet

[variant de géspet ‘gespa’]

m BOT i GEOBOT Gespet.

->git

■git

[de gitar; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 Acció de gitar o llançar.

2 tret^1 1.

3 MAR Acció de gitar una part de la càrrega d’un vaixell per salvar-lo del naufragi, per intentar de fer-lo surar si ha encallat, etc.

->gita

■gita

[de gitar]

f 1 Gitarada.

2 gita de bruixa BOT Cranc.

->gitam

■gitam

[variant popular de dictam per influx del verb gitar, atès que l’herba té propietats abortives]

m BOT i FARM Planta herbàcia vivaç de la família de les rutàcies (Dictamnus hispanicus), amb fulles compostes imparipinnades, flors agrupades en raïms terminals i amb fruits quinquefol·liculars, que té propietats emmenagogues, abortives, estomacals i hipotensores.

->gitament

■gitament

[de gitar; 1a FONT: 1272, CTort.]

m Acció de gitar o expulsar.

->gitanada

■gitanada

[de gitano]

f 1 Acte propi de gitanos.

2 Conjunt, colla, de gitanos; gitanalla.

->gitanalla

■gitanalla

[de gitano]

f Conjunt de gitanos.

->gitano

■gitano -a

[del ll. aegyptanus ‘egipcià’, pel fet de creure’s que els gitanos provenien d’Egipte]

1 adj Relatiu o pertanyent als gitanos.

2 m i f ETNOL Individu d’una de les tribus del NW de l’Índia, amb una llengua pròpia, que vers l’any 900 dC iniciaren un èxode cap a Occident.

3 m LING Llengua indoària, pròpia dels gitanos; els parlars gitanos de la Península Ibèrica reben el nom de caló.

4 desp i p anal 1 adj i m i f Que enganya, estafa, etc. No et fiïs d’aquest, que és molt gitano.

2 adj Dit de la persona que va bruta, deixada. On vas, tan gitana?: vés-te a canviar el vestit, corre!

5 f ENTOM Eruga de l’insecte lepidòpter Lymantria dispar.

6 ball de les gitanes Dansa de parelles, de moviment viu, que hom ballava prop de les fàbriques i dels llocs de treball el Dijous Gras, al matí, com a continuació de les festes de carnaval.

->gitar

■gitar

[del ll. vg. *jĕctare, ll. jactare, íd., freqüentatiu del ll. jăcĕre, íd., que en els derivats es transforma en -jicĕre; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 tr 1 Llançar, tirar. Gitar un dard, una pedra.

2 Treure d’un lloc, expulsar.

3 esp Vomitar.

4 MAR Llançar a la mar una part de la càrrega d’un vaixell per tal de salvar-lo.

2 pron Ajeure’s, ficar-se al llit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gitar

GERUNDI: gitant

PARTICIPI: gitat, gitada, gitats, gitades

INDICATIU PRESENT: gito, gites, gita, gitem, giteu, giten

INDICATIU IMPERFET: gitava, gitaves, gitava, gitàvem, gitàveu, gitaven

INDICATIU PASSAT: gití, gitares, gità, gitàrem, gitàreu, gitaren

INDICATIU FUTUR: gitaré, gitaràs, gitarà, gitarem, gitareu, gitaran

INDICATIU CONDICIONAL: gitaria, gitaries, gitaria, gitaríem, gitaríeu, gitarien

SUBJUNTIU PRESENT: giti, gitis, giti, gitem, giteu, gitin

SUBJUNTIU IMPERFET: gités, gitessis, gités, gitéssim, gitéssiu, gitessin

IMPERATIU: gita, giti, gitem, giteu, gitin

->gitarada

■gitarada

[de gitar]

f Menjar vomitat.

->gitat

■gitat

[de gitar]

m 1 Gitarada.

2 gitat de bruixa BOT Cranc.

->gitonogàmia

■gitonogàmia

Part. sil.: gi_to_no_gà_mi_a

f BOT Autogàmia en què els gàmetes femenins d’un pistil d’una flor són fecundats per gàmetes masculins procedents de pol·len d’una altra flor de la mateixa planta.

->givetià

givetià -ana

Part. sil.: gi_ve_ti_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al givetià.

2 m Segon estatge (i edat) del devonià mitjà, situat sobre el couvinià i sota el frasnià.

->gjelià

gjelià -ana

Part. sil.: gje_li_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al gjelià.

2 m Sèrie superior (i època) del carbonífer superior marí de Rússia, que jeu damunt el kasimovià i sota el permià.

->gla

■gla

[del ll. glans, glandis, íd., en cat. ant. glan; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 BOT Fruit sec, indehiscent i monosperm proveït d’una cúpula a la base, típic de les fagals, com l’alzina i el roure.

2 donar una gla per fer cagar un roure fig i col·loq Fer un obsequi o un sacrifici petit amb la intenció d’obtenir un benefici molt superior.

3 una gla fa un roure Refrany que significa que de causes petites neixen efectes grans.

2 gla de mar ZOOL Nom donat a diversos crustacis de la subclasse dels cirrípedes, de closca troncopiramidal.

->glabel·la

glabel·la

f 1 ANTROP FÍS 1 Punt craniomètric sagital situat en el punt més prominent de les arcades supraorbitals.

2 Punt somàtic sagital situat en el punt més prominent de l’entrecella.

2 PALEONT i ZOOL Lòbul axial prominent que es troba a l’escut cefàlic dels trilobits, on s’uneixen els sis segments que componen la cua o pigidi.

->glabre

■glabre -a

[del ll. glaber, glabra, glabrum, íd.; 1a FONT: c. 1925]

adj BOT i ZOOL Que no té pèls.

->glabrescent

■glabrescent

[del ll. glabrescens, -ntis, participi pres. de glabrescĕre ‘perdre el pèl’]

adj BOT i ZOOL Gairebé glabre.

->glaç

■glaç

[del ll. glacies, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 FÍS, QUÍM i GEOL Aigua en estat sòlid.

2 p ext Fred intensíssim. Tapa’t bé, si surts, que fa un glaç!

3 fig Un cor de glaç. Aquella noia és un glaç.

4 glaç sec QUÍM INORG Neu carbònica.

5 rompre el glaç fig Iniciar una conversa, uns tractes, unes negociacions, etc., que ningú no gosava començar.

->glaça

■glaça

Hom.: glassa

[de glaçar; 1a FONT: 1380]

f 1 Glaçada. Un dia de glaça.

2 GASTR 1 Suc que ha desprès una peça de carn o de peix durant la cocció, el qual s’ha espessit i caramel·litzat formant una superfície llisa que s’adhereix al fons del recipient.

2 Capa brillant i llisa, preparada amb sucre i clara d’ou, amb què es cobreixen alguns pastissos, generalment de petites dimensions.

3 JOI Taca en una pedra preciosa.

->glaçada

■glaçada

f METEOR 1 Congelació de l’aigua dels recs, de les basses, etc., en produir-se un descens de la temperatura ambient per sota dels 0°C.

2 glaçada blanca gelada^1 1.

3 glaçada negra Glaçada a conseqüència de la qual les parts tendres dels vegetals es moren i es tornen d’un color fosc.

->glaçador

■glaçador -a

[de glaçar]

adj Que glaça.

->glaçar

■glaçar

[del ll. glaciare, íd.; 1a FONT: c. 1372]

v 1 1 tr Fer esdevenir glaç. El fred de l’hivern va glaçar el llac.

2 pron Esdevenir glaç. Glaçar-se l’aigua d’un dipòsit.

3 pron p anal Glaçar-se l’oli.

4 intr Solidificar-se l’aigua dels reguerons, basses, etc., a causa d’un refredament de l’aire ambient. Aquesta nit ha glaçat.

2 1 tr Fa un fred que glaça les mans.

2 pron Esdevenir fred com el glaç. Abaixa una mica l’aire condicionat, que si no ens glaçarem.

3 glaçar-se de fred (o simplement glaçar-se) Tenir molt fred.

3 intr Fer un fred intensíssim. A les fondalades, glaçava tot l’hivern.

4 fig 1 tr Aquella nova ens va glaçar les sangs.

2 pron El cor se m’ha glaçat.

5 tr GASTR Cobrir un pastís amb glaça.

6 tr VIDR Llevar la transparència d’un vidre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: glaçar

GERUNDI: glaçant

PARTICIPI: glaçat, glaçada, glaçats, glaçades

INDICATIU PRESENT: glaço, glaces, glaça, glacem, glaceu, glacen

INDICATIU IMPERFET: glaçava, glaçaves, glaçava, glaçàvem, glaçàveu, glaçaven

INDICATIU PASSAT: glací, glaçares, glaçà, glaçàrem, glaçàreu, glaçaren

INDICATIU FUTUR: glaçaré, glaçaràs, glaçarà, glaçarem, glaçareu, glaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: glaçaria, glaçaries, glaçaria, glaçaríem, glaçaríeu, glaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: glaci, glacis, glaci, glacem, glaceu, glacin

SUBJUNTIU IMPERFET: glacés, glacessis, glacés, glacéssim, glacéssiu, glacessin

IMPERATIU: glaça, glaci, glacem, glaceu, glacin

->glaçat

glaçat -ada

[de glaçar]

adj 1 Convertit en glaç.

2 1 Fred com el glaç.

2 estar glaçat de fred (o simplement estar glaçat) Tenir molt fred.

3 restar glaçat fig Restar estupefacte per una impressió forta, especialment de por o de sorpresa.

3 VIDR Dit del vidre al qual hom ha llevat la transparència.

->glacé

■glacé

[del fr. glacé, participi de glacer ‘glaçar’]

[pl -és] m 1 Teixit de seda amb lligat de plana caracteritzat pel soroll de paper que fa en remenar-lo.

2 Roba de cotó que hom sotmet a un acabat que li dóna una lluentor semblant a la del glacé de seda.

->glacejar

■glacejar

[probablement del cast. glasear, i aquest, del fr. glacé ‘gelat; brillant’]

v tr GASTR Enrossir al forn la superfície d’un menjar cobert amb una salsa o un suc, de manera que quedi lluent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: glacejar

GERUNDI: glacejant

PARTICIPI: glacejat, glacejada, glacejats, glacejades

INDICATIU PRESENT: glacejo, glaceges, glaceja, glacegem, glacegeu, glacegen

INDICATIU IMPERFET: glacejava, glacejaves, glacejava, glacejàvem, glacejàveu, glacejaven

INDICATIU PASSAT: glacegí, glacejares, glacejà, glacejàrem, glacejàreu, glacejaren

INDICATIU FUTUR: glacejaré, glacejaràs, glacejarà, glacejarem, glacejareu, glacejaran

INDICATIU CONDICIONAL: glacejaria, glacejaries, glacejaria, glacejaríem, glacejaríeu, glacejarien

SUBJUNTIU PRESENT: glacegi, glacegis, glacegi, glacegem, glacegeu, glacegin

SUBJUNTIU IMPERFET: glacegés, glacegessis, glacegés, glacegéssim, glacegéssiu, glacegessin

IMPERATIU: glaceja, glacegi, glacegem, glacegeu, glacegin

->glacera

■glacera

[de glaç]

f GEOMORF Massa de glaç formada en una regió de neus perpètues i que es mou lentament rost avall.

->glaciació

■glaciació

Part. sil.: gla_ci_a_ci_ó

[del ll. glaciare ‘glaçar’]

f GEOL 1 Conjunt de fenòmens de glacialisme que s’han presentat, des del precambrià, en diversos períodes geològics en què el glaç polar envaí periòdicament la superfície dels continents.

2 Període durant el qual hi ha hagut una glaciació.

->glacial

■glacial

Part. sil.: gla_ci_al

[del ll. glacialis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent al glaç i a la seva acció. Un fred glacial.

2 Relatiu o pertanyent a una glacera. Llengua glacial.

2 1 Abundant en glaç. Oceà Glacial.

2 GEOG Dit de les terres i mars que hi ha a les zones glacials.

3 GEOL Dit d’un interval de temps geològic marcat per un avanç del glaç cap a l’equador.

3 Molt fred. Un hivern glacial.

4 fig Sense ardor, passió, entusiasme, etc. Un autor glacial. Una rebuda glacial.

5 QUÍM Dit de l’àcid acètic i d’altres substàncies que es congelen a la temperatura ambient del laboratori.

->glacialisme

■glacialisme

Part. sil.: gla_ci_a_lis_me

[de glacial]

m GEOL 1 Estudi de les glaceres.

2 Formació de glaceres.

3 Resultant de l’acció de les glaceres sobre la superfície terrestre.

->glacialment

■glacialment

Part. sil.: gla_ci_al_ment

[de glacial]

adv Amb molta de fredor, d’una manera glacial.

->glacio-

■glacio-

Forma prefixada del mot llatí glacies, que significa ‘glaç’. Ex.: glaciofluvial.

->glacioeustatisme

■glacioeustatisme

Part. sil.: gla_ci_o_eus_ta_tis_me

m GEOL Moviments del nivell marí a causa de la fusió o solidificació de l’aigua marina, els quals han estat preponderants durant el plistocè.

->glaciofluvial

■glaciofluvial

Part. sil.: gla_ci_o_flu_vi_al

adj GEOMORF Fluvioglacial.

->glaciologia

■glaciologia

Part. sil.: gla_ci_o_lo_gi_a

[de glacio- i -logia]

f GEOMORF Ciència que estudia la formació i el comportament del glaç i les diverses formes en què aquest es presenta a la natura (inlandsis, glaceres, icebergs, etc.).

->glacis

■glacis

[del fr. glacis, íd., der. de glacer ‘glaçar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 ARM En una fortificació, terreny en pendent que baixa des del camí cobert fins al camp.

2 GEOMORF Superfície d’erosió amb un pendent longitudinal net, que oscil·la entre l’1 i el 5%.

->glaçó

■glaçó

[del fr. glaçon, dimin. de glace ‘glaç’]

m Tros, especialment dau, de glaç.

->glaçonera

■glaçonera

[de glaçó]

f 1 Recipient per a conservar o servir els glaçons.

2 Motlle per a fer glaçons.

->gladiador

■gladiador

Part. sil.: gla_di_a_dor

[del ll. gladiator, -ōris, íd., der. de gladius ‘espasa de combat’]

m HIST Lluitador professional en els jocs als amfiteatres romans.

->gladiol

■gladiol

Part. sil.: gla_di_ol

[del ll. gladĭŏlus, dimin. de gladius ‘espasa’, per la forma afuada de la flor]

m BOT i JARD Nom donat a les espècies de coltell, de la família de les iridàcies (Gladiolus sp), molt importants en floricultura.

->glafenina

glafenina

f [C19H17ClN2O4] QUÍM ORG i FARM Fàrmac analgèsic i antiinflamatori, que es presenta en forma de prismes de color groc pàl·lid.

->glagolític

glagolític -a

adj 1 ESCR Dit de l’alfabet i de l’escriptura eslaus creats per Ciril de Tessalònica, anteriors a l’escriptura anomenada, erròniament, ciríl·lica.

2 missa glagolítica LITÚRG Missa de ritu romà, però en vell eslau (els texts, escrits antigament en caràcters glagolítics), pròpia dels catòlics de Croàcia.

->glaia

glaia

Part. sil.: gla_ia

[d’origen incert, potser de aglaia (l’aglaia), der. de aglaiar ‘badar, tallar’, variant de esglaiar]

f OFIC Forat que en el forn de vidre hi ha a l’extrem de la nau de baix, al fons de tot, i serveix per a treure el caliu que cau de la nau de dalt.

->glamur

■glamur

m Encant o atractiu d’una persona o d’una cosa que provoca admiració general. Una actriu amb molt de glamur. El glamur d’un restaurant, d’una botiga.

->glamurós

glamurós -osa

adj Que té glamur.

->gland

■gland

[del ll. glans, glandis ‘gla’]

m ANAT ANIM Extrem del penis i del clítoris.

->glandi-

■glandi-

Forma prefixada del mot llatí glans, glandis, que significa ‘gla’. Ex.: glandífer, glandiforme.

->glandífer

■glandífer -a

adj BOT Dit de la planta que fa glans.

->glandiforme

■glandiforme

[de glandi- i -forme]

adj Que té la forma d’una gla.

->glandívor

■glandívor -a

[de glandi- i -vor]

adj Que s’alimenta de glans.

->glàndula

■glàndula

[del ll. glandŭla, dimin. de glans, glandis ‘gla; glàndula’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 ANAT ANIM i BIOL 1 Cèl·lula o conjunt de cèl·lules aïllades o agrupades en un òrgan determinat, amb la propietat de produir un o més líquids que actuen fora d’elles. Glàndules salivals, lacrimals, sudorípares. Glàndula verinosa.

2 pl impr Amígdales faríngies.

3 glàndula genital Testicle o ovari.

4 glàndula mamària Mamella.

5 glàndula pineal Epífisi.

6 glàndula pituïtària Hipòfisi.

7 glàndula prostàtica Pròstata.

8 glàndula suprarenal Suprarenal.

9 glàndula tiroide tiroide 2.

2 BOT Cèl·lula o conjunt de cèl·lules que acumulen o expel·leixen productes de secreció.

->glandulació

■glandulació

Part. sil.: glan_du_la_ci_ó

[de glàndula]

f ANAT ANIM Disposició de les glàndules secretòries.

->glandular

■glandular

[de glàndula]

adj 1 Relatiu o pertanyent a les glàndules.

2 Glandulífer.

3 estructura glandular PETROG Tipus d’estructura que presenten certes roques, consistent en un conjunt de nòduls separats per capes de mica.

->glanduli-

■glanduli-

Forma prefixada del mot llatí glandŭla, diminutiu de glans, glandis, que significa ‘gla’. Ex.: glandulífer, glanduliforme.

->glandulífer

■glandulífer -a

[de glanduli- i -fer]

adj ANAT ANIM Que conté glàndules.

->glanduliforme

■glanduliforme

[de glanduli- i -forme]

adj ANAT ANIM Semblant a una glàndula.

->glandulós

■glandulós -osa

[de glàndula; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj ANAT ANIM Glandular.

->glaner

■glaner -a

[de gla; 1a FONT: 1867, Verdaguer]

1 adj Que produeix glans.

2 m BOT 1 Alzina.

2 Roure.

3 f Lloc per a tenir-hi les glans.

->glànola

■glànola

[del ll. glandŭla ‘petita gla’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f MED Pesta.

->glapir

■glapir

[alteració de glatir; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 intr Clapir.

2 tr dial 1 Agafar, el gos (la caça o el bestiar fugisser).

2 p ext Agafar (alguna persona o una cosa fugisseres o que eren cercades).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: glapir

GERUNDI: glapint

PARTICIPI: glapit, glapida, glapits, glapides

INDICATIU PRESENT: glapeixo, glapeixes, glapeix, glapim, glapiu, glapeixen

INDICATIU IMPERFET: glapia, glapies, glapia, glapíem, glapíeu, glapien

INDICATIU PASSAT: glapí, glapires, glapí, glapírem, glapíreu, glapiren

INDICATIU FUTUR: glapiré, glapiràs, glapirà, glapirem, glapireu, glapiran

INDICATIU CONDICIONAL: glapiria, glapiries, glapiria, glapiríem, glapiríeu, glapirien

SUBJUNTIU PRESENT: glapeixi, glapeixis, glapeixi, glapim, glapiu, glapeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: glapís, glapissis, glapís, glapíssim, glapíssiu, glapissin

IMPERATIU: glapeix, glapeixi, glapim, glapiu, glapeixin

->glapit

■glapit

[de glapir]

m Clapit.

->glareícola

glareícola

Part. sil.: gla_re_í_co_la

[del ll. glarĕa ‘grava’ i -cola]

adj ECOL Que viu preferentment a les tarteres, als pedruscalls i a les geleres.

->glarèola

■glarèola

Part. sil.: gla_rè_o_la

[del ll. cient. glareola, segurament format sobre el ll. cl. glarea ‘grava’]

f ORNIT Perdiu de mar.

->glareòlids

■glareòlids

Part. sil.: gla_re_ò_lids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells limícoles de l’ordre dels caradriformes que habiten a les regions de vegetació baixa del sud d’Euràsia, Àfrica i Austràlia.

2 sing Ocell de la família dels glareòlids.

->glassa

■glassa

Hom.: glaça

[alteració de gassa per influx de l’ant. glaça ‘glaçada caiguda del cel’; 1a FONT: s. XV]

f TÈXT Gasa.

->glasseta

■glasseta

[de glassa]

f TÈXT Teixit de cotó, amb lligat de plana o d’encordillat, poc nombrat i molt aprestat, que hom empra per a folres de vestits.

->glassilla

■glassilla

[de glassa]

f TÈXT Glasseta.

->glast

■glast

[del ll. glastum, íd.]

m COL Matèria colorant blava extreta de l’herba del pastell.

->glatiment

■glatiment

m 1 Acció de glatir;

2 l’efecte.

->glatir

■glatir

[del ll. glattīre ‘fer lladrucs aguts els gossos’, aplicat també després al batec accelerat del cor i després, translatíciament, al sentit de ‘desitjar amb ànsia, delir-se per alguna cosa’; 1a FONT: s. XV]

v 1 intr Bategar, el cor, amb força.

2 intr Estar agitat per la cobejança d’una cosa prohibida o feta gruar. No facis glatir el nen passejant-hi al davant amb aquesta bicicleta.

3 tr gruar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: glatir

GERUNDI: glatint

PARTICIPI: glatit, glatida, glatits, glatides

INDICATIU PRESENT: glateixo, glateixes, glateix, glatim, glatiu, glateixen

INDICATIU IMPERFET: glatia, glaties, glatia, glatíem, glatíeu, glatien

INDICATIU PASSAT: glatí, glatires, glatí, glatírem, glatíreu, glatiren

INDICATIU FUTUR: glatiré, glatiràs, glatirà, glatirem, glatireu, glatiran

INDICATIU CONDICIONAL: glatiria, glatiries, glatiria, glatiríem, glatiríeu, glatirien

SUBJUNTIU PRESENT: glateixi, glateixis, glateixi, glatim, glatiu, glateixin

SUBJUNTIU IMPERFET: glatís, glatissis, glatís, glatíssim, glatíssiu, glatissin

IMPERATIU: glateix, glateixi, glatim, glatiu, glateixin

->glauberita

■glauberita

Part. sil.: glau_be_ri_ta

f MINERAL Sulfat de calci i sodi, (SO4)2CaNa2, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->glauc^1

■glauc^1

Part. sil.: glauc

[v. glauc^2]

m ZOOL Mol·lusc marí de l’ordre dels nudibranquis (Glaucus sp), d’un bell color blau.

->glauc^2

■glauc^2 -a

Part. sil.: glauc

[del ll. glaucus, -a, -um, i aquest, del gr. glaukós, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Verd blanquinós.

->glauc-

■glauc-

Forma prefixada del mot grec glaukós, que significa ‘argentat’, ‘gris’, ‘verdós’. Ex.: glaucòpsia.

->glaucescent

■glaucescent

Part. sil.: glau_ces_cent

[formació culta analògica amb el sufix ll. -escens (v. degenerescent)]

adj Lleugerament glauc.

->glauci

■glauci

Part. sil.: glau_ci

m BOT Gènere de plantes herbàcies glauques de la família de les papaveràcies (Glaucium sp), amb làtex de color taronja.

->glaucina

■glaucina

Part. sil.: glau_ci_na

f [C21H25NO4] QUÍM ORG Alcaloide d’estructura isoquinoleínica present en el glauci.

->glauco-

■glauco-

Forma prefixada del mot grec glaukós, que significa ‘argentat’, ‘gris’, ‘verdós’. Ex.: glaucòfan.

->glaucòfan

■glaucòfan

Part. sil.: glau_cò_fan

m MINERAL Silicoaluminat de magnesi i sodi, Na2Mg3Al2Si8O22(OH)2, mineral que pertany al grup dels amfíbols i cristal·litza en el sistema monoclínic.

->glaucòfits

■glaucòfits

Part. sil.: glau_cò_fits

m BOT 1 pl Grup d’organismes aquàtics que fan la fotosíntesi gràcies a la presència d’esquizofícies endosimbiòtiques.

2 sing Individu del grup dels glaucòfits.

->glaucoma

■glaucoma

Part. sil.: glau_co_ma

m OFTAL Augment de la pressió intraocular que provoca l’enduriment del globus i l’atròfia del nervi òptic.

->glaucomatós

■glaucomatós -osa

Part. sil.: glau_co_ma_tós

[de glaucoma]

OFTAL 1 adj De la natura del glaucoma.

2 adj i m i f Que pateix de glaucoma.

->glauconífer

■glauconífer -a

Part. sil.: glau_co_ní_fer

adj MINERAL Que té glauconita.

->glauconita

■glauconita

Part. sil.: glau_co_ni_ta

f [K(Fe,Mg,Al)2(Si4O10)(OH)2] MINERAL Mineral del grup isomorf de les miques que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->glavi

■glavi

[variant de l’ant. gladi, ll. gladius, íd., sembla d’origen celta, o potser, com el fr. glaive, suposa una base indoeuropea *kláuiios, de sentit semblant; 1a FONT: 1288]

m ant i poèt Espasa.

->gleba

■gleba

Hom.: gleba

[del ll. gleba, ‘gleva’]

f BOT Massa central de l’aparell esporífer de les gasteromicetals.

->glei

■glei

Part. sil.: glei

m PEDOL Nivell del sòl alterat per aigua persistent.

->gleïtzació

■gleïtzació

Part. sil.: gle_ït_za_ci_ó

[de glei]

f PEDOL Formació de glei.

->glena

■glena

f ANAT ANIM Cavitat poc pregona d’un os en la qual penetra l’extremitat d’un altre os.

->glenoïdal

■glenoïdal

Part. sil.: gle_no_ï_dal

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a una cavitat glenoide.

->glenoide

■glenoide

Part. sil.: gle_noi_de

adj ANAT ANIM 1 Que té forma de petita depressió.

2 cavitat glenoide Glena.

->glera

■glera

[del ll. glarea, íd.; 1a FONT: 982]

f 1 Areny gruixut i ple de còdols.

2 Canal molt rosta i pedregosa; tarter 1.

->gleucòmetre

■gleucòmetre

Part. sil.: gleu_cò_me_tre

m Glucòmetre.

->gleva

■gleva

Hom.: gleba

[del ll. gleba, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 Pa de terra compacta que s’aixeca cavant, llaurant, etc.

2 col·loq Bufetada.

3 1 Coàgul, grumoll.

2 FISIOL ANIM Porció de sang presa; coàgul sanguini.

4 HIST En el règim feudal, nom donat a la terra a la qual eren adscrits els serfs (serf de la gleva) i determinats colons.

->glever

■glever

[de gleva]

m AGR Terreny glevós, sense arbres ni arbusts.

->glevós

■glevós -osa

[de gleva; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj 1 De la naturalesa d’una gleva.

2 Que fa gleves.

->glia

■glia

Part. sil.: gli_a

f ANAT ANIM Cadascun dels elements cel·lulars que constitueixen el suport del sistema nerviós central.

->-glia

-glia

Forma sufixada del mot grec glía, que significa ‘cola’ i que indica relació amb una substància viscosa, especialment la neuròglia. Ex.: neuròglia.

->gliadina

■gliadina

Part. sil.: gli_a_di_na

f BIOQ i FARM Proteïna que pertany al grup de les prolamines i que es troba al gluten dels cereals.

->glibenclamida

glibenclamida

f QUÍM ORG i FARM Substància que pertany al grup de les sulfonilurees i que té acció hipoglucemiant deguda, si més no inicialment, a una estimulació de la secreció pancreàtica de la insulina.

->gliburida

gliburida

f QUÍM ORG i FARM Glibenclamida.

->glic-

■glic-

Forma prefixada del mot grec glykýs, que significa ‘dolç’ i que és emprada per a indicar referència al sucre en general. Ex.: glicèmia, glícid.

->glican

glican

m BIOQ Polisacàrid format per la unió de diversos monosacàrids mitjançant enllaços glicosídics.

->glicèmia

■glicèmia

Part. sil.: gli_cè_mi_a

f MED Glucèmia.

->glicer-

glicer-

QUÍM ORG Forma prefixada del mot grec glykerós, que significa ‘dolcenc’. Ex.: glicerina.

->gliceraldehid

■gliceraldehid

m [CH2OHCHOHCHO] QUÍM ORG Aldehid obtingut de la glicerina per oxidació amb peròxid d’hidrogen. És l’aldosa més simple.

->glicerat

glicerat

m QUÍM ORG Qualsevol sal o èster de l’àcid glicèric, que conté en la seva molècula l’anió CH2OH—CHOH—COO-.

->glicèric

■glicèric -a

adj QUÍM ORG 1 Relatiu o pertanyent a la glicerina.

2 Derivat de la glicerina.

3 àcid glicèric Hidroxiàcid obtingut a partir de l’àcid α,β-dibromopropiònic per tractament amb òxid d’argent. Té la fórmula CH2OHCHOHCOOH.

4 aldehid glicèric Gliceraldehid.

->glicèrid

■glicèrid

m BIOQ Qualsevol èster de glicerina i un àcid gras, que constitueix el greix.

->gliceril

gliceril

m 1 QUÍM ORG Radical trivalent de la glicerina, de fórmula —CH2—CH—CH2—.

2 èsters de gliceril ALIM Grup d’additius alimentaris texturitzants, emprats com a emulsionants, estabilitzants, enduridors, amollidors i antiesquitxants, sobretot en greixos i derivats.

->glicerilfosfàtid

glicerilfosfàtid

m BIOQ Fosfoglicèrid.

->glicerina

■glicerina

[del gr. glykerós ‘dolcenc’, der. de glykýs ‘dolç’, amb el sufix -ina*; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 [CH2OHCHOHCH2OH] QUÍM ORG El més senzill dels triols alifàtics i un dels components orgànics més importants, que hom obté per hidròlisi d’olis i greixos, i industrialment com a subproducte de la fabricació de sabons.

2 glicerina gelificada COSM Colcrem en la composició del qual hi ha glicerina en substitució d’una part de l’aigua.

->glicero-

■glicero-

QUÍM ORG Forma prefixada del mot grec glykerós, que significa ‘dolcenc’. Ex.: glicerofosfòric, glicerofosfat.

->glicerofosfat

glicerofosfat

m QUÍM i FARM Qualsevol sal de l’àcid glicerofosfòric.

->glicerofosfòric

glicerofosfòric, àcid

BIOQ Èster de glicerina i àcid fosfòric, que resulta de la reducció del fosfat de dihidroxiacetona.

->glicerogelatina

glicerogelatina

f FARM Mescla de gelatina i glicerina emprada com a excipient en la preparació d’òvuls vaginals i càpsules toves.

->glicerol

■glicerol

m QUÍM ORG Glicerina.

->glicerolat

glicerolat

m FARM Preparació farmacèutica en la qual l’excipient és format per glicerina.

->glicí

glicí

m CIN i FOTOG Àcid paraoxifenilaminoacètic emprat com a revelador d’emulsions negatives, especialment en els processos lents. També és anomenat glicina o fotoglicina.

->glícid

■glícid

m BIOQ Glúcid.

->glicimèrids

glicimèrids

m ZOOL 1 pl Família de mol·luscs lamel·libranquis de l’ordre dels filibranquis, de valves quasi circulars, que inclou els glicimeris, entre els quals el petxinot de sang.

2 sing Mol·lusc de la família dels glicimèrids.

->glicimeris

glicimeris

m ZOOL Gènere de mol·luscs de l’ordre dels filibranquis i de la família dels glicimèrids (Glycymeris sp), amb la conquilla grossa i arrodonida.

->glicina

■glicina

[del ll. cient. glycina, format sobre el gr. glykýs ‘dolç’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 BOT i JARD Arbust enfiladís de la família de les papilionàcies (Wisteria sinensis), de fulles imparipinnades i flors oloroses, disposades en raïms penjants.

2 BIOQ [símb: gly] Àcid aminoacètic, NH+3CH2 COO-, aminoàcid no essencial, el més simple, i sense cap C asimètric.

3 CIN i FOTOG Glicí.

->glicirizina

glicirizina

f ALIM Glucòsid triterpènic extret de la regalèssia, de tast dolç, la sal amònica del qual és emprada en farmàcia com a edulcorant i aromatitzant, i com a agent escumós en algunes begudes no alcohòliques.

->gliclazida

gliclazida

f [C15H21N3O3S] QUÍM ORG i FARM Substància cristal·lina que produeix un efecte hipoglucemiant.

->glico-

■glico-

Forma prefixada del mot grec glykýs, que significa ‘dolç’ i que és emprada per a indicar referència al sucre en general. Ex.: glicòsid, glicolípid.

->glicocol·la

■glicocol·la

f BIOQ Glicina.

->glicocorticoide

■glicocorticoide

Part. sil.: gli_co_cor_ti_coi_de

m FARM Glucocorticoide.

->glicogen

■glicogen -ògena

[de glico- i -gen]

1 adj Que produeix sucre.

2 m BIOQ Polisacàrid que es troba en el fetge, en els músculs i en diverses cèl·lules animals com a substància de reserva.

->glicogenòlisi

glicogenòlisi

f BIOQ Procés de degradació del glicogen cel·lular que s’esdevé per mitjà de l’enzim glicogen-fosforilasa, i dóna com a producte final molècules de glucosa-1-fosfat.

->glicol

■glicol

m QUÍM ORG 1 Alcohol dihidroxílic, líquid incolor i viscós.

2 Qualsevol dels composts que tenen dos grups hidroxil units a àtoms de carboni distints d’una mateixa cadena alifàtica.

->glicòlic

■glicòlic -a

QUÍM ORG 1 adj Relatiu o pertanyent al glicol o als glicols.

2 àcid glicòlic Àcid hidroxiacètic, HOCH2COOH, hidroxiàcid que es troba en la bleda-rave i en la canya de sucre.

->glicolípid

■glicolípid

m BIOQ Qualsevol dels lípids d’un grup gran i poc conegut, que es caracteritza pel fet de tenir sucre; es troben principalment al cervell.

->glicòlisi

■glicòlisi

f BIOQ Glucòlisi.

->gliconeogènesi

■gliconeogènesi

Part. sil.: gli_co_ne_o_gè_ne_si

f BIOQ Procés cel·lular de síntesi de glícids a partir de precursors que no pertanyen als glícids.

->glicònic

glicònic -a

adj POÈTICA Dit d’un vers logaèdic compost de tres troqueus i un dàctil.

->glicopènia

glicopènia

Part. sil.: gli_co_pè_ni_a

f PAT Hipoglucèmia.

->glicoproteid

glicoproteid

Part. sil.: gli_co_pro_teid

m BIOQ Glicoproteïna.

->glicoproteïna

■glicoproteïna

Part. sil.: gli_co_pro_te_ï_na

f BIOQ Qualsevol de les proteïnes que presenten unides lateralment diverses cadenes d’oligosacàrids.

->glicoràquia

■glicoràquia

Part. sil.: gli_co_rà_qui_a

f FISIOL ANIM Glucoràquia.

->glicosa

■glicosa

f obs BIOQ Glucosa.

->glicòsid

■glicòsid

m BIOQ Nom genèric de les substàncies constituïdes per un sucre unit a un altre compost mitjançant un enllaç acetàlic.

->glicosídic

■glicosídic -a

adj BIOQ Dit de l’enllaç propi dels glicòsids.

->glicosúria

■glicosúria

Part. sil.: gli_co_sú_ri_a

f MED Glucosúria.

->glifografia

■glifografia

Part. sil.: gli_fo_gra_fi_a

[del gr. glýphō i -grafia]

f GRÀF Procediment per a reproduir, per galvanoplàstia, els gravats en fusta.

->glio-

glio-

Forma prefixada del mot grec glía, que significa ‘cola’ i que indica relació amb una substància viscosa, especialment la neuròglia. Ex.: gliosi, gliofàgia.

->glioblastoma

glioblastoma

Part. sil.: gli_o_blas_to_ma

m PAT Glioma.

->glioma

glioma

Part. sil.: gli_o_ma

m PAT Tumor dels centres nerviosos de la retina.

->glioxal

■glioxal

Part. sil.: gli_o_xal

m QUÍM Biformil, OHC—CHO, d’aldehid obtingut a partir de l’acetaldehid per oxidació amb àcid nítric o diòxid de seleni.

->glioxílic

glioxílic, àcid

Part. sil.: gli_o_xí_lic

QUÍM ORG Àcid formilfòrmic, OHC—COOH, àcid aldehid, que es troba a les fulles verdes i a la bleda-rave.

->glioxisoma

glioxisoma

Part. sil.: gli_o_xi_so_ma

m CIT Peroxisoma que inclou els enzims del cicle del glioxilat (cicle de Krebs modificat) i que s’esdevé només en alguns microorganismes, algues i plantes superiors, en regions de ràpid consum de lípids, com és ara les llavors que emmagatzemen lípids, i que durant la germinació i mitjançant aquest cicle es transformen en glúcids.

->glíptic

■glíptic -a

[del gr. glyptikós ‘propi per a gravar’, der. de glýphō ‘esculpir, gravar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

ART 1 adj Relatiu o pertanyent a l’art de gravar les pedres fines.

2 f Art de gravar les pedres fines.

->glipto-

■glipto-

Forma prefixada del mot grec glyptós, que significa ‘gravat, cisellat’. Ex.: gliptografia.

->gliptografia

■gliptografia

Part. sil.: glip_to_gra_fi_a

[de glipto- i -grafia]

f 1 Estudi o descripció de les pedres fines gravades.

2 Glíptica.

->gliptoteca

■gliptoteca

[de glipto- i -teca]

f Museu d’escultura i de glíptica.

->glírids

■glírids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers rosegadors que comprèn els lirons i les rates cellardes.

2 sing Mamífer de la família dels glírids.

->global

■global

[de globus; 1a FONT: 1911]

adj 1 Total, en conjunt, sense especificar-ne les parts.

2 Mundial.

3 mètode global ENSENY Mètode emprat per a l’ensenyament de la lectura i l’escriptura, començant per fixar-se en una paraula o frase completa, per tal d’arribar en un segon moment a la descomposició en síl·labes i lletres.

->globalitat

globalitat

[de global]

f Qualitat de global.

->globalització

■globalització

Part. sil.: glo_ba_lit_za_ci_ó

[de global]

f 1 1 Acció de globalitzar;

2 l’efecte.

2 Mundialització.

3 PSIC Procés cognoscitiu, propi de la psicologia infantil, consistent a percebre d’una manera complexa i genèrica un conjunt i a passar, en un segon moment, a l’anàlisi dels seus components particulars.

->globalitzador

■globalitzador -a

adj Que globalitza. Un enfocament globalitzador. Un model, un procés globalitzadors.

->globalitzar

■globalitzar

[de global]

v tr 1 Considerar (un problema, una sèrie d’informacions, etc.) en conjunt, sense especificar-ne les parts.

2 1 totalitzar 1.

2 Considerar, avaluar, a escala mundial. El mercat de divises opera de forma cada vegada més globalitzada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: globalitzar

GERUNDI: globalitzant

PARTICIPI: globalitzat, globalitzada, globalitzats, globalitzades

INDICATIU PRESENT: globalitzo, globalitzes, globalitza, globalitzem, globalitzeu, globalitzen

INDICATIU IMPERFET: globalitzava, globalitzaves, globalitzava, globalitzàvem, globalitzàveu, globalitzaven

INDICATIU PASSAT: globalitzí, globalitzares, globalitzà, globalitzàrem, globalitzàreu, globalitzaren

INDICATIU FUTUR: globalitzaré, globalitzaràs, globalitzarà, globalitzarem, globalitzareu, globalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: globalitzaria, globalitzaries, globalitzaria, globalitzaríem, globalitzaríeu, globalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: globalitzi, globalitzis, globalitzi, globalitzem, globalitzeu, globalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: globalitzés, globalitzessis, globalitzés, globalitzéssim, globalitzéssiu, globalitzessin

IMPERATIU: globalitza, globalitzi, globalitzem, globalitzeu, globalitzin

->globalment

■globalment

[de global]

adv D’una manera global.

->globigerina

■globigerina

f ZOOL Gènere de protozous de l’ordre dels foraminífers i de la família dels globigerínids (Globigerina sp), de forma globosa, amb una closca constituïda per lòculs esfèrics distribuïts en espiral irregular.

->globigerínids

globigerínids

m ZOOL 1 pl Família de protozous foraminífers marins apareguts probablement durant el juràssic, que han tingut una gran importància com a agents geològics.

2 sing Protozou de la família dels globigerínids.

->globina

globina

[reducció de hemoglobina]

f BIOQ i FISIOL Albúmina incolora que és una part constitutiva de l’hemoglobina.

->globós

■globós -osa

[de globus; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj Que té la forma de globus, globular.

->glòbul

■glòbul

[del ll. globŭlus, dimin. de globus; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 Corpuscle de forma esfèrica o esferoïdal. Glòbuls de la sang, de la llet.

2 glòbul blanc ANAT ANIM Leucòcit.

3 glòbul organoplàstic ANAT ANIM Cèl·lula embrionària.

4 glòbul vermell ANAT ANIM Eritròcit.

->globular

■globular

[de glòbul; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent al globus.

2 De forma esfèrica o esferoïdal.

2 Relatiu o pertanyent als glòbuls.

->globulària

globulària

Part. sil.: glo_bu_là_ri_a

f BOT Gènere de plantes de la família de les globulariàcies (Globularia sp), de fulles coriàcies i flors blaves en capítols globulosos, que comprèn la foixarda, la lluqueta i el senet de pobre.

->globulariàcies

■globulariàcies

Part. sil.: glo_bu_la_ri_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de tubiflores de fulles simples alternes, flors hermafrodites, pentàmeres i zigomorfes i fruits en núcula.

2 sing Planta de la família de les globulariàcies.

->globulífer

■globulífer -a

[de glòbul i -fer]

adj Que conté glòbuls.

->globulina

■globulina

[der. de glòbul amb el sufix -ina*]

f BIOQ i MED Cadascuna de les proteïnes globulars, algunes de les quals tenen àtoms metàl·lics (Fe, Cu, Zn), o són lipoproteïnes o glicoproteïnes.

->globulínic

■globulínic -a

adj BIOQ i FARM Relatiu o pertanyent a la globulina.

->globulització

globulització

Part. sil.: glo_bu_lit_za_ci_ó

f METAL·L Operació a què hom sotmet un aliatge bifàsic per tal que una de les fases aparegui en forma arrodonida dins una matriu metàl·lica.

->globulós

■globulós -osa

[de glòbul]

adj 1 Format de glòbuls.

2 Globós.

->globus

■globus

[del ll. glŏbus ‘bola; esfera; massa de gent’; 1a FONT: 1572]

m 1 Cos de forma esfèrica o esferoïdal.

2 Bomba o bufeta de goma que hom infla amb aire o amb un gas lleuger i que serveix de joguina o de guarniment en una festa.

3 bafarada 2.

4 ESPORT 1 En el futbol, xut en què la pilota pren molta alçada i recorre poca distància.

2 En el tennis i el bàdminton, cop amb què hom envia la pilota o el volant al fons del camp de l’adversari fent que segueixi una trajectòria alta.

5 FOLK Baló aerostàtic, normalment de paper, amb colors llampants, que hom fa alçar en espectacles festius.

6 LUM Element d’un llum, de forma esfèrica, destinat a difondre i a repartir la llum de la làmpada, o a canviar-ne el color, i que alhora serveix de protecció.

7 AERON i METEOR 1 globus aerostàtic (o simplement globus) baló^1 1 6.

2 globus sonda Baló sonda.

8 globus celeste ASTR Esfera en la superfície de la qual hi ha representats els principals estels, constel·lacions i cercles fonamentals.

9 ANAT ANIM 1 globus de seguretat Massa rodona formada a l’abdomen de les parteres quan l’úter s’ha contret.

2 globus epidèrmic Globus format de cèl·lules imbricades en capes concèntriques, presents en els epiteliomes.

3 globus pàl·lid Pol inferior del nucli lenticular.

10 globus terraqüi (o terrestre) 1 Terra.

2 Esfera que representa la superfície de la Terra.

11 globus vesical PAT Bombament de la part inferior de l’abdomen, causat per la distensió de la bufeta urinària, que és plena d’orina.

->gloc-gloc

■gloc-gloc

[d’origen onomatopeic]

m Soroll que fa un líquid quan surt d’un recipient de coll estret en anar-hi entrant aire.

->glom

■glom

m MED 1 Apilotament de vasos sanguinis.

2 Engruiximent fusiforme del plexe coroïdal.

->glomals

■glomals

f BOT 1 pl Grup de fongs zigomicètides, al qual sovint s’assigna la categoria d’ordre, integrat per espècies que estableixen micorizes amb les arrels de plantes vasculars.

2 sing Fong del grup de les glomals.

->glomerals

glomerals

f pl BOT Glomals.

->glomèrul

■glomèrul

[del ll. científic glomerŭlum, dimin. del ll. cl. glomus, -ĕris ‘cabdell; pilota de l’olla’]

m 1 ANAT ANIM Aglomeració de corpuscles de la mateixa natura, existents a l’organisme.

2 BOT Inflorescència formada per moltes flors petites densament agrupades en una massa arrodonida.

->glomerular

■glomerular

[de glomèrul]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent als glomèruls.

->glomerulitis

glomerulitis

f PAT Varietat de nefritis en la qual dominen les lesions del glomèrul renal.

->glomerulonefritis

■glomerulonefritis

f PAT Nom genèric de cadascuna de les malalties en què la lesió fonamental és l’alteració de l’estructura i del funcionament del glomèrul renal.

->glòmic

■glòmic -a

adj MED Relatiu o pertanyent al glom.

->glop^1

■glop^1

[probablement d’origen onomatopeic, imitatiu del so de la deglució; 1a FONT: s. XIII]

m 1 Porció d’un líquid que hom beu en una sola engolida, que cap d’una vegada a la boca. Beure a glops.

2 p anal i hiperb Petita quantitat de beguda.

->glop^2

■glop^2

[alteració de clop per influx de glop^1 ‘porció de líquid’]

m BOT Pollancre.

->glopada

■glopada

[de glop^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Porció de líquid o fum que omple la boca.

2 esp 1 Porció de líquid, fum o vòmit llançat d’un sol cop per la boca.

2 p ext Porció de líquid, fum, vapor, etc., que surt d’un cop i intermitentment per un orifici, conducte, pas estret, etc. El tren emprengué la feixuga marxa traient grans glopades de fum.

3 p ext Conjunt de persones, animals, vehicles, que surten, entren, arriben, etc., d’un cop i intermitentment. Les glopades de gent sortint del teatre anaven omplint el carrer.

4 sortir (entrar, arribar, etc.) a glopades p ext Sortir, entrar, etc., en grup i a intermitències. Els nens sortien de l’escola a glopades.

3 Ram d’aigua.

4 Bufada de vent.

->glopdeneu

■glopdeneu

Part. sil.: glop_de_neu

m BOT Maleïda.

->glopeig

■glopeig

Part. sil.: glo_peig

[de glopejar]

m Acció de glopejar.

->glopejar

■glopejar

[de glop^1; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr Tenir per un temps dins la boca un glop d’algun líquid agitant-lo per rentar-se la boca, per assaborir-lo, etc. Després de raspallar les dents, pots glopejar una mica d’aigua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: glopejar

GERUNDI: glopejant

PARTICIPI: glopejat, glopejada, glopejats, glopejades

INDICATIU PRESENT: glopejo, glopeges, glopeja, glopegem, glopegeu, glopegen

INDICATIU IMPERFET: glopejava, glopejaves, glopejava, glopejàvem, glopejàveu, glopejaven

INDICATIU PASSAT: glopegí, glopejares, glopejà, glopejàrem, glopejàreu, glopejaren

INDICATIU FUTUR: glopejaré, glopejaràs, glopejarà, glopejarem, glopejareu, glopejaran

INDICATIU CONDICIONAL: glopejaria, glopejaries, glopejaria, glopejaríem, glopejaríeu, glopejarien

SUBJUNTIU PRESENT: glopegi, glopegis, glopegi, glopegem, glopegeu, glopegin

SUBJUNTIU IMPERFET: glopegés, glopegessis, glopegés, glopegéssim, glopegéssiu, glopegessin

IMPERATIU: glopeja, glopegi, glopegem, glopegeu, glopegin

->gloquidi

■gloquidi

m BOT Tricoma amb pues dirigides cap avall.

->gloquidiat

■gloquidiat -ada

[del gr. glōkhídion, dimin. de glōkhís ‘punta d’una arma o un angle’]

adj Dit d’un pèl o d’una altra cosa que es divideix en el seu extrem en puntes encorbades.

->glòria

■glòria

Part. sil.: glò_ri_a

[del ll. glòria, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 f 1 Honor, admiració, fama, etc., acordats pel consentiment general a una persona o cosa. Cobrir-se de glòria. El camí de la glòria.

2 p ext Allò que és causa, motiu, de glòria. Descrivia les glòries dels cavallers medievals.

3 p ext Persona que constitueix motiu d’orgull, de glòria, per al seu país, per als seus companys, etc. Shakespeare és una glòria d‘Anglaterra. L’avi fou la glòria de la família.

4 p ext Satisfacció, orgull, que sent algú pel fet d’ésser mereixedor de glòria. Tenir la glòria d’haver salvat la pàtria.

5 cobrir-se de glòria fig i iròn Quedar, algú, molt malament, desprestigiar-se. S’ha ben cobert de glòria, amb la tria de l’obra!

6 tenir a glòria Sentir-se satisfet, orgullós, d’alguna cosa que hom mateix ha fet, considerar-la motiu de satisfacció. Tinc a glòria haver escrit aquesta novel·la.

7 treballar per la glòria Treballar sense esperar-ne cap guany material.

8 vella glòria Persona posseïdora d’honors, glòria, per la seva actuació, les seves accions, gestes, etc., de temps anterior. Han fet un sopar d’homenatge a les velles glòries del club.

2 1 f Esclat de grandesa, esplendor, magnificència. Sempre canta les pròpies glòries.

2 m esp BÍBL Terme bíblic que expressa lloança de Déu.

3 m esp LITÚRG Càntic de la missa que comença amb els mots Gloria in excelsis Deo (‘Glòria a Déu a dalt del cel’).

4 glòria eterna (del cel o celestial) (o simplement glòria) RELIG El cel com a mansió dels benaventurats que gaudeixen de la presència de Déu.

3 f fig 1 Lloc o cosa que causa gran plaer. Aquell pis és una glòria. És una glòria, com estan els camps.

2 estar a (o en) la glòria Trobar-se, algú, molt bé en cert lloc, en certa situació, etc.

->glorianès

glorianès -esa

Part. sil.: glo_ri_a_nès

adj i m i f De Glorianes (Conflent).

->gloriapatri

■gloriapatri

Part. sil.: glo_ri_a_pa_tri

[del ll. Gloria Patri ‘Glòria al Pare’, primers mots de la doxologia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m LITÚRG Nom d’una doxologia en honor de la Trinitat, que comença amb els mots llatins Gloria Patri, que l’Església acostuma a cantar després de cada salm, de certes pregàries, etc.

->gloriar-se

■gloriar-se

Part. sil.: glo_ri_ar-se

[del ll. gloriari, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v pron Gloriejar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gloriar

GERUNDI: gloriant

PARTICIPI: gloriat, gloriada, gloriats, gloriades

INDICATIU PRESENT: glorio, glories, gloria, gloriem, glorieu, glorien

INDICATIU IMPERFET: gloriava, gloriaves, gloriava, gloriàvem, gloriàveu, gloriaven

INDICATIU PASSAT: glorií, gloriares, glorià, gloriàrem, gloriàreu, gloriaren

INDICATIU FUTUR: gloriaré, gloriaràs, gloriarà, gloriarem, gloriareu, gloriaran

INDICATIU CONDICIONAL: gloriaria, gloriaries, gloriaria, gloriaríem, gloriaríeu, gloriarien

SUBJUNTIU PRESENT: gloriï, gloriïs, gloriï, gloriem, glorieu, gloriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: gloriés, gloriessis, gloriés, gloriéssim, gloriéssiu, gloriessin

IMPERATIU: gloria, gloriï, gloriem, glorieu, gloriïn

->gloriejament

■gloriejament

Part. sil.: glo_ri_e_ja_ment

[de gloriejar]

m Glorificació.

->gloriejar

■gloriejar

Part. sil.: glo_ri_e_jar

[de glòria; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Glorificar.

2 pron Vanar-se d’una cosa. Es gloriejava d’haver conquerit moltes dones.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gloriejar

GERUNDI: gloriejant

PARTICIPI: gloriejat, gloriejada, gloriejats, gloriejades

INDICATIU PRESENT: gloriejo, glorieges, glorieja, gloriegem, gloriegeu, gloriegen

INDICATIU IMPERFET: gloriejava, gloriejaves, gloriejava, gloriejàvem, gloriejàveu, gloriejaven

INDICATIU PASSAT: gloriegí, gloriejares, gloriejà, gloriejàrem, gloriejàreu, gloriejaren

INDICATIU FUTUR: gloriejaré, gloriejaràs, gloriejarà, gloriejarem, gloriejareu, gloriejaran

INDICATIU CONDICIONAL: gloriejaria, gloriejaries, gloriejaria, gloriejaríem, gloriejaríeu, gloriejarien

SUBJUNTIU PRESENT: gloriegi, gloriegis, gloriegi, gloriegem, gloriegeu, gloriegin

SUBJUNTIU IMPERFET: gloriegés, gloriegessis, gloriegés, gloriegéssim, gloriegéssiu, gloriegessin

IMPERATIU: glorieja, gloriegi, gloriegem, gloriegeu, gloriegin

->glorieta

■glorieta

Part. sil.: glo_ri_e_ta

[del fr. gloriette, íd. (s. XII), primer aplicat a un palau i després a habitacions petites o pavellons de jardí, acollidors ‘com una petita glòria’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Placeta coberta en un jardí, generalment tancada per enreixats amb plantes enfiladisses.

->glorificable

■glorificable

[de glorificar]

adj Digne d’ésser glorificat.

->glorificació

■glorificació

Part. sil.: glo_ri_fi_ca_ci_ó

[del ll. td. glorificatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Acció de glorificar;

2 l’efecte.

2 BÍBL Transfiguració.

->glorificador

■glorificador -a

[de glorificar]

adj i m i f Que glorifica.

->glorificament

■glorificament

[de glorificar]

m ant Glorificació.

->glorificar

■glorificar

[del ll. td. glorificare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Conferir la glòria, fer gloriós. Glorificar els herois. Glorificar els actes heroics.

2 RELIG Elevar a la glòria celestial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: glorificar

GERUNDI: glorificant

PARTICIPI: glorificat, glorificada, glorificats, glorificades

INDICATIU PRESENT: glorifico, glorifiques, glorifica, glorifiquem, glorifiqueu, glorifiquen

INDICATIU IMPERFET: glorificava, glorificaves, glorificava, glorificàvem, glorificàveu, glorificaven

INDICATIU PASSAT: glorifiquí, glorificares, glorificà, glorificàrem, glorificàreu, glorificaren

INDICATIU FUTUR: glorificaré, glorificaràs, glorificarà, glorificarem, glorificareu, glorificaran

INDICATIU CONDICIONAL: glorificaria, glorificaries, glorificaria, glorificaríem, glorificaríeu, glorificarien

SUBJUNTIU PRESENT: glorifiqui, glorifiquis, glorifiqui, glorifiquem, glorifiqueu, glorifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: glorifiqués, glorifiquessis, glorifiqués, glorifiquéssim, glorifiquéssiu, glorifiquessin

IMPERATIU: glorifica, glorifiqui, glorifiquem, glorifiqueu, glorifiquin

->gloriola

■gloriola

Part. sil.: glo_ri_o_la

[del fr. gloriole ‘vanaglòria per petites coses’, del ll. gloriola ‘petita glòria’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Aurèola.

->gloriós

■gloriós -osa

Part. sil.: glo_ri_ós

[del ll. gloriosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que gaudeix o és digne de glòria 1 1. Els nostres gloriosos poetes. Fets gloriosos. Fou una mort gloriosa.

2 Ple de glòria 2 1. Avui és un dia gloriós.

3 CRIST 1 Relatiu o pertanyent a la glòria o benaventurança.

2 Que participa de l’esplendor divina.

->gloriosament

■gloriosament

Part. sil.: glo_ri_o_sa_ment

[de gloriós]

adv D’una manera gloriosa, amb glòria.

->glosa

■glosa

Cp. glossa

f FOLK A Mallorca, corranda 3.

->glosada

■glosada

f FOLK A Mallorca, glosa llarga o sèrie de gloses.

->glosador

■glosador -a

m i f FOLK Poeta popular de Mallorca i Menorca que compon, sovint d’una manera improvisada, gloses i glosats.

->glosar

■glosar

v tr FOLK Fer gloses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: glosar

GERUNDI: glosant

PARTICIPI: glosat, glosada, glosats, glosades

INDICATIU PRESENT: gloso, gloses, glosa, glosem, gloseu, glosen

INDICATIU IMPERFET: glosava, glosaves, glosava, glosàvem, glosàveu, glosaven

INDICATIU PASSAT: glosí, glosares, glosà, glosàrem, glosàreu, glosaren

INDICATIU FUTUR: glosaré, glosaràs, glosarà, glosarem, glosareu, glosaran

INDICATIU CONDICIONAL: glosaria, glosaries, glosaria, glosaríem, glosaríeu, glosarien

SUBJUNTIU PRESENT: glosi, glosis, glosi, glosem, gloseu, glosin

SUBJUNTIU IMPERFET: glosés, glosessis, glosés, gloséssim, gloséssiu, glosessin

IMPERATIU: glosa, glosi, glosem, gloseu, glosin

->glosat

■glosat

m FOLK Cançó llarga improvisada o redactada pels glosadors de Mallorca i Menorca.

->gloss-

■gloss-

Forma prefixada del mot grec glõssa, que significa ‘llengua’. Ex.: glossàlgia, glossitis.

->glossa

■glossa

Cp. glosa

[del ll. glossa ‘mot rar, poc usat, que requereix explicació’, i aquest, del gr. glõssa ‘llengua corporal; llenguatge, llengua; mot obscur, poc usat’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Explicació o paraules aclaridores d’un mot obscur, d’una frase, d’un text.

2 Comentari.

3 Amplificació, variació d’un tema.

4 LIT Composició poètica, amplificació d’una estrofa, en què cadascuna acaba amb un vers o grups de versos d’aquella estrofa.

5 HIST DR Comentari d’un text jurídic.

->-glossa

-glossa

Forma sufixada del mot grec glõssa, que significa ‘llengua’. Ex.: isoglossa.

->glossador

■glossador -a

[de glossar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 m i f Persona que fa glosses o en recull.

2 m HIST DR Jurista autor de glosses al dret romà o al dret canònic.

->grallar

■grallar

[de gralla; 1a FONT: 1864, DLab.]

v intr Cridar un còrvid.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grallar

GERUNDI: grallant

PARTICIPI: grallat, grallada, grallats, grallades

INDICATIU PRESENT: grallo, gralles, gralla, grallem, gralleu, grallen

INDICATIU IMPERFET: grallava, grallaves, grallava, grallàvem, grallàveu, grallaven

INDICATIU PASSAT: grallí, grallares, grallà, grallàrem, grallàreu, grallaren

INDICATIU FUTUR: grallaré, grallaràs, grallarà, grallarem, grallareu, grallaran

INDICATIU CONDICIONAL: grallaria, grallaries, grallaria, grallaríem, grallaríeu, grallarien

SUBJUNTIU PRESENT: gralli, grallis, gralli, grallem, gralleu, grallin

SUBJUNTIU IMPERFET: grallés, grallessis, grallés, gralléssim, gralléssiu, grallessin

IMPERATIU: gralla, gralli, grallem, gralleu, grallin

->graller

■graller -a

[de gralla]

m i f MÚS Sonador de gralla.

->grallera

■grallera

[de gralla; 1a FONT: c. 1880]

f 1 Niu de gralles.

2 Dipòsit acumulat de dejeccions de gralla.

3 GEOMORF Als Pirineus i els Prepirineus, nom donat als avencs on nien les gralles.

->gralló

■gralló

[de gralla]

m Petit de gralla.

->gram^1

■gram^1

[del fr. gramme, del b. ll. gramma ‘escrúpol d’unça’, i aquest, del gr. grámma ‘lletra’, confosos ja en b. ll. en interpretar scripŭlum / scrupŭlum com un der. de scribĕre ‘escriure’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m METROL 1 [símb: g] Unitat de massa del sistema cegesimal, anomenada també gram massa, equivalent a la mil·lèsima part d’un quilogram.

2 [símb: gf] Unitat de pes, anomenada també gram força, equivalent a la mil·lèsima part d’un quilogram força.

3 Peça metàl·lica d’un gram de massa, emprada per a pesar.

->gram^2

■gram^2

[del ll. gramen, -ĭnis ‘herba, agram’; la variant agram prové de l’ús del mot ll., neutre, com a fem. en el ll. vg., que donà la gram, d’on l’agram per aglutinació; 1a FONT: s. XIV]

m BOT i 1 FARM Planta herbàcia perenne de la família de les gramínies (Cynodon dactylon), de rizoma serpentejant, tiges postrades, amb fulles planes, estretes i acuminades, amb la lígula pelosa.

2 gram d’aigua Planta herbàcia perenne de la família de les gramínies (Paspalum distichum), amb fulles planes, estretes i agudes i espigues linears geminades.

3 gram d’olor Planta herbàcia perenne de la família de les gramínies (Anthoxanthum odoratum), enfiladissa i estolonífera, de fulles estretes i espícules reunides en tirs.

4 gram negre (o porquí) FARM Planta herbàcia de la família de les rosàcies (Potentilla reptans), enfiladissa i estolonífera, de fulles palmades amb cinc folíols fistonats, que té propietats astringents.

->-gram

-gram

Forma sufixada amb què es formen els composts de gram^1. Ex.: centigram, quilogram.

->-grama

■-grama

Forma sufixada del mot grec grámma, que significa ‘lletra, descripció, dibuix’. Ex.: telegrama, cardiograma.

->gramalla

■gramalla

[d’origen incert, probablement del ll. (vestis) grammatica ‘vestit propi dels notaris i escrivans’, dits grammatici en el ll. medieval; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f 1 INDUM Túnica llarga fins als peus que portaven els homes i les dones a l’edat mitjana.

2 HIST 1 Vestidura pròpia portada pels consellers de Barcelona o pels jurats de València.

2 A la baixa edat mitjana, sobrevesta militar duta damunt la gonella.

->gramalleta

■gramalleta

f INDUM Gramalla infamant que portaven els condemnats per la inquisició.

->gramateus

gramateus

Part. sil.: gra_ma_teus

m A Grècia, escrivà o funcionari oficial encarregat del registre i la conservació de documents i també de fer-ne la lectura a l’assemblea.

->gramatge

■gramatge

[de gram^1]

m TECNOL Pes per unitat de superfície d’un cos en forma de làmina, pel·lícula, etc.

->gramàtic

■gramàtic -a

[del ll. grammatĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. grammatikós, íd., der. de grámma ‘lletra’, i aquest, de gráphō ‘escriure’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m i f Persona versada en gramàtica.

->gramàtica

■gramàtica

[del ll. grammatĭca, i aquest, del gr. grammatikḗ, íd., der. de grámma ‘lletra’, i aquest, de gráphō ‘escriure’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 LING 1 Disciplina lingüística que analitza l’estructura de les llengües en general o d’una llengua en particular, especialment la morfologia i la sintaxi, i en sentit ampli, la fonologia. Gramàtica comparada. Gramàtica històrica. Gramàtica normativa.

2 Llibre en què s’exposa l’estructura gramatical d’una llengua.

2 p ext Elements o principis d’una ciència o art.

->gramatical

■gramatical

[del ll. grammaticalis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj GRAM 1 Relatiu o pertanyent a la gramàtica.

2 Conforme a la gramàtica.

->gramaticalitat

■gramaticalitat

[de gramatical]

f 1 Qualitat de gramatical.

2 LING 1 Disposició de l’home per a aprendre una llengua.

2 Adequació d’un enunciat a les regles gramaticals d’una llengua.

3 En la gramàtica generativa, grau de divergència d’un text de la norma lingüística del parlant.

->gramaticalització

■gramaticalització

Part. sil.: gra_ma_ti_ca_lit_za_ci_ó

[de gramatical; 1a FONT: c. 1910]

f Resultat o efecte de gramaticalitzar.

->gramaticalitzar

■gramaticalitzar

v tr i pron Convertir (un mot o una expressió) en simple instrument gramatical amb la pèrdua del seu contingut significatiu inicial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gramaticalitzar

GERUNDI: gramaticalitzant

PARTICIPI: gramaticalitzat, gramaticalitzada, gramaticalitzats, gramaticalitzades

INDICATIU PRESENT: gramaticalitzo, gramaticalitzes, gramaticalitza, gramaticalitzem, gramaticalitzeu, gramaticalitzen

INDICATIU IMPERFET: gramaticalitzava, gramaticalitzaves, gramaticalitzava, gramaticalitzàvem, gramaticalitzàveu, gramaticalitzaven

INDICATIU PASSAT: gramaticalitzí, gramaticalitzares, gramaticalitzà, gramaticalitzàrem, gramaticalitzàreu, gramaticalitzaren

INDICATIU FUTUR: gramaticalitzaré, gramaticalitzaràs, gramaticalitzarà, gramaticalitzarem, gramaticalitzareu, gramaticalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: gramaticalitzaria, gramaticalitzaries, gramaticalitzaria, gramaticalitzaríem, gramaticalitzaríeu, gramaticalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: gramaticalitzi, gramaticalitzis, gramaticalitzi, gramaticalitzem, gramaticalitzeu, gramaticalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: gramaticalitzés, gramaticalitzessis, gramaticalitzés, gramaticalitzéssim, gramaticalitzéssiu, gramaticalitzessin

IMPERATIU: gramaticalitza, gramaticalitzi, gramaticalitzem, gramaticalitzeu, gramaticalitzin

->gramaticalment

■gramaticalment

[de gramatical]

adv Conforme a les regles de la gramàtica.

->gramaticastre

■gramaticastre -a

[de gramàtic i -astre]

m i f Gramàtic dolent, ignorant i pedant.

->gramatita

gramatita

f MINERAL Tremolita.

->gramatitzar

■gramatitzar

[de gramàtica]

v tr Fer gramatical, sotmetre a les regles de la gramàtica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gramatitzar

GERUNDI: gramatitzant

PARTICIPI: gramatitzat, gramatitzada, gramatitzats, gramatitzades

INDICATIU PRESENT: gramatitzo, gramatitzes, gramatitza, gramatitzem, gramatitzeu, gramatitzen

INDICATIU IMPERFET: gramatitzava, gramatitzaves, gramatitzava, gramatitzàvem, gramatitzàveu, gramatitzaven

INDICATIU PASSAT: gramatitzí, gramatitzares, gramatitzà, gramatitzàrem, gramatitzàreu, gramatitzaren

INDICATIU FUTUR: gramatitzaré, gramatitzaràs, gramatitzarà, gramatitzarem, gramatitzareu, gramatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: gramatitzaria, gramatitzaries, gramatitzaria, gramatitzaríem, gramatitzaríeu, gramatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: gramatitzi, gramatitzis, gramatitzi, gramatitzem, gramatitzeu, gramatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: gramatitzés, gramatitzessis, gramatitzés, gramatitzéssim, gramatitzéssiu, gramatitzessin

IMPERATIU: gramatitza, gramatitzi, gramatitzem, gramatitzeu, gramatitzin

->gramema

gramema

m LING En la terminologia de B. Pottier, morfema gramatical.

->gramenera

■gramenera

f 1 ZOOL Nom donat a diversos miriàpodes de l’ordre dels diplòpodes, amb vint segments o més, color fosc, proveïts de glàndules que secreten líquids pudents i que, en ésser amenaçats, s’enrotllen en espiral.

2 ENTOM Larva de certs insectes que ataquen els cereals.

->gramenet

■gramenet

[de gram^2]

m Formació vegetal amb aspecte de prat en la qual predominen els vegetals graminoides.

->gramera

■gramera

f BOT Gespa de gram.

->gramicidina

gramicidina

f FARM Antibiòtic polipèptid ciclopeptídic produït pel Bacterium bacillus.

->gramini-

■gramini-

Forma prefixada del mot llatí gramen, -ĭnis, que significa ‘agram’. Ex.: graminívor.

->gramínies

■gramínies

Part. sil.: gra_mí_ni_es

[del ll. gramineus, -a, -um, relatiu al gramen, -ĭnis ‘agram’]

f BOT 1 pl Família de glumiflores constituïda per plantes herbàcies, anemòfiles, de tiges fistuloses, dites canyes, de fulles que consten de limbe, beina i lígula, de flors hermafrodites, protegides per glumel·les d’espícula, protegida per glumes, i de fruit cariòpside.

2 sing Planta de la família de les gramínies.

->graminífer

■graminífer -a

[de gramini- i -fer]

adj AGR Que produeix cereals.

->graminiforme

■graminiforme

[de gramini- i -forme]

adj BOT Que sembla una gramínia.

->graminívor

■graminívor -a

[de gramini- i -vor]

adj AGR Que es nodreix de cereals.

->graminoide

■graminoide

Part. sil.: gra_mi_noi_de

[del ll. gramen, -ĭnis ‘agram’ i -oide]

adj BOT 1 Afí a les gramínies.

2 Graminiforme.

->gramnegatiu

■gramnegatiu -iva

Part. sil.: gram_ne_ga_tiu

adj MICROB Dit del bacteri amb una complexa paret cel·lular formada per una capa interna de glicoproteïnes i una d’externa de lipopolisacàrids que, quan és sotmès a una tècnica bacteriològica basada en el tractament amb un colorant bàsic (tinció de Gram), es descoloreix en tractar-lo amb alcohol.

->gramòfon

■gramòfon

[del gr. grámma ‘lletra, descripció, dibuix’ i -fon^1]

m ELECTROAC i MÚS Aparell que reprodueix per mitjans mecànics els sons enregistrats en un disc.

->gramofònic

■gramofònic -a

[de gramòfon]

adj Relatiu o pertanyent al gramòfon.

->gramola

■gramola

[del gr. grámma ‘lletra, descripció, dibuix’ i el sufix -ola, de pianola]

f ELECTROAC i MÚS Model de gramòfon accionat per corrent elèctric en lloc de mitjans mecànics.

->gramós

■gramós -osa

[de gram^2]

adj AGR 1 Relatiu o pertanyent al gram.

2 Dit de l’indret on es cria abundantment el gram.

->grampilló

■grampilló

[d’una variant de grapa, grampa]

m FUST Clau sense cabota, en forma de U, amb punta a cada extrem.

->grampó

■grampó

[d’una variant de grapa, grampa]

m 1 ESPORT Armadura metàl·lica proveïda de diverses punxes i que hom subjecta sota la sola de les botes per avançar sobre el glaç o la neu molt dura.

2 dial TECNOL cargol 7.

->gràmpola

■gràmpola

[d’una variant de grapa, grampa]

f CONSTR NAV Femella gran de ferro que porten les barques grosses sense timó fix.

->gramponador

gramponador

m dial TECNOL Tornavís.

->gramponar

gramponar

[de grampó]

v tr dial cargolar 3.

->grampositiu

■grampositiu -iva

Part. sil.: gram_po_si_tiu

adj MICROB Dit del bacteri amb una paret cel·lular formada únicament per glicoproteïnes que, quan és sotmès a una tècnica bacteriològica basada en el tractament amb un colorant bàsic (tinció de Gram), conserva el color en tractar-lo amb alcohol.

->gran

■gran

Cp. l’acc. 1 amb gros 1

[del ll. grandis ‘grandiós; d’edat avançada’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 adj 1 Que té unes mesures considerables, que excedeix la mida o el grau ordinaris, usuals, en dimensions superficials, capacitat, quantitat, intensitat. Una plaça, un estany, grans. La sala del davant és més gran que la del darrere. Un gran nombre de persones. Grans obstacles, dificultats, etc. La màquina fa un gran soroll.

2 Dit d’allò que és més gran que una altra cosa de la mateixa espècie, que l’excedeix en mida o grau. Posa-ho al calaix gran.

3 en gran loc adv En grans proporcions. Despendre en gran. Fer les coses en gran.

2 esp 1 adj Que és pervingut al límit o a un grau considerablement avançat de l’edat o la creixença pròpies de l’estadi corresponent. Un home, una noia, un nen, grans. El meu pare és tan gran com el teu.

2 adj i m i f Que és més gran que un altre o els altres, que els excedeix en edat o alçada. El germà gran. És la nena gran de la colla.

3 adj i m pl Dit de la persona adulta, per contraposició al nen, o de la persona d’edat avançada, per contraposició al jove. Una persona gran no ha d’abusar d’un menut. A la tarda, fan una sessió per als petits, i a la nit la fan per als grans.

4 fer-se gran (un nen) Créixer. Aquest nen cada dia es fa més gran.

5 fer-se (o tornar-se) gran (un adult) Envellir. La mare s’ha fet gran de cop.

6 gran dia (o gran vespre, o gran hora de nit, etc.) Ben entrat el dia, el vespre, etc.

3 m Grandària, dimensions. De quin gran ha de ser?

4 1 adj Que ultrapassa el nivell ordinari quant a dignitat, mèrits, condició intel·lectual o moral, etc. Dos grans savis aconsellaven un gran rei. Un gran poeta. És una gran persona.

2 adj p ext Una gran ànima.

3 m Personatge elevat en dignitat.

4 gran d’Espanya HIST Dignitat màxima de la noblesa d’Espanya immediatament després de la d’infant d’Espanya i abans de la categoria dels títols del Regne.

5 gran mal PAT Denominació de l’atac d’epilèpsia quan va acompanyat de convulsions.

->grana

■grana

[del ll. grana, pl. de granum ‘gra’; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 f 1 BOT Llavor.

2 AGR Porció de civada o altre gra que hom dóna a les haveries.

3 grana de capellà GASTR Postres de músic.

2 m ENTOM Cotxinilla.

3 1 m COL Carmí. Un penó d’or i grana.

2 adj inv De llistes blaves i grana.

->granada^1

■granada^1

[de granar]

f AGR 1 Acció de granar;

2 l’efecte.

->granada^2

■granada^2

[v. granada^1]

f ARM Projectil farcit de matèria explosiva i proveït de metxa (granada de temps) o d’espoleta (granada de percussió), que és llançat amb la mà o per mitjà d’una arma de foc. Granada de mà. Granada incendiària. Granada rompedora.

->granadella

■granadella

[de gra]

f BOT Morella roquera.

->granadellenc

granadellenc -a

adj i m i f De la Granadella (Garrigues).

->granadenc

granadenc -a

adj i m i f De la Granada (Alt Penedès).

->granader

■granader

[de granada^2]

m Soldat que portava i llançava granades de mà.

->granadera

granadera

f MIL Bossa per a dur granades.

->granadí

■granadí -ina

1 adj i m i f De Granada (ciutat i província d’Andalusia).

2 f MÚS Ball popular de Granada, de ritme ràpid.

3 f MÚS Cançó andalusa, pertanyent al gènere flamenc.

->granadilla

■granadilla

f BOT Fruita de la passió.

->granadina^1

■granadina^1

[del nom de la ciutat de Granada]

f TÈXT 1 Pèl de seda sotmès a una gran torsió.

2 Teixit fet amb aquest pèl.

->granadina^2

■granadina^2

[de gra]

f ALIM Xarop fet amb suc de magrana.

->granadura

■granadura

[de gra; 1a FONT: 1591]

f Grans de vidre, atzabeja, etc., perforats, amb què hom fa brodats, rosaris, etc.

->granalla

■granalla

[de gra]

f 1 METAL·L Metall reduït a partícules més o menys esfèriques que hom obté per projecció del metall fos contra un doll d’aigua.

2 Granets d’or o d’argent que serveixen per a facilitar l’afinament en els treballs d’argenteria.

3 efecte de granalla ELECTRÒN Efecte granular.

->granallar

■granallar

v tr TECNOL Tractar (superfícies metàl·liques) projectant-hi granalla a una gran velocitat per tal d’arrencar-ne les partícules d’òxid.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: granallar

GERUNDI: granallant

PARTICIPI: granallat, granallada, granallats, granallades

INDICATIU PRESENT: granallo, granalles, granalla, granallem, granalleu, granallen

INDICATIU IMPERFET: granallava, granallaves, granallava, granallàvem, granallàveu, granallaven

INDICATIU PASSAT: granallí, granallares, granallà, granallàrem, granallàreu, granallaren

INDICATIU FUTUR: granallaré, granallaràs, granallarà, granallarem, granallareu, granallaran

INDICATIU CONDICIONAL: granallaria, granallaries, granallaria, granallaríem, granallaríeu, granallarien

SUBJUNTIU PRESENT: granalli, granallis, granalli, granallem, granalleu, granallin

SUBJUNTIU IMPERFET: granallés, granallessis, granallés, granalléssim, granalléssiu, granallessin

IMPERATIU: granalla, granalli, granallem, granalleu, granallin

->granallatge

granallatge

[de granalla]

m TECNOL Operació de granallar.

->granar

■granar

[de gra; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr 1 Produir gra un cereal.

2 Fer grana una planta.

2 tr Reduir a grans, a granalla; granejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: granar

GERUNDI: granant

PARTICIPI: granat, granada, granats, granades

INDICATIU PRESENT: grano, granes, grana, granem, graneu, granen

INDICATIU IMPERFET: granava, granaves, granava, granàvem, granàveu, granaven

INDICATIU PASSAT: graní, granares, granà, granàrem, granàreu, granaren

INDICATIU FUTUR: granaré, granaràs, granarà, granarem, granareu, granaran

INDICATIU CONDICIONAL: granaria, granaries, granaria, granaríem, granaríeu, granarien

SUBJUNTIU PRESENT: grani, granis, grani, granem, graneu, granin

SUBJUNTIU IMPERFET: granés, granessis, granés, granéssim, granéssiu, granessin

IMPERATIU: grana, grani, granem, graneu, granin

->granat^1

■granat^1

[v. granat^2; 1a FONT: s. XIV]

1 m MINERAL 1 Qualsevol silicat doble d’un metall bivalent i un de trivalent.

2 esp Silicat de ferro i alumini, pedra fina, d’un color vermell fosc.

2 1 m Color del granat, vermell fosc.

2 adj inv Duia uns pantalons granat.

->granat^2

■granat^2 -ada

[de granar; 1a FONT: 1313, Llull]

1 adj 1 AGR Que ja té el gra ben format.

2 fig Gran, ja fet. Un noi granat.

3 fig Important, escollit. La gent granada de la ciutat.

4 anar granat fig Ésser ric, anar en gran, granejar.

2 adj Granellut, que fa grans. Una pedra granada.

3 m SUR 1 Carrac amb suro abundant per a fer taps del calibre desitjat.

2 Tap del calibre màxim de la partida corresponent.

->granatífer

■granatífer -a

adj GEOL Que conté granats.

->grandalla

■grandalla

[probable alteració de gandalla]

f BOT Planta herbàcia bulbosa de la família de les amaril·lidàcies (Narcissus poeticus), amb fulles estretes i amb una sola flor, grossa i olorosa.

->grandària

■grandària

Part. sil.: gran_dà_ri_a

[de gran; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Allò que té de gran una cosa, grandor física. La grandària d’una sala.

->grandàs

grandàs -assa

[de gran; 1a FONT: 1524]

adj i m i f Grandolàs.

->grandejar

■grandejar

[de gran; 1a FONT: c. 1700]

v 1 intr Tirar a gran, ésser més o menys gran. Aquestes sabates li grandegen.

2 tr Enaltir, magnificar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grandejar

GERUNDI: grandejant

PARTICIPI: grandejat, grandejada, grandejats, grandejades

INDICATIU PRESENT: grandejo, grandeges, grandeja, grandegem, grandegeu, grandegen

INDICATIU IMPERFET: grandejava, grandejaves, grandejava, grandejàvem, grandejàveu, grandejaven

INDICATIU PASSAT: grandegí, grandejares, grandejà, grandejàrem, grandejàreu, grandejaren

INDICATIU FUTUR: grandejaré, grandejaràs, grandejarà, grandejarem, grandejareu, grandejaran

INDICATIU CONDICIONAL: grandejaria, grandejaries, grandejaria, grandejaríem, grandejaríeu, grandejarien

SUBJUNTIU PRESENT: grandegi, grandegis, grandegi, grandegem, grandegeu, grandegin

SUBJUNTIU IMPERFET: grandegés, grandegessis, grandegés, grandegéssim, grandegéssiu, grandegessin

IMPERATIU: grandeja, grandegi, grandegem, grandegeu, grandegin

->grandesa

■grandesa

[de gran]

f 1 1 Allò que té de gran una cosa.

2 esp Elevació moral. Grandesa d’ànima.

2 1 Acció gran, pròpia d’homes, de pobles, puixants. Les grandeses del poble romà.

2 aires (o deliris) de grandesa (o mania de grandeses) Expressions usades per a manifestar que algú adopta una actitud pròpia d’una classe social o d’un estament que considera superior, i als quals vol pertànyer, per aparentar que hi pertany. Tu amb els teus aires de grandesa, et vas allunyant dels amics.

3 HIST 1 Dignitat de gran d’Espanya.

2 Conjunt dels grans d’Espanya.

->grandier

■grandier -a

Part. sil.: gran_di_er

[deriv. de gran dia ‘a hora tardana del matí’]

adj dial Que es lleva tard.

->grandiloqüència

■grandiloqüència

Part. sil.: gran_di_lo_qüèn_ci_a

[de grandiloqüent; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f Eloqüència gran i elevada.

->grandiloqüent

■grandiloqüent

Part. sil.: gran_di_lo_qüent

[del ll. grandis ‘gran’ i loquens, -ntis, participi pres. de loqui ‘parlar’ (cf. grandiloquus, -a, -um ‘que parla amb estil pompós’)]

adj 1 Que s’expressa amb grandiloqüència.

2 p ext Un discurs grandiloqüent.

->grandiós

■grandiós -osa

Part. sil.: gran_di_ós

[del b. ll. grandiosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj Molt gran, especialment que imposa per la seva grandor. Un edifici grandiós. Un espectacle grandiós.

->grandiosament

■grandiosament

Part. sil.: gran_di_o_sa_ment

[de grandiós]

adv Amb grandiositat.

->grandiositat

■grandiositat

Part. sil.: gran_di_o_si_tat

[de grandiós; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f Qualitat de grandiós.

->grandirostre

■grandirostre

[de gran i rostre]

adj ORNIT De bec llarg.

->grandolàs

■grandolàs -assa

[de gran]

adj i m i f 1 Gran en excés.

2 esp Ganàpia.

->grandor

■grandor

[de gran; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 grandesa 1 i grandesa 2. La grandor del seu geni.

2 Grandària. Dos dipòsits de la mateixa grandor.

->granduca

■granduca

adj Relatiu o pertanyent al gran duc o al gran ducat. La família granducal de Luxemburg.

->granejador

■granejador -a

[de granejar^2]

GRÀF 1 adj i m i f Que graneja.

2 màquina granejadora (o simplement granejadora) Màquina emprada per a granejar.

3 m Estri d’acer, una part del qual és corba i plena de punxes petites, emprat pels gravadors per a granejar les planxes que, posteriorment, gravaran al fum.

->granejar^1

■granejar^1

[v. granejar^2]

v intr 1 Ésser ric, anar en gran. D’ençà que té la botiga, graneja molt.

2 Produir-se ràpidament o en gran quantitat. L’animació creixia, i granejaven les rialles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: granejar

GERUNDI: granejant

PARTICIPI: granejat, granejada, granejats, granejades

INDICATIU PRESENT: granejo, graneges, graneja, granegem, granegeu, granegen

INDICATIU IMPERFET: granejava, granejaves, granejava, granejàvem, granejàveu, granejaven

INDICATIU PASSAT: granegí, granejares, granejà, granejàrem, granejàreu, granejaren

INDICATIU FUTUR: granejaré, granejaràs, granejarà, granejarem, granejareu, granejaran

INDICATIU CONDICIONAL: granejaria, granejaries, granejaria, granejaríem, granejaríeu, granejarien

SUBJUNTIU PRESENT: granegi, granegis, granegi, granegem, granegeu, granegin

SUBJUNTIU IMPERFET: granegés, granegessis, granegés, granegéssim, granegéssiu, granegessin

IMPERATIU: graneja, granegi, granegem, granegeu, granegin

->granejar^2

■granejar^2

[de gra; 1a FONT: 1640]

v tr 1 Reduir a grans, a granalla. Granejar la pólvora.

2 GRÀF 1 Omplir la superfície d’una planxa, mitjançant el granejador o la granejadora, de punts molt petits perquè retingui millor la tinta.

2 màquina de granejar Màquina granejadora.

3 TECNOL Treure gra a una superfície.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: granejar

GERUNDI: granejant

PARTICIPI: granejat, granejada, granejats, granejades

INDICATIU PRESENT: granejo, graneges, graneja, granegem, granegeu, granegen

INDICATIU IMPERFET: granejava, granejaves, granejava, granejàvem, granejàveu, granejaven

INDICATIU PASSAT: granegí, granejares, granejà, granejàrem, granejàreu, granejaren

INDICATIU FUTUR: granejaré, granejaràs, granejarà, granejarem, granejareu, granejaran

INDICATIU CONDICIONAL: granejaria, granejaries, granejaria, granejaríem, granejaríeu, granejarien

SUBJUNTIU PRESENT: granegi, granegis, granegi, granegem, granegeu, granegin

SUBJUNTIU IMPERFET: granegés, granegessis, granegés, granegéssim, granegéssiu, granegessin

IMPERATIU: graneja, granegi, granegem, granegeu, granegin

->granejat

■granejat

[de granejar^2]

m METAL·L Acabat mat que s’obté projectant grans de sorra, de vidre, d’acer, etc., a pressió sobre el metall.

->granejatge

■granejatge

[de granejar^2]

m 1 ADOB Estovament del cuir que hom aplica després de l’acabament i que consisteix a doblegar flor contra flor les peces de cuir i desplaçar el plec al llarg de la peça.

2 GRÀF Tècnica emprada en metal·lografia perquè les planxes retinguin millor les tintes del roleu.

->granel

■granel

[del cast. i port. a granel, locució formada amb el cat. graner en el llenguatge nàutic, aplicat primer al transport marítim d’espècies i grans i després a la venda de tota mena de mercaderies sense envasar o empaquetar]

Mot emprat en l’expressió a granel loc adv Sense envasar, sense empaquetar. Oli a granel. Olives a granel.

->granellada

■granellada

[de gra; 1a FONT: 1696, DLac.]

f PAT Erupció cutània en forma de petits grans.

->granelló

■granelló

[de gra]

m dial Pinyol o llavor del raïm.

->granellons

■granellons

[de gra]

m pl BOT Herba escombrera.

->granellós

■granellós -osa

[de gra; 1a FONT: 1617]

adj Granellut.

->granellut

■granellut -uda

[de gra; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj 1 Ple de grans.

2 Que fa o té grans.

->graner

■graner -a

[de gra; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f Persona que trafica en grans.

2 m 1 AGR Local o construcció on hom guarda el gra.

2 fig Territori molt abundant en gra.

->granera^1

■granera^1

[de gra]

f Escombra.

->granera^2

granera^2

f CONSTR NAV Obertura practicada a la part superior del pal d’una embarcació on va col·locat el bossell per on passen els caps per a hissar l’antena.

->granerada

■granerada

[de granera^1]

f Cop donat amb una granera.

->granerí

granerí -ina

adj i m i f De Granera (Vallès Oriental).

->graneria

■graneria

Part. sil.: gra_ne_ri_a

[de gra]

f Botiga on hom ven gra.

->granet

■granet

[de gra]

m 1 Gra petit.

2 TÈXT Lligament derivat del setí, en el qual la juxtaposició de bastes d’ordit produeix uns granets molt marcats en la superfície del teixit.

3 granets de glaç METEOR Calamarsó.

->granetari

granetari

[de granet]

m FARM Balanceta de creu per a mesurar petites masses, amb una precisió de 0,01 g.

->granger^1

■granger^1 -a

[de granja; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f AGR Persona que mena una granja.

->granger^2

granger^2 -a

adj i m i f De la Granja de la Costera (Costera).

->grani-

■grani-

Forma prefixada del mot llatí granum, que significa ‘gra’. Ex.: graniforme, granívor.

->granífer

■granífer -a

[de grani- i -fer]

adj Que produeix grans.

->graniforme

■graniforme

[de grani- i -forme]

adj Que té la forma de gra 1.

->granífug

■granífug -a

[de grani- i -fug]

adj i m AGR Que serveix per a evitar una pedregada.

->granís

■granís

[de gra]

[pl -issos] m 1 Grans caiguts, menuts, etc., que no s’aprofiten.

2 METEOR Calamarsa.

3 BOT Grana petita.

->granissa

■granissa

[de granís]

f 1 Granadura.

2 METEOR Calamarsa.

3 TÈXT Teixit de cotó gruixut, granejat de blanc i de blau, emprat en confecció.

->granissada

■granissada

[de granissar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f 1 PAT Granellada.

2 METEOR Calamarsada.

->granissar

■granissar

[de granís]

v 1 tr Fer que un líquid es prengui formant grumolls.

2 intr METEOR Calamarsejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: granissar

GERUNDI: granissant

PARTICIPI: granissat, granissada, granissats, granissades

INDICATIU PRESENT: granisso, granisses, granissa, granissem, granisseu, granissen

INDICATIU IMPERFET: granissava, granissaves, granissava, granissàvem, granissàveu, granissaven

INDICATIU PASSAT: granissí, granissares, granissà, granissàrem, granissàreu, granissaren

INDICATIU FUTUR: granissaré, granissaràs, granissarà, granissarem, granissareu, granissaran

INDICATIU CONDICIONAL: granissaria, granissaries, granissaria, granissaríem, granissaríeu, granissarien

SUBJUNTIU PRESENT: granissi, granissis, granissi, granissem, granisseu, granissin

SUBJUNTIU IMPERFET: granissés, granissessis, granissés, granisséssim, granisséssiu, granissessin

IMPERATIU: granissa, granissi, granissem, granisseu, granissin

->granissat

■granissat

[de granissar]

m ALIM Beguda refrescant, parcialment congelada i de consistència granulosa.

->granissó

■granissó

[de granís]

m METEOR Calamarsó.

->granissol

■granissol

[de granís]

m METEOR Calamarsó.

->granissolar

■granissolar

[de granissol]

v intr METEOR Calamarsejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: granissolar

GERUNDI: granissolant

PARTICIPI: granissolat, granissolada, granissolats, granissolades

INDICATIU PRESENT: granissolo, granissoles, granissola, granissolem, granissoleu, granissolen

INDICATIU IMPERFET: granissolava, granissolaves, granissolava, granissolàvem, granissolàveu, granissolaven

INDICATIU PASSAT: granissolí, granissolares, granissolà, granissolàrem, granissolàreu, granissolaren

INDICATIU FUTUR: granissolaré, granissolaràs, granissolarà, granissolarem, granissolareu, granissolaran

INDICATIU CONDICIONAL: granissolaria, granissolaries, granissolaria, granissolaríem, granissolaríeu, granissolarien

SUBJUNTIU PRESENT: granissoli, granissolis, granissoli, granissolem, granissoleu, granissolin

SUBJUNTIU IMPERFET: granissolés, granissolessis, granissolés, granissoléssim, granissoléssiu, granissolessin

IMPERATIU: granissola, granissoli, granissolem, granissoleu, granissolin

->granit

■granit

[de l’it. granito, íd., der. de granire ‘granar’; 1a FONT: 1889, Verdaguer]

m PETROG Roca plutònica cristal·lina amb textura equigranular, composta de quars, feldspat alcalí i, en menor importància, mica, plagiòclasi i hornblenda.

->granité

■granité

[del fr. granité, íd., der. de granit, per semblança amb la superfície d’aquesta roca]

[pl -és] m TÈXT Teixit de seda, de lligament derivat dels acanalats alternatius amb relleus bastant marcats, emprat per a mocadors i corbates.

->granític

■granític -a

[de granit; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj PETROG 1 Relatiu o pertanyent al granit.

2 Semblant al granit.

3 De la natura del granit.

4 Que conté granit.

5 estructura granítica Agregat més o menys equigranular, amb els cristalls visibles a ull nu.

->granitització

granitització

Part. sil.: gra_ni_tit_za_ci_ó

[de granit]

f PETROG Conjunt de processos mitjançant els quals una roca és transformada fins a adquirir l’estructura i la composició del granit.

->granitoide

■granitoide

Part. sil.: gra_ni_toi_de

PETROG 1 adj Relatiu o pertanyent als granitoides.

2 m Roca ígnia plutònica, granada, identificable en un treball de camp com un granit, una granodiorita o una tonalita.

3 m Classe indefinida de roques d’un aspecte semblant al del granit, però amb diferent composició..

->granívor

■granívor -a

[de grani- i -vor]

adj ZOOL Que es nodreix de grans.

->granja

■granja

[del fr. grange ‘graner; granja’, ll. vg. *granĭca ‘relatiu al gra’; 1a FONT: 1323]

f 1 AGR 1 Masia.

2 Lloc destinat a la cria d’aviram o de bestiar. Granja de porcs.

3 granja cinegètica Granja de cria d’espècies de caça.

2 p ext 1 Lleteria.

2 Lleteria amb instal·lacions especials per a consumir-hi els productes que hom hi ven.

->granjolí

granjolí -ina

adj i m i f De la Granja d’Escarp (Segrià).

->granment

■granment

adv Molt, en extrem, en gran manera.

->grano-

■grano-

Forma prefixada del mot llatí granum, que significa ‘gra’. Ex.: granoblàstic.

->granoblàstic

■granoblàstic -a

adj PETROG Dit de la textura granular de les roques metamòrfiques, constituïda d’elements equidimensionals sense orientació preferent, formats durant la recristal·lització.

->granodiorita

■granodiorita

Part. sil.: gra_no_di_o_ri_ta

f PETROG Roca ígnia intrusiva o plutònica.

->granòfir

granòfir

m PETROG Roca intrusiva àcida on predomina la microestructura granofírica.

->granofíric

granofíric -a

adj PETROG Dit de la microestructura gràfica de gra fi.

->granollerí

■granollerí -ina

adj i m i f De Granollers (Vallès Oriental).

->granollessenc

granollessenc -a

adj i m i f Granollerí.

->granor

■granor

[de gra; 1a FONT: s. XVII]

f AGR Acció de granar els cereals.

->granot

■granot

[de granota; 1a FONT: s. XV]

m ZOOL Granota.

->granota

■granota

[de l’ant. granolla, amb un sufix més trivial, del ll. vg. *ranucŭla (cl. ranuncŭla), dimin. de rana ‘granota’, amb influx d’un preromà kraksantos ‘gripau’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 ZOOL 1 Nom donat a alguns amfibis de la subclasse dels anurs que pertanyen a les famílies dels pípids, dels hílids, dels braquicefàlids, dels racofòrids, i, especialment, dels rànids.

2 Amfibi anur de l’ordre dels diplasiocels i de la família dels rànids (Rana sp), amb el cap tan ample com llarg, ulls sobresortints amb la pupil·la vertical, llengua protràctil, dits units per una membrana i amb la pell llisa i de color uniforme, entre les espècies del qual cal destacar la granota bramadora (R. catesbeiana), la granota comuna (o verda) (R. perezi), la granota gegant (R. goliath), la granota roja (o vermella) (R. temporaria), i la granota saltadora (R. dalmantina).

3 granota de vidre Amfibi anur de l’ordre dels procels i de la família dels hílids (Cochranella sp), arborícola, propi de l’Amèrica del Sud.

4 granota d’ungles Amfibi anur de l’ordre dels opistocels i de la família dels pípids (Xenopus laevis), propi de l’Àfrica, utilitzat en l’antiga prova de l’embaràs.

5 granota marsupial Amfibi anur de l’ordre dels procels i de la família dels braquicefàlids (Rhinoderma darwini), típic de Xile, saltador i grimpador.

6 granota peluda Amfibi anur de l’ordre dels diplasiocels i de la família dels rànids (Trichobatrachus robustus), amb llargues vellositats que penetren en els vasos capil·lars.

7 granota pintada Amfibi anur de la família dels discoglòssids (Discoglossus pictus), de cos robust, musell punxegut i coloració variable, que viu en aigües tranquil·les i poc profundes.

8 granota voladora Gènere d’amfibis anurs de l’ordre dels diplasiocels i de la família dels racofòrids (Racophorus sp) amb un replec que va de l’ull fins a l’esquena, propi de la Xina, la Indoxina i les Filipines.

2 OFIC Vestit de feina d’una sola peça amb cos, camals i, generalment, mànigues.

->granoteta

■granoteta

[de granota]

f 1 Granota petita.

2 granoteta de punts ZOOL Gripauet.

3 granoteta de Sant Anton ZOOL Reineta.

->gransa

gransa

f QUÍM Material plàstic, en forma de petits grans o cilindres preformats, que hom utilitza per a emmotllar.

->gransadora

gransadora

f QUÍM Màquina que hom utilitza per a fer gransa.

->grànul

■grànul

[del ll. granŭlum, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 Gra petit o partícula.

2 ASTR Cel·la de la granulació de la fotosfera solar.

3 CIT 1 Nom aplicat a diversos corpuscles cel·lulars.

2 Corpuscle del cloroplast, més o menys cilíndric, de 0,3 a 2μ de diàmetre.

4 FARM Petita píndola que conté de 0,1 mg a 1 mg de substància activa, recoberta per una capa de sacarosa, goma aràbiga o lactosa.

5 FISIOL Partícula intracel·lular que es tenyeix amb determinats colorants.

6 GEOL Clast de dimensions compreses entre 2 i 4 mm.

7 HISTOL Element de forma més o menys esfèrica que hom pot observar a l’interior o a la superfície de cèl·lules, teixits o òrgans.

->granul-

■granul-

Forma prefixada del mot llatí granŭlum, que significa ‘granet’. Ex.: granulosi.

->granulació

■granulació

Part. sil.: gra_nu_la_ci_ó

[de granular^2; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de granular o de granular-se;

2 l’efecte.

2 ASTR Aspecte de la fotosfera solar que, vista al telescopi, apareix constituïda per una multitud de petites cel·les (grànuls), anomenades també grans d’arròs.

3 FARM Operació d’obtenció d’un granulat.

4 PAT 1 Lesió consistent en la formació de petites nodositats constituïdes per aglomeracions de fol·licles tuberculosos.

2 Eminència formada pels fol·licles de la conjuntiva que s’hipertrofien.

5 TECNOL Operació de granular un metall fos o una substància pulverulenta.

->granulador

■granulador -a

[de granular^2]

1 adj i m i f Que granula.

2 f QUÍM Gransadora.

3 aparell granulador (o simplement granulador) TECNOL Aparell emprat per a obtenir grànuls a partir d’una substància pulverulenta.

->granular^1

■granular^1

[de grànul]

adj 1 Que té la forma d’un grànul.

2 PETROG Dit de la microestructura holocristal·lina en la qual els cristalls són visibles a ull nu i tenen mides similars (generalment entre un mil·límetre i un centímetre).

3 efecte granular ELECTRÒN Fenomen propi dels tubs electrònics, consistent en l’aparició de fluctuacions del corrent de sortida.

->granular^2

■granular^2

[v. granular^1]

v tr 1 Reduir a grànuls.

2 TECNOL 1 Convertir en grànuls les escòries obtingudes en un forn per tal de poder-ne separar el metall que hi ha barrejat.

2 Convertir un metall fos en granalla.

3 Convertir en grànuls una substància pulverulenta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: granular

GERUNDI: granulant

PARTICIPI: granulat, granulada, granulats, granulades

INDICATIU PRESENT: granulo, granules, granula, granulem, granuleu, granulen

INDICATIU IMPERFET: granulava, granulaves, granulava, granulàvem, granulàveu, granulaven

INDICATIU PASSAT: granulí, granulares, granulà, granulàrem, granulàreu, granularen

INDICATIU FUTUR: granularé, granularàs, granularà, granularem, granulareu, granularan

INDICATIU CONDICIONAL: granularia, granularies, granularia, granularíem, granularíeu, granularien

SUBJUNTIU PRESENT: granuli, granulis, granuli, granulem, granuleu, granulin

SUBJUNTIU IMPERFET: granulés, granulessis, granulés, granuléssim, granuléssiu, granulessin

IMPERATIU: granula, granuli, granulem, granuleu, granulin

->granulat

■granulat

[de granular^2]

m 1 FARM Forma farmacèutica constituïda per grànuls.

2 QUÍM Gransa.

->granuli-

■granuli-

Forma prefixada del mot llatí granŭlum, que significa ‘granet’. Ex.: granuliforme.

->granúlia

granúlia

Part. sil.: gra_nú_li_a

f PAT Forma aguda de la tuberculosi, caracteritzada per la presència de granulacions miliars, grises, en el pulmó i altres òrgans. És anomenada també tuberculosi miliar.

->granulífer

■granulífer -a

[de granuli- i -fer]

adj 1 Que produeix grànuls.

2 Ple de grànuls.

->granuliforme

■granuliforme

[de granuli- i -forme]

adj 1 D’estructura granular.

2 Granular.

->granulita

■granulita

f PETROG 1 ant Granit amb moscovita i quars o granit amb dues miques.

2 Roca metamòrfica catazonal, d’alta pressió i alta temperatura, de gra fi i color clar amb quars i feldspats principalment, hiperstena i granat.

->granullada

■granullada

f dial PAT Granellada.

->granulo-

■granulo-

Forma prefixada del mot llatí granŭlum, que significa ‘granet’. Ex.: granulometria.

->granuloblast

granuloblast

m CIT Cèl·lula embrionària que dóna lloc a un granulòcit.

->granulòcit

■granulòcit

m CIT 1 Cadascun dels leucòcits que contenen grànuls en el seu citoplasma i un nucli irregular o segmentat.

2 Cèl·lula proveïda de grànuls.

->granulocitopoesi

granulocitopoesi

Part. sil.: gra_nu_lo_ci_to_po_e_si

f FISIOL ANIM Formació de granulòcits en la medul·la òssia en quantitats normals.

->granuloclassificació

granuloclassificació

Part. sil.: gra_nu_lo_clas_si_fi_ca_ci_ó

f GEOL Disposició dels grans dins d’una capa.

->granuloma

■granuloma

m PAT Lesió nodular inflamatòria, constituïda per teixit conjuntiu amb gran quantitat de vasos i infiltrat de cèl·lules diverses.

->granulomatós

■granulomatós -osa

adj PAT Relatiu o pertanyent al granuloma.

->granulomatosi

■granulomatosi

f PAT 1 Nom genèric aplicat a les malalties la lesió anatomopatològica fonamental de les quals és el granuloma.

2 Quadre caracteritzat per la presència de múltiples granulomes.

->granulometria

■granulometria

Part. sil.: gra_nu_lo_me_tri_a

f PEDOL, PETROG i QUÍM IND Tècnica per a la mesura de les dimensions i la determinació de la forma dels grans o partícules que constitueixen una substància granulosa.

->granulomètric

■granulomètric -a

adj Relatiu o pertanyent a la granulometria.

->granulós

■granulós -osa

[de grànul; 1a FONT: 1917, DOrt.]

1 adj Granular.

2 f Constituent dels grans de midó, soluble en la saliva.

->grànum

■grànum

m CIT grànul 3 2.

->granyenenc

granyenenc -a

adj i m i f De Granyena de les Garrigues (Garrigues) o de Granyena de Segarra (Segarra).

->graó

■graó

Part. sil.: gra_ó

[de grau; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Esglaó.

2 ESPORT 1 Plataforma antilliscant i d’altura regulable sobre la qual hom practica la modalitat d’aeròbic dels graons.

2 pl Modalitat d’aeròbic que consisteix a pujar i a baixar repetidament del graó fent una coreografia.

->graonada

■graonada

Part. sil.: gra_o_na_da

Cp. graderia

[de graó]

f Conjunt de graons.

->graonat

■graonat -ada

Part. sil.: gra_o_nat

[de graó]

adj Disposat en forma de graons. Rampa graonada.

->graonera

graonera

Part. sil.: gra_o_ne_ra

[de graó]

f 1 MANUT Magatzem on hom guarda graons.

2 MIN Pedrera d’on hom extreu graons.

3 CONSTR Eina o màquina per a fer graons.

->grapa

■grapa

Hom.: grappa

[del germ., probablement frànc. *krappa ‘ganxo, urpa’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f 1 1 ANAT ANIM Part de les extremitats d’un quadrúpede que recolza a terra quan aquest camina, especialment quan constitueix un òrgan de prensió.

2 p anal i pej Mans grosses, fortes, d’una estreta potent. Si et posa la grapa a sobre t’esclafarà.

3 fig i iròn Mà. Vés amb compte a caure a les seves grapes.

4 fig Traça, habilitat, especialment per a atreure’s l’atenció, la simpatia, etc. Té molt bona grapa per a escriure.

5 p ext Una comèdia amb molta grapa.

6 de grapes (o de quatre grapes) Amb les mans i els peus o els genolls a terra. Jugaven a fer el cavall, de quatre grapes.

7 tenir grapes en comptes de mans fig Ésser graponer, maldestre.

2 BOT Garfi.

3 pl AGR eixartell 1.

4 EBEN Part inferior dels petges que representa una arpa d’animal.

5 1 OFIC Tija metàl·lica doblegada en els extrems i que hom clava per a unir o assegurar la unió d’una post esberlada o d’altres objectes.

2 OFICINA Gafa metàl·lica doblegada pels extrems per a unir papers, teixits, etc.

6 TÈXT Cadascuna de les dues peces de ferro que, en el teler mecànic, s’agafen a l’extrem inferior de les molles que fan baixar els lliços.

7 pl VETER Excrescències ulceroses que es formen als junts dels rems de les haveries.

->grapada

■grapada

[de grapa; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Cop de grapa, esgarrapada.

2 Acció de posar la grapa o la mà sobre alguna cosa fent-hi presa. Li vaig pegar grapada i no el vaig deixar fugir. Amb una grapada la va treure de sota mateix de les rodes.

3 amb una grapada (o dues, o quatre grapades) fig De pressa i de qualsevol manera.

2 Grapat.

->grapadora

■grapadora

f OFIC Engrapadora.

->grapaldina

■grapaldina

[del fr. crapaudine ‘mena de pedra que es creia provinent del cap dels gripaus; mena de polleguera’, der. de crapaud ‘gripau’]

f TÈXT Polleguera on giren els eixos verticals i els fusos d’algunes màquines tèxtils.

->grapallut

■grapallut -uda

[de grapa]

adj Que té bona grapa.

->grapar

■grapar

[de grapa; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr 1 Gratar terra, sorra, etc.

2 TECNOL 1 Engrapar.

2 màquina de grapar Engrapadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grapar

GERUNDI: grapant

PARTICIPI: grapat, grapada, grapats, grapades

INDICATIU PRESENT: grapo, grapes, grapa, grapem, grapeu, grapen

INDICATIU IMPERFET: grapava, grapaves, grapava, grapàvem, grapàveu, grapaven

INDICATIU PASSAT: grapí, grapares, grapà, grapàrem, grapàreu, graparen

INDICATIU FUTUR: graparé, graparàs, graparà, graparem, grapareu, graparan

INDICATIU CONDICIONAL: graparia, graparies, graparia, graparíem, graparíeu, graparien

SUBJUNTIU PRESENT: grapi, grapis, grapi, grapem, grapeu, grapin

SUBJUNTIU IMPERFET: grapés, grapessis, grapés, grapéssim, grapéssiu, grapessin

IMPERATIU: grapa, grapi, grapem, grapeu, grapin

->grapat

■grapat

[de grapa; 1a FONT: s. XV]

m 1 Porció d’alguna cosa que cap dins el puny o la mà closa. Amb un grapat de sal n’hi haurà prou. Collir els raïms a grapats.

2 p anal Petita porció d’alguna cosa que hom pot agafar amb la mà. Em pots donar un grapat d’ordi, per sembrar-lo?

3 fig Conjunt, quantitat, nombre, considerable. Té un grapat d’anys.

4 a grapats hiperb En grans quantitats. Despendre els diners a grapats.

->grapeig

■grapeig

Part. sil.: gra_peig

[de grapejar; 1a FONT: c. 1914]

m 1 Acció de grapejar;

2 l’efecte.

->grapejament

■grapejament

[de grapejar]

m Grapeig.

->grapejar

■grapejar

[de grapa; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Palpar grollerament, sense delicadesa, maldestrament.

2 p ext Tocar maldestrament (un instrument músic, sobretot de corda).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grapejar

GERUNDI: grapejant

PARTICIPI: grapejat, grapejada, grapejats, grapejades

INDICATIU PRESENT: grapejo, grapeges, grapeja, grapegem, grapegeu, grapegen

INDICATIU IMPERFET: grapejava, grapejaves, grapejava, grapejàvem, grapejàveu, grapejaven

INDICATIU PASSAT: grapegí, grapejares, grapejà, grapejàrem, grapejàreu, grapejaren

INDICATIU FUTUR: grapejaré, grapejaràs, grapejarà, grapejarem, grapejareu, grapejaran

INDICATIU CONDICIONAL: grapejaria, grapejaries, grapejaria, grapejaríem, grapejaríeu, grapejarien

SUBJUNTIU PRESENT: grapegi, grapegis, grapegi, grapegem, grapegeu, grapegin

SUBJUNTIU IMPERFET: grapegés, grapegessis, grapegés, grapegéssim, grapegéssiu, grapegessin

IMPERATIU: grapeja, grapegi, grapegem, grapegeu, grapegin

->grapeta

grapeta

[de grapa]

f TRANSP Gafa de ferro fixada a les vares del carro per a enganxar-hi els reculants.

->grapialtesa

■grapialtesa

Part. sil.: gra_pi_al_te_sa

f TERAP Ungüent compost d’oli de malví, resina de pi, cera groga, etc., emprat popularment per a curar les galteres.

->grapiola

■grapiola

Part. sil.: gra_pi_o_la

[deriv. de grapa amb influx de àrpies]

f OFIC Grapa de quatre o cinc pues.

->grapiots

■grapiots

Part. sil.: gra_pi_ots

[deriv. de grapa amb influx de arpiots]

m pl AGR Arpiots.

->grapís

■grapís

[de grapa]

[pl -issos] [generalment en pl] m AGR Bocins de palla menuda i arestes barrejats amb terra o gra brut que resten després de porgar o ererar els cereals.

->grapissar

■grapissar

m ECOL i GEOL Capa de petits còdols calcaris d’origen orgànic, acumulats en els fons marins.

->graponar

■graponar

[de grapa; 1a FONT: s. XIII]

v intr Anar de grapes, arrossegar-se per terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: graponar

GERUNDI: graponant

PARTICIPI: graponat, graponada, graponats, graponades

INDICATIU PRESENT: grapono, grapones, grapona, graponem, graponeu, graponen

INDICATIU IMPERFET: graponava, graponaves, graponava, graponàvem, graponàveu, graponaven

INDICATIU PASSAT: graponí, graponares, graponà, graponàrem, graponàreu, graponaren

INDICATIU FUTUR: graponaré, graponaràs, graponarà, graponarem, graponareu, graponaran

INDICATIU CONDICIONAL: graponaria, graponaries, graponaria, graponaríem, graponaríeu, graponarien

SUBJUNTIU PRESENT: graponi, graponis, graponi, graponem, graponeu, graponin

SUBJUNTIU IMPERFET: graponés, graponessis, graponés, graponéssim, graponéssiu, graponessin

IMPERATIU: grapona, graponi, graponem, graponeu, graponin

->graponejar

■graponejar

[de grapa; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Grapejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: graponejar

GERUNDI: graponejant

PARTICIPI: graponejat, graponejada, graponejats, graponejades

INDICATIU PRESENT: graponejo, graponeges, graponeja, graponegem, graponegeu, graponegen

INDICATIU IMPERFET: graponejava, graponejaves, graponejava, graponejàvem, graponejàveu, graponejaven

INDICATIU PASSAT: graponegí, graponejares, graponejà, graponejàrem, graponejàreu, graponejaren

INDICATIU FUTUR: graponejaré, graponejaràs, graponejarà, graponejarem, graponejareu, graponejaran

INDICATIU CONDICIONAL: graponejaria, graponejaries, graponejaria, graponejaríem, graponejaríeu, graponejarien

SUBJUNTIU PRESENT: graponegi, graponegis, graponegi, graponegem, graponegeu, graponegin

SUBJUNTIU IMPERFET: graponegés, graponegessis, graponegés, graponegéssim, graponegéssiu, graponegessin

IMPERATIU: graponeja, graponegi, graponegem, graponegeu, graponegin

->graponer

■graponer -a

[de grapa]

adj 1 Mancat d’habilitat, de destresa, a manejar, a fer les coses. Té uns dits graponers.

2 p ext D’una manera graponera.

->graponerament

■graponerament

[de graponer]

adv D’una manera graponera.

->graponeria

■graponeria

Part. sil.: gra_po_ne_ri_a

[de graponer]

f Qualitat de graponer.

->grappa

■grappa* [ɣɾápə]

Hom.: grapa

[mot it., ‘brisa’]

f DESTIL·L Aiguardent de brisa elaborat segons el mètode tradicional del nord d’Itàlia.

->graptòlits

■graptòlits

m PALEONT i ZOOL 1 pl Grup d’invertebrats fòssils, colonials i marins, presents només a les roques del paleozoic.

2 sing Invertebrat del grup dels graptòlits.

->gras grassa

■gras grassa

[del ll. vg. grassus, ll. cl. crassus, -a, -um, íd., per influx de grossus ‘gros, gruixut’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 1 adj Que conté greix. Les parts grasses del cos d’un animal.

2 m Part grassa de la carn. El gras i el magre del pernil.

3 sèrie grassa QUÍM ORG Sèrie alifàtica.

2 adj 1 Abundant en greix, voluminós per l’abundància de greix. Està gras com un toixó.

2 estar (algú) gras que peta col·loq Estar molt gras.

3 no es pot (o no pots) pas matar tot el que és gras loc verb Refrany que vol dir que no és prudent d’obrar amb massa exigències, sinó que cal fer els ulls grossos i concedir certa llibertat.

3 adj 1 Dit d’allò que, per l’aspecte o les propietats, s’assembla al greix. Argila grassa.

2 Abundant, substanciós, que excedeix la mesura ordinària. Un sou gras. Una collita grassa.

3 MINERAL Dit del mineral que té un aspecte untuós.

4 MINERAL Dit del carbó ric en matèries volàtils.

5 Dit del parlar o el riure groller, obscè. Paraules grasses.

6 passar-la (o ballar-la) grassa Viure molt bé, nedar en l’abundància.

->graspallà

graspallà

m ZOOL Gorgònia.

->grassament

■grassament

[de gras]

adv D’una manera grassa, abundosament.

->grassesa

■grassesa

[de gras]

f Qualitat de gras, grassor.

->grasset

■grasset

[de gras]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels motacíl·lids (Anthus spinoletta sp), que presenta dues subespècies, el grasset de muntanya (A.s. spinoletta) i el grasset d’aigua (A.s. petrosus).

->grassor

■grassor

[de gras]

f Qualitat de gras.

->grat

■grat -a

[del ll. gratus, -a, -um ‘agradable, agraït’; 1a FONT: s. XI]

1 adj Agradable, conforme als nostres gusts o sentiments. Grat a la vista, a l’orella. Una estada molt grata. Una companyia grata.

2 m 1 Satisfacció, gust, que hom troba en algú o alguna cosa. Són persones del meu grat. No hi ha res que sigui del seu grat.

2 al grat (d’algú) Al seu gust, al seu plaer. Ha pogut triar a son grat.

3 caure en grat (a algú) Ésser-li agradable. Li ha caigut tan en grat, que no li negarà res.

4 de (o per) grat (o de bon grat) Amb gust, volenterosament. Per a tu ho faré molt de grat. De bon grat et convidaria.

5 de (o per) grat o per força Obligatòriament, tant si vol com si no vol. Cal que treballem, de grat o per força.

6 de mal grat Per força, contra voluntat. Que consti que hi vaig, però de mal grat.

7 haver (o sentir, o saber) grat (a algú) Estar-li agraït, demostrar-li gratitud. Ja no senten grat ni a Déu ni als pares.

8 prendre en grat Prendre, acceptar, amb gust. Us demano que prengueu en grat els meus presents.

9 tenir (o haver, o donar-se) grat (d’algú o alguna cosa) Sentir-se bé amb algú, trobar plaer en la seva companyia o trobar plaer, gust, satisfacció en alguna cosa. És tan gentil que té grat de tothom.

10 venir de grat (a algú) Venir de gust. No em ve gens de grat d’anar-hi.

->gratabous

■gratabous

Part. sil.: gra_ta_bous

[interpretat avui com ‘grat a bous’, originàriament degué ser una alteració d’un oc. escabrous, alteració del ll. scabiosus ‘aspre, rugós’, interpretat popularment com ll. scabra boves ‘grata bous’]

m BOT Planta herbàcia perenne de la família de les compostes (Centaurea scabiosa), de fulles pinnatisectes i de capítols purpuris.

->gratacel

■gratacel

[de gratar i cel; 1a FONT: c. 1925]

m 1 MAR Vela petita que hom hissa a vegades a la part més alta del pal major d’una nau.

2 ARQUIT Casa de pisos que ateny una alçària molt superior a la normal.

->gratacul

■gratacul

[de gratar i cul]

vulg m 1 gavarró 1.

2 BOT Eriçó.

->gratada

■gratada

[de gratar]

f 1 Acció de gratar o de gratar-se;

2 l’efecte.

->gratador

■gratador -a

[de gratar]

adj Que grata.

->gratall

■gratall

[de gratar]

m 1 Esgarrapall.

2 Tros de terra gratat, menjat, pels animals, per l’acció de les aigües, etc.

->gratallopenc

gratallopenc -a

adj i m i f De Gratallops (Priorat).

->gratament^1

■gratament^1

[de gratar]

m 1 Acció de gratar;

2 l’efecte.

->gratament^2

■gratament^2

[de grat]

adv D’una manera grata.

->gratanúvols

■gratanúvols

[de gratar i núvol]

m MAR Gratacel.

->gratapalles

■gratapalles

[de gratar i palla]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels fringíl·lids (Emberiza cirlus), granívor groc verdós clapat de negre i rogenc.

->gratapeus

■gratapeus

Part. sil.: gra_ta_peus

[de gratar i peu]

m BOT Peu de rata.

->gratar

■gratar

[del germ., probablement frànc. *kratton, íd.; 1a FONT: s. XIV, Corbatxo]

v 1 1 tr Fregar amb les ungles. Gratar l’esquena a algú.

2 pron Quan els grans em piquen, no em sé estar de gratar-me.

3 gratar-se la butxaca (o la bossa) fig Pagar, fer una despesa. Si vols tenir un bon pis, t’hauràs de gratar la butxaca.

4 gratar-se la panxa fig Estar ociós. De tant gratar-se la panxa, ja no sap què és treballar.

2 tr 1 Fregar fortament la terra, fusta, etc., amb les ungles, amb les urpes, enduent-se, traient, una part de la seva superfície; escarbotar. Les gallines graten la terra per veure de trobar-hi cucs.

2 p ext Fregar fortament una superfície fins a endur-se’n allò que la cobreix. Gratar la pintura vella d’una paret abans de pintar-la de nou.

3 p ext Descalçar, menjar-se, terra el pas d’un corrent d’aigua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gratar

GERUNDI: gratant

PARTICIPI: gratat, gratada, gratats, gratades

INDICATIU PRESENT: grato, grates, grata, gratem, grateu, graten

INDICATIU IMPERFET: gratava, grataves, gratava, gratàvem, gratàveu, grataven

INDICATIU PASSAT: gratí, gratares, gratà, gratàrem, gratàreu, grataren

INDICATIU FUTUR: grataré, grataràs, gratarà, gratarem, gratareu, grataran

INDICATIU CONDICIONAL: grataria, grataries, grataria, grataríem, grataríeu, gratarien

SUBJUNTIU PRESENT: grati, gratis, grati, gratem, grateu, gratin

SUBJUNTIU IMPERFET: gratés, gratessis, gratés, gratéssim, gratéssiu, gratessin

IMPERATIU: grata, grati, gratem, grateu, gratin

->grata-sòl

grata-sòl

m ARQUIT Edifici de grans dimensions en què l’amplària predomina notablement sobre la profunditat i l’alçària.

->gratcient

■gratcient

Part. sil.: grat_ci_ent

[de grat i cient (cf. a scient, a dret scient)]

Mot emprat en l’expressió a gratcient loc adv D’una manera deliberada, intencionadament, a dretcient. M’ho ha fet a gratcient, bo i sabent que em molestava.

->gratella

■gratella

[de gratar; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

f Ronya.

->gratera

■gratera

[de gratar]

f Ganes de gratar-se.

->gratibuixar

■gratibuixar

Part. sil.: gra_ti_bui_xar

[de gratibuixes]

v tr ORFEB Sotmetre a l’acció del gratibuixes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gratibuixar

GERUNDI: gratibuixant

PARTICIPI: gratibuixat, gratibuixada, gratibuixats, gratibuixades

INDICATIU PRESENT: gratibuixo, gratibuixes, gratibuixa, gratibuixem, gratibuixeu, gratibuixen

INDICATIU IMPERFET: gratibuixava, gratibuixaves, gratibuixava, gratibuixàvem, gratibuixàveu, gratibuixaven

INDICATIU PASSAT: gratibuixí, gratibuixares, gratibuixà, gratibuixàrem, gratibuixàreu, gratibuixaren

INDICATIU FUTUR: gratibuixaré, gratibuixaràs, gratibuixarà, gratibuixarem, gratibuixareu, gratibuixaran

INDICATIU CONDICIONAL: gratibuixaria, gratibuixaries, gratibuixaria, gratibuixaríem, gratibuixaríeu, gratibuixarien

SUBJUNTIU PRESENT: gratibuixi, gratibuixis, gratibuixi, gratibuixem, gratibuixeu, gratibuixin

SUBJUNTIU IMPERFET: gratibuixés, gratibuixessis, gratibuixés, gratibuixéssim, gratibuixéssiu, gratibuixessin

IMPERATIU: gratibuixa, gratibuixi, gratibuixem, gratibuixeu, gratibuixin

->gratibuixes

■gratibuixes

Part. sil.: gra_ti_bui_xes

[potser de l’oc. grataboissa o el fr. gratte-boesse, resultants d’un encreuament entre gratter/gratar i deboissar/deboissier (cat. ant. deboixar) ‘esculpir, dibuixar’ (cf. dibuixar)]

m ORFEB Raspallet de filferro molt fi, amb què els argenters netegen i allisen les peces sobredaurades.

->gratificació

■gratificació

Part. sil.: gra_ti_fi_ca_ci_ó

[del ll. gratificatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Recompensa, generalment pecuniària, donada a algú per un servei, pel seu bon comportament, etc.

2 DR TREB Quantitat independent del salari que, amb caràcter individual i no periòdic, rep el treballador com a estímul o recompensa d’uns serveis determinats.

->gratificador

■gratificador -a

[del b. ll. gratificator, -ōris, íd.]

adj Que gratifica.

->gratificant

■gratificant

[de gratificar]

adj Gratificador.

->gratificar

■gratificar

[del ll. gratificari, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr Donar una gratificació. El van gratificar com a reconeixement per la feina feta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gratificar

GERUNDI: gratificant

PARTICIPI: gratificat, gratificada, gratificats, gratificades

INDICATIU PRESENT: gratifico, gratifiques, gratifica, gratifiquem, gratifiqueu, gratifiquen

INDICATIU IMPERFET: gratificava, gratificaves, gratificava, gratificàvem, gratificàveu, gratificaven

INDICATIU PASSAT: gratifiquí, gratificares, gratificà, gratificàrem, gratificàreu, gratificaren

INDICATIU FUTUR: gratificaré, gratificaràs, gratificarà, gratificarem, gratificareu, gratificaran

INDICATIU CONDICIONAL: gratificaria, gratificaries, gratificaria, gratificaríem, gratificaríeu, gratificarien

SUBJUNTIU PRESENT: gratifiqui, gratifiquis, gratifiqui, gratifiquem, gratifiqueu, gratifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: gratifiqués, gratifiquessis, gratifiqués, gratifiquéssim, gratifiquéssiu, gratifiquessin

IMPERATIU: gratifica, gratifiqui, gratifiquem, gratifiqueu, gratifiquin

->gràtil

■gràtil

[d’origen incert; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

m MAR 1 Vora superior d’una vela quadra o d’una aurica.

2 gràtil de l’escota Vora inferior d’una vela quadra, d’una aurica o d’una vela de ganivet.

->gratilet

gratilet

[de gràtil]

m MAR Part inferior de la ralinga de les veles de les barques de mitjana.

->gratinador

■gratinador

[de gratinar]

m Aparell o dispositiu d’un forn de cuina que serveix per a gratinar.

->gratinar

■gratinar

[del fr. gratiner, íd., der. de gratin ‘part torrada d’un menjar; la que s’encasta en els estris’, der. de gratter ‘gratar’ (la part encastada no surt, si no es grata)]

v tr GASTR Fer daurar al forn, sota un foc viu, el damunt d’un menjar a fi d’aconseguir una presentació millor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gratinar

GERUNDI: gratinant

PARTICIPI: gratinat, gratinada, gratinats, gratinades

INDICATIU PRESENT: gratino, gratines, gratina, gratinem, gratineu, gratinen

INDICATIU IMPERFET: gratinava, gratinaves, gratinava, gratinàvem, gratinàveu, gratinaven

INDICATIU PASSAT: gratiní, gratinares, gratinà, gratinàrem, gratinàreu, gratinaren

INDICATIU FUTUR: gratinaré, gratinaràs, gratinarà, gratinarem, gratinareu, gratinaran

INDICATIU CONDICIONAL: gratinaria, gratinaries, gratinaria, gratinaríem, gratinaríeu, gratinarien

SUBJUNTIU PRESENT: gratini, gratinis, gratini, gratinem, gratineu, gratinin

SUBJUNTIU IMPERFET: gratinés, gratinessis, gratinés, gratinéssim, gratinéssiu, gratinessin

IMPERATIU: gratina, gratini, gratinem, gratineu, gratinin

->gratis

■gratis

[expressió ll., ‘de franc’; 1a FONT: 1629]

adv Gratuïtament, de franc.

->gratitud

■gratitud

[del b. ll. gratitudo, -ĭnis (s. XV), format sobre ingratitudo, -ĭnis ‘ingratitud’; 1a FONT: 1490, Tirant]

f Sentiment afectuós que hom té envers el qui li ha fet un bé, un servei, un favor; agraïment. La meva gratitud serà eterna. En prova de gratitud.

->gratuït

■gratuït -a

Part. sil.: gra_tu_ït

[del ll. gratuītus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Donat, concedit, sense haver de pagar. Una entrada gratuïta. Ensenyament gratuït.

2 No motivat. Una suposició gratuïta.

->gratuïtament

■gratuïtament

Part. sil.: gra_tu_ï_ta_ment

[de gratuït]

adv D’una manera gratuïta.

->gratuïtat

■gratuïtat

Part. sil.: gra_tu_ï_tat

[de gratuït]

f Qualitat de gratuït.

->gratulació

■gratulació

Part. sil.: gra_tu_la_ci_ó

[del ll. gratulatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de gratular o gratular-se;

2 l’efecte.

->gratular

■gratular

[del ll. gratulari, íd.]

v 1 tr Donar l’enhorabona a algú, felicitar-lo.

2 pron Alegrar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gratular

GERUNDI: gratulant

PARTICIPI: gratulat, gratulada, gratulats, gratulades

INDICATIU PRESENT: gratulo, gratules, gratula, gratulem, gratuleu, gratulen

INDICATIU IMPERFET: gratulava, gratulaves, gratulava, gratulàvem, gratulàveu, gratulaven

INDICATIU PASSAT: gratulí, gratulares, gratulà, gratulàrem, gratulàreu, gratularen

INDICATIU FUTUR: gratularé, gratularàs, gratularà, gratularem, gratulareu, gratularan

INDICATIU CONDICIONAL: gratularia, gratularies, gratularia, gratularíem, gratularíeu, gratularien

SUBJUNTIU PRESENT: gratuli, gratulis, gratuli, gratulem, gratuleu, gratulin

SUBJUNTIU IMPERFET: gratulés, gratulessis, gratulés, gratuléssim, gratuléssiu, gratulessin

IMPERATIU: gratula, gratuli, gratulem, gratuleu, gratulin

->gratulatori

■gratulatori -òria

[del ll. gratulatorius, -a, -um, íd.]

adj Dit d’allò en què es gratula algú, que serveix per a gratular. Una carta gratulatòria.

->gratussa

■gratussa

[del fr. ant. gratu(i)se ‘llana dolenta que cau de les pells gratant’; 1a FONT: 1298]

f ant TÈXT Llana d’ínfima qualitat.

->grau

■grau

Part. sil.: grau

[del ll. gradus, -ūs, íd., der. de gradi ‘caminar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m [o f] ant i dial Graó, esglaó.

2 m GEOMORF 1 Pas a través d’una costa abrupta.

2 Boca o petit canal que posa en comunicació un estany amb la mar.

3 m 1 Punt de la riba que serveix de desembarcador.

2 Port de mar.

3 p ext Barri marítim originat en un grau de ribera.

4 m 1 Cadascun dels estats, valors, etc., d’un procés, una classificació, etc. Anàvem avançant per graus. Han establert cinc graus de culpabilitat. Interrogatori de tercer grau.

2 p ext Valor o mesura d’una cosa susceptible de variació. Quin grau d’amistat hi ha entre ells? Un tal grau d’insolència és intolerable. Un home eloqüent en alt grau.

3 DR ADM Condició personal del funcionari públic que es correspon amb un determinat nivell dels que integren la classificació dels llocs de treball de l’administració.

4 DR CIV Cadascuna de les generacions que marquen el parentiu entre les persones.

5 DR CIV En el parentiu, distància que separa les persones entre les quals hom estableix el còmput.

6 DR PEN Cadascuna de les parts en què es divideix la durada de les penes.

7 DR PROC Cadascuna de les diferents instàncies a què pot donar lloc un plet.

8 MÚS Nom que hom dóna als sons de l’escala diatònica.

5 m 1 esp Cadascuna de les posicions en un ordre, especialment jeràrquic.

2 ENSENY Cadascuna de les seccions en què s’agrupen els alumnes segons l’edat i llur estadi de coneixements.

3 ENSENY Cadascun dels títols que hom concedeix segons els diferents nivells en què es divideixen els estudis d’ensenyament mitjà i superior.

4 MIL Cadascun dels estaments dins la jerarquia militar.

6 m METROL 1 Cadascuna de les divisions iguals numerades d’una escala com la d’un termòmetre, d’un areòmetre, etc.

2 FÍS Unitat de mesura de temperatura. Els més importants són el grau Celsius (de símbol °C), el Fahrenheit (de símbol °F) i el Réaumur.

3 GEOM Unitat de mesura d’angles. Els graus més emprats són el sexagesimal i el centesimal, basats, respectivament, en la divisió sexagesimal i centesimal de la circumferència.

7 grau de llibertat m FÍS i TERMO Cadascuna de les variables independents necessàries per a definir l’estat d’un sistema.

8 grau de simetria m CRISTAL·L Conjunt d’elements de simetria que caracteritzen cada classe cristal·lina.

->grauer

■grauer -a

Part. sil.: gra_uer

[de grau]

adj D’un grau o del barri adjacent.

->grauera

■grauera

Part. sil.: gra_ue_ra

[del cast. groera, íd., d’origen incert]

f CONSTR NAV Guia de l’escota.

->graula

■graula

Part. sil.: grau_la

[del ll. gragŭla, íd., variant de gracŭla]

f ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes i de la família dels còrvids (Corvus frugilegus), de color negre, amb la base del bec nua.

->grausí

■grausí -ina

Part. sil.: grau_sí

1 adj i m i f De Graus (municipi de la Ribagorça aragonesa) o del grausí (dialecte).

2 m LING Dialecte de transició entre el català i l’aragonès, parlat al voltant de la vila de Graus.

->grauvaca

grauvaca

Part. sil.: grau_va_ca

f GEOL i PETROG Roca sedimentària de color grisós caracteritzada per l’abundància de minerals inestables i fragments de roques dins una matriu argilosa.

->grauxa

grauxa

Part. sil.: grau_xa

f dial ZOOL Granota.

->grava

■grava

[d’un preromà indoeuropeu *grava, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 CONSTR Pedra reduïda a trossos petits que hom empra en construcció per a afermar un sòl, per al formigó, etc.

2 PEDOL Fracció de sòl formada pels fragments minerals que fan entre 2 i 20 mm de diàmetre.

3 PETROG Roca sedimentària detrítica les partícules constituents de la qual tenen un diàmetre superior a 2 mm.

->gravable

■gravable

[de gravar^2]

adj DR Susceptible d’ésser gravat amb un import, gravamen, etc.

->gravació

■gravació

Part. sil.: gra_va_ci_ó

f 1 1 Acció de gravar^1;

2 l’efecte.

2 ADOB Operació d’imprimir sobre cuir un dibuix que generalment imita la flor natural d’un altre tipus de cuir.

3 ART i GRÀF Art de gravar una matriu per reproduir-la en un cert nombre d’exemplars i d’imprimir aquests.

4 impr ELECTRÒN, INFORM i MÚS enregistrament 2.

->gravador

■gravador -a

[de gravar^1]

1 m i f Persona que grava, especialment en planxes de metall o de fusta, per reproduir el gravat a un cert nombre d’exemplars.

2 f ELECTRÒN, INFORM i MÚS Enregistrador.

->gravadura

gravadura

f 1 Efecte de gravar^1.

2 PAT Senyals de la verola en la cara.

->graval

■graval

adj GEOL Que conté grava.

->gravamen

■gravamen

[del ll. gravāmen, -ĭnis, íd.; 1a FONT: 1561]

m 1 Càrrega, obligació onerosa.

2 DR FISC Càrrega que afecta un bé immoble i, per extensió, els béns mobles, en benefici d’un tercer.

3 DR PROC Diferència entre el que ha demanat una part i el que se li ha concedit en la resolució judicial i que fonamenta un recurs.

->gravar^1

■gravar^1

[del fr. graver, íd., i aquest, probablement del frànc. *graban, íd.; 1a FONT: 1568]

v 1 tr 1 Traçar en una matèria dura, per mitjà del burí, del cisell, etc., una figura o una inscripció. Antigament, alguns escultors gravaven el seu nom als capitells.

2 esp Traçar, sobre una planxa de metall o de fusta, la còpia d’un dibuix, música, etc., per reproduir-la a un cert nombre d’exemplars. El seu mestre li va ensenyar a gravar a l’aiguafort.

2 fig 1 tr Fixar profundament en l’ànim. Graveu bé aquestes paraules en el vostre esperit.

2 pron Les impressions rebudes a la infància es graven indeleblement.

3 tr ELECTROAC Traçar el solc d’un disc fonogràfic a fi d’enregistrar-hi el so.

4 tr impr ELECTRÒN, INFORM i MÚS enregistrar 3.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gravar

GERUNDI: gravant

PARTICIPI: gravat, gravada, gravats, gravades

INDICATIU PRESENT: gravo, graves, grava, gravem, graveu, graven

INDICATIU IMPERFET: gravava, gravaves, gravava, gravàvem, gravàveu, gravaven

INDICATIU PASSAT: graví, gravares, gravà, gravàrem, gravàreu, gravaren

INDICATIU FUTUR: gravaré, gravaràs, gravarà, gravarem, gravareu, gravaran

INDICATIU CONDICIONAL: gravaria, gravaries, gravaria, gravaríem, gravaríeu, gravarien

SUBJUNTIU PRESENT: gravi, gravis, gravi, gravem, graveu, gravin

SUBJUNTIU IMPERFET: gravés, gravessis, gravés, gravéssim, gravéssiu, gravessin

IMPERATIU: grava, gravi, gravem, graveu, gravin

->gravar^2

■gravar^2

[del ll. gravare, íd., der. de gravis ‘greu, pesant’; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 DR FISC Carregar amb un impost. Han gravat els propietaris amb un nou impost.

2 DR CIV Imposar un gravamen, especialment sobre una propietat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gravar

GERUNDI: gravant

PARTICIPI: gravat, gravada, gravats, gravades

INDICATIU PRESENT: gravo, graves, grava, gravem, graveu, graven

INDICATIU IMPERFET: gravava, gravaves, gravava, gravàvem, gravàveu, gravaven

INDICATIU PASSAT: graví, gravares, gravà, gravàrem, gravàreu, gravaren

INDICATIU FUTUR: gravaré, gravaràs, gravarà, gravarem, gravareu, gravaran

INDICATIU CONDICIONAL: gravaria, gravaries, gravaria, gravaríem, gravaríeu, gravarien

SUBJUNTIU PRESENT: gravi, gravis, gravi, gravem, graveu, gravin

SUBJUNTIU IMPERFET: gravés, gravessis, gravés, gravéssim, gravéssiu, gravessin

IMPERATIU: grava, gravi, gravem, graveu, gravin

->gravat

■gravat -ada

[de gravar^1]

1 adj Adornat amb traços de burí, de cisell, etc.

2 adj Senyalat de la verola.

3 m 1 Resultat de gravar^1.

2 ADOB Planxa o placa on és gravat el dibuix que hom vol imprimir sobre el cuir.

3 ADOB Dibuix imprès sobre el cuir.

4 ART i GRÀF Matriu de matèria susceptible de rebre tinta per traslladar-la al paper o a una altra matèria semblant tantes vegades com calgui, mitjançant el procés de la impressió.

5 ART i GRÀF Imatge obtinguda per estampació de la planxa o matriu gravada a tal efecte. Gravat en relleu. Gravat a la fusta.

4 m gravació 1 , 2 i 3.

->gravatiu

■gravatiu -iva

Part. sil.: gra_va_tiu

adj PAT Dit del dolor que fa una sensació de pesadesa.

->gravel·la

gravel·la

f PAT Nom donat a les concrecions litiàsiques renals de la grandària d’un cap d’agulla, per tal de diferenciar-les de les més petites (sorra) i de les més grosses (càlculs pròpiament dits).

->gravelot

■gravelot

m TÈXT Teixit de llana pelut que hom empra en la confecció d’abrics.

->gravenc

■gravenc -a

[de grava]

adj Relatiu o pertanyent a la grava.

->gravera

■gravera

f Lloc d’on hom extreu grava.

->graveta

■graveta

[de grava]

f CONSTR Grava menuda, de menys de 3 cm de diàmetre.

->gravetat

■gravetat

[del ll. gravĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 Qualitat de greu. La gravetat de les circumstàncies. Malalt de gravetat. Un home ple de gravetat. Parlava amb una gran gravetat.

2 FÍS Força d’atracció que, a causa de la gravitació, és exercida per la Terra sobre els cossos materials.

3 tectònica de gravetat GEOL Teoria segons la qual els plegaments i els mantells de corriment són resultat d’un descens per gravetat dels materials al llarg dels pendents.

->gravetià

gravetià -ana

Part. sil.: gra_ve_ti_à

PREHIST 1 adj Relatiu o pertanyent al gravetià.

2 m Fàcies cultural del començament del paleolític superior.

->gravi-

gravi-

Forma prefixada del mot llatí gravis, que significa ‘greu, pesat’. Ex.: gravímetre.

->gràvid

■gràvid -a

[del ll. gravĭdus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Feixuc, carregat.

2 1 MED Dit de la dona embarassada.

2 MED Dit de l’úter quan conté un embrió o un fetus.

3 fig Un núvol gràvid de pluja.

->gravidesa

■gravidesa

[de gràvid]

f Condició de gràvid.

->gravídic

■gravídic -a

[de gràvid]

adj Relatiu o pertanyent a la gravidesa.

->graviditat

■graviditat

[del ll. gravidĭtas, -ātis, íd.]

f Gravidesa.

->gravímetre

■gravímetre

[de gravi- i -metre; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 GEOF Aparell que serveix per a mesurar l’anomalia de l’acceleració de la gravetat.

2 FÍS Tipus d’areòmetre per a determinar el pes específic dels sòlids.

->gravimetria

■gravimetria

Part. sil.: gra_vi_me_tri_a

[de gravi- i -metria]

f 1 GEOF Part de la geofísica que s’ocupa de la mesura de l’acceleració de la gravetat i de la mesura de les anomalies que aquesta acceleració presenta.

2 QUÍM ANAL Determinació directa del pes del constituent problema contingut en un pes predeterminat de mostra, o en la del pes d’un derivat d’aquell constituent.

->gravimètric

■gravimètric -a

[de gravimetria]

adj GEOF i QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a la gravimetria.

->gravíssim

■gravíssim -a

[del ll. gravissĭmus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1585]

adj Molt greu.

->gravit

■gravit

m BOT Planta herbàcia biennal de la família de les compostes (Pallenis spinosa), de fulles oblongues o lanceolades i de capítols grocs, amb un involucre de bràctees radials punxoses.

->gravitació

■gravitació

Part. sil.: gra_vi_ta_ci_ó

[de l’angl. gravitation (1645), del ll. cient. modern gravitatio, -ōnis, usat especialment pel físic angl. Isaac Newton (1642-1727), descobridor de la llei de la gravitació universal, format a partir del ll. cl. gravĭtas, -ātis ‘gravetat’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f FÍS 1 1 Acció de gravitar;

2 l’efecte.

2 Noció física que intenta d’explicar les aparents forces d’atracció mútua entre masses materials.

->gravitacional

■gravitacional

Part. sil.: gra_vi_ta_ci_o_nal

[de gravitació]

adj FÍS Relatiu o pertanyent a la gravitació.

->gravitant

■gravitant

[de gravitar]

adj Que gravita.

->gravitar

■gravitar

[del ll. científic gravitare, íd., del ll. cl. gravĭtas, -ātis ‘gravetat’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr 1 1 FÍS Carregar un cos el seu pes sobre un altre. La volta gravita damunt els pilars.

2 fig Tota la responsabilitat gravita sobre ell.

2 1 FÍS Estar un cos sotmès a l’atracció gravitatòria d’un altre.

2 fig Tots els interessos graviten al voltant del seu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gravitar

GERUNDI: gravitant

PARTICIPI: gravitat, gravitada, gravitats, gravitades

INDICATIU PRESENT: gravito, gravites, gravita, gravitem, graviteu, graviten

INDICATIU IMPERFET: gravitava, gravitaves, gravitava, gravitàvem, gravitàveu, gravitaven

INDICATIU PASSAT: gravití, gravitares, gravità, gravitàrem, gravitàreu, gravitaren

INDICATIU FUTUR: gravitaré, gravitaràs, gravitarà, gravitarem, gravitareu, gravitaran

INDICATIU CONDICIONAL: gravitaria, gravitaries, gravitaria, gravitaríem, gravitaríeu, gravitarien

SUBJUNTIU PRESENT: graviti, gravitis, graviti, gravitem, graviteu, gravitin

SUBJUNTIU IMPERFET: gravités, gravitessis, gravités, gravitéssim, gravitéssiu, gravitessin

IMPERATIU: gravita, graviti, gravitem, graviteu, gravitin

->gravitatiu

gravitatiu -iva

Part. sil.: gra_vi_ta_tiu

adj FÍS Relatiu o pertanyent a la gravetat.

->gravitatori

■gravitatori -òria

[de gravitar]

adj FÍS Gravitacional.

->gravitó

■gravitó

m PART Bosó que transmet la interacció gravitacional.

->gray

■gray

[del nom del físic angl. S. Gray (1670-1736)]

m FÍS ATÒM [símb: Gy] Unitat de dosi de radiació absorbida per unitat de massa del sistema internacional equivalent a un joule per quilogram.

->greal

■greal

Part. sil.: gre_al

[del ll. cret(e)a ‘terrissa, argila’, amb el sufix -al, -ale, en cat. ant. gradal, tenint en compte que es tracta d’un recipient de terrissa; 1a FONT: 1380]

m 1 ant Plat, especialment gran o profund.

2 [en majúscula] esp CRIST i LIT Segons una certa tradició, calze usat per Crist al sant sopar, a la recerca del qual anaven diversos cavallers.

->greala

■greala

Part. sil.: gre_a_la

[variant de greal; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Gibrella.

2 Rentamans.

3 Cassola de terra.

->grec grega

■grec grega

1 adj i m i f De Grècia (estat d’Europa), dels grecs (poble) o del grec (llengua).

2 m i f HIST Individu d’un poble indoeuropeu que, procedent del nord d’Europa, habità el SE del continent i els ribatges de la Mediterrània.

3 m LING Llengua indoeuropea parlada a l’Hèl·lade, a les costes i a les illes de la mar Egea.

->greca

■greca

[del gentilici ll. graeca ‘grega’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ART Ornament que consisteix en un seguit de llistes que formen una línia trencada en angles rectes disposats talment que la figura sigui la geometrització d’una ona.

->grecisme

■grecisme

m LING Hel·lenisme del període bizantí o modern incorporat en una altra llengua.

->grecista

grecista

adj i m i f Especialista en estudis relatius a la llengua, la literatura i, en general, la cultura grega moderna.

->grecitat

■grecitat

f 1 Qualitat, fet, d’ésser grec.

2 Caràcter o esperit propi dels grecs.

3 Conjunt de terres i d’homes grecs.

->grecitzar

■grecitzar

v tr i pron Hel·lenitzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grecitzar

GERUNDI: grecitzant

PARTICIPI: grecitzat, grecitzada, grecitzats, grecitzades

INDICATIU PRESENT: grecitzo, grecitzes, grecitza, grecitzem, grecitzeu, grecitzen

INDICATIU IMPERFET: grecitzava, grecitzaves, grecitzava, grecitzàvem, grecitzàveu, grecitzaven

INDICATIU PASSAT: grecitzí, grecitzares, grecitzà, grecitzàrem, grecitzàreu, grecitzaren

INDICATIU FUTUR: grecitzaré, grecitzaràs, grecitzarà, grecitzarem, grecitzareu, grecitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: grecitzaria, grecitzaries, grecitzaria, grecitzaríem, grecitzaríeu, grecitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: grecitzi, grecitzis, grecitzi, grecitzem, grecitzeu, grecitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: grecitzés, grecitzessis, grecitzés, grecitzéssim, grecitzéssiu, grecitzessin

IMPERATIU: grecitza, grecitzi, grecitzem, grecitzeu, grecitzin

->greco-

■greco-

Forma prefixada del mot llatí grecus, -a, -um, que significa ‘grec’. Ex.: grecollatí, grecoàrab.

->grecobúdic

■grecobúdic -a

adj HIST Dit de la cultura i de l’art desenvolupats als territoris del NW de l’Índia, en el període que seguí l’expedició d’Alexandre.

->grecollatí

■grecollatí -ina

[de greco- i llatí]

adj Que té alhora trets grecs i trets llatins. El pes de l’herència grecollatina.

->grecoromà

grecoromà -ana

adj 1 1 Dit del període de la història, de l’art i de la literatura grega sota la dominació de l’imperi Romà.

2 dret grecoromà DR Dret bizantí, desenvolupat a partir del dret romà en territori grec.

3 món grecoromà Món clàssic.

4 religió grecoromana RELIG Religió pagana de Grècia i Roma.

2 Relatiu o pertanyent a Grècia i a Roma. Aliança grecoromana.

->greda

■greda

[del ll. creta, íd.; 1a FONT: 1249]

f 1 PETROG 1 Argila sorrenca emprada especialment per les seves propietats esmèctiques.

2 Escòries piroclàstiques de projecció volcànica de mides inferiors als 64 mm, incoherents, negres, brunes o rogenques.

2 TÈXT Terra de paraire.

->gredar

■gredar

[de greda]

m PETROG Terreny abundant en greda.

->gredera

■gredera

[de greda]

f PETROG Lloc d’on hom extreu greda.

->gredós

■gredós -osa

[de greda]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la greda.

2 Semblant a greda.

3 Que conté greda.

->green

green* [gɾín]

[angl ] m ESPORT En el golf, terreny cobert de gespa arranada on hi ha el forat, especialment preparat per als putts.

->greenockita

■greenockita

Part. sil.: gre_e_noc_ki_ta

f MINERAL Sulfur de cadmi, CdS, mineral que cristal·litza en el sistema hexagonal.

->gregal

■gregal

[der. de grec (en cat. ant. vent grec), denominació nascuda segurament a Sicília i sud d’Itàlia on el nom del vent es justificava per la situació de Grècia respecte a aquelles terres; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 nord-est 1 1. Vent de gregal.

2 METEOR Vent del nord-est.

->gregalada

■gregalada

[de gregal; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f Vent fort del nord-est.

->gregalejar

■gregalejar

v intr CLIMAT 1 Fer vent de gregal.

2 Tendir, el vent, a bufar de gregal. Aquest llevant gregaleja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: gregalejar

GERUNDI: gregalejant

PARTICIPI: gregalejat, gregalejada, gregalejats, gregalejades

INDICATIU PRESENT: gregalejo, gregaleges, gregaleja, gregalegem, gregalegeu, gregalegen

INDICATIU IMPERFET: gregalejava, gregalejaves, gregalejava, gregalejàvem, gregalejàveu, gregalejaven

INDICATIU PASSAT: gregalegí, gregalejares, gregalejà, gregalejàrem, gregalejàreu, gregalejaren

INDICATIU FUTUR: gregalejaré, gregalejaràs, gregalejarà, gregalejarem, gregalejareu, gregalejaran

INDICATIU CONDICIONAL: gregalejaria, gregalejaries, gregalejaria, gregalejaríem, gregalejaríeu, gregalejarien

SUBJUNTIU PRESENT: gregalegi, gregalegis, gregalegi, gregalegem, gregalegeu, gregalegin

SUBJUNTIU IMPERFET: gregalegés, gregalegessis, gregalegés, gregalegéssim, gregalegéssiu, gregalegessin

IMPERATIU: gregaleja, gregalegi, gregalegem, gregalegeu, gregalegin

->gregari

■gregari -ària

[del ll. gregarius, -a, -um, íd., der. de grex, grĕgis ‘ramat’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj BIOL Dit dels éssers vius que tenen tendència a associar-se amb altres individus de la mateixa espècie.

2 m Soldat ras.

3 m ESPORT En les curses ciclistes per etapes, corredor que té la missió d’auxiliar els millors components del seu equip per tal d’augmentar llur rendiment.

->gregarines

gregarines

f ZOOL 1 pl Ordre de protozous de la classe dels esporozous, paràsits del tub digestiu o de la cavitat celomàtica d’invertebrats.

2 sing Protozou de l’ordre de les gregarines.

->gregarisme

■gregarisme

[de gregari]

m 1 BIOL Qualitat de gregari.

2 Tendència a ajuntar-se en grup, tot identificant-s’hi i actuant conforme a la majoria.

->gregorià^1

■gregorià^1 -ana

Part. sil.: gre_go_ri_à

[del b. ll. gregorianus, -a, -um, íd., relatiu a l’època del papa sant Gregori el Gran (540-604)]

adj 1 Pertanyent o degut a alguns dels papes de nom Gregori.

2 cant gregorià (o simplement gregorià m) MÚS Cant en llatí, a l’uníson, propi de la litúrgia de l’Església romana.

3 missa gregoriana LITÚRG Cadascuna de les misses que, en nombre de trenta i en sufragi per un difunt, hom celebra en una successió ininterrompuda de dies.

4 reforma gregoriana HIST ECL Moviment de reforma de l’Església Catòlica, als segles XI i XII.

5 sacramentari gregorià LITÚRG Sacramentari que porta el nom del papa Gregori I.

->gregorià^2

gregorià^2 -ana

Part. sil.: gre_go_ri_à

adj i m i f De Sant Gregori (Gironès).

->gregorianista

■gregorianista

Part. sil.: gre_go_ri_a_nis_ta

[de gregorià^1]

m i f MÚS Estudiós versat en cant gregorià.

->greguesc

greguesc -a

ant 1 adj Grec.

2 m Grec, llengua grega.

->greisen

■greisen

Part. sil.: grei_sen

m GEOL Agregat poc consolidat de quars i filosilicats produït per alteració hidrotermal de roques granítiques, poc després del seu emplaçament.

->greix

■greix

Part. sil.: greix

[d’una base ll. *crassies/*crassia (cat. ant. graixa, sinònim de greix), del ll. crassus, -a, -um ‘gras’, que té morfològicament altres paral·lels llatins: luxuries/luxuria, materies/materia, insanies/insania, canities/canitia, etc; 1a FONT: 1314]

m 1 1 QUÍM ORG, BIOQ i ALIM Lípid neutre constituït per una barreja de triglicèrids —èsters de glicerol i àcids grassos—, que s’acumula en diversos teixits animals, sobretot l’adipós.

2 donar greix (a algú) fig Donar-li gust en una cosa que li abelleix.

3 pesar el greix (a algú) o traginar greix (algú) hiperb i iròn Estar molt gras.

4 posar (o criar) greix (algú) Engreixar-se, esdevenir obès.

5 posar greix (en una cosa) fig Trobar-hi gust, sentir-hi gran satisfacció.

2 Brutícia que deixa el cos en una peça de vestir, una paret, etc.; greixum.

3 TECNOL Substància semisòlida constituïda per una mescla d’olis lubrificants amb sabons de catió metàl·lic.

->greixador

■greixador

Part. sil.: grei_xa_dor

[de greixar]

m TECNOL 1 Aparell emprat per a greixar les màquines.

2 Dispositiu d’algunes màquines on hom col·loca una certa quantitat de greix que ha de servir per a greixar una part o un mecanisme de la màquina.

->greixar

■greixar

Part. sil.: grei_xar

[de greix; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr 1 Untar amb greix alguna cosa. Greixar unes botes.

2 TECNOL 1 Lubrificar amb greix. Greixar una màquina.

2 impr Lubrificar amb una substància oliosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: greixar

GERUNDI: greixant

PARTICIPI: greixat, greixada, greixats, greixades

INDICATIU PRESENT: greixo, greixes, greixa, greixem, greixeu, greixen

INDICATIU IMPERFET: greixava, greixaves, greixava, greixàvem, greixàveu, greixaven

INDICATIU PASSAT: greixí, greixares, greixà, greixàrem, greixàreu, greixaren

INDICATIU FUTUR: greixaré, greixaràs, greixarà, greixarem, greixareu, greixaran

INDICATIU CONDICIONAL: greixaria, greixaries, greixaria, greixaríem, greixaríeu, greixarien

SUBJUNTIU PRESENT: greixi, greixis, greixi, greixem, greixeu, greixin

SUBJUNTIU IMPERFET: greixés, greixessis, greixés, greixéssim, greixéssiu, greixessin

IMPERATIU: greixa, greixi, greixem, greixeu, greixin

->greixatge

■greixatge

Part. sil.: grei_xat_ge

[de greixar]

m 1 ADOB Operació de greixar les pells immediatament després de l’adob.

2 TECNOL 1 Operació de greixar certes parts d’un mecanisme o d’una màquina.

2 impr Lubrificació.

->greixelló

■greixelló

Part. sil.: grei_xe_lló

m dial ALIM Greixó, llardó.

->greixera

■greixera

Part. sil.: grei_xe_ra

[de greix; 1a FONT: 1504]

f 1 Vas on es tira el greix, especialment el sobrant d’un rostit o fregit.

2 Estri de cuina de forma oblonga a propòsit per a rostir-hi carn.

->greixesa

■greixesa

Part. sil.: grei_xe_sa

[de greix]

f Greixor.

->greixet

■greixet

Part. sil.: grei_xet

m ANAT ANIM Zona anterior de les extremitats posteriors dels equins, situada entre la cuixa i la cama.

->greixina

■greixina

Part. sil.: grei_xi_na

[de greix]

f Untor de greix, greixum.

->greixinós

■greixinós -osa

Part. sil.: grei_xi_nós

[de greixina]

adj Untuós, brut, de greix.

->greixó

■greixó

Part. sil.: grei_xó

Hom.: greixor

[de greix]

m dial ALIM Llardó.

->greixoli

■greixoli

Part. sil.: greix_o_li

[de greix i oli]

m dial ALIM Llardó.

->greixonera

■greixonera

Part. sil.: grei_xo_ne_ra

[de greixó; 1a FONT: 1485]

f 1 Greixera.

2 A Mallorca, cassola de terra.

->greixor

■greixor

Part. sil.: grei_xor

Hom.: greixó

[de greix]

f 1 Excés de greix en una persona o animal.

2 Condició de greixós.

->greixós

■greixós -osa

Part. sil.: grei_xós

[de greix; 1a FONT: s. XIV]

adj 1 Que és de la natura del greix. Una substància greixosa.

2 Cobert, tacat, ple, de greix. Duia un vestit tot greixós.

->greixum

■greixum

Part. sil.: grei_xum

[de greix; 1a FONT: 1897]

m 1 Greix abundant.

2 esp Brutícia encastada a una peça de vestir, a una paret, etc.

->greja

■greja

adj f TÈXT Dit de la seda feta amb fil a un cap i sense torsió.

->grejol

■grejol

[variant de gladiol a partir d’un *glaviolus]

m BOT Lliri blau.

->grell

■grell

[variant de grill^2; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m 1 ZOOL Pic vermell en el rovell de l’ou que indica que aquest és fecundat.

2 BOT grill^2.

->grella

■grella

[de grill^2; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f BOT Lluc, tany o rebrot d’un arbre.

->grellada

■grellada

[de grella]

f BOT Conjunt de les grelles que ha tret un arbre.

->gremi

■gremi

[del ll. gremium ‘falda o si en el vestit; interior d’un lloc’; 1a FONT: 1571]

m 1 HIST Corporació professional de menestrals, obligatòria, exclusiva i privilegiada, reconeguda oficialment pels poders públics, municipals o reials.

2 DR ADM Associació que agrupa empresaris o industrials d’un mateix ram o professió.

->gremial

■gremial

Part. sil.: gre_mi_al

[del b. ll. gremialis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj Relatiu o pertanyent a un gremi o als gremis.

2 m LITÚRG Drap quadrat que els bisbes es posaven sobre els genolls en asseure’s quan celebraven de pontifical.

->gremialisme

■gremialisme

Part. sil.: gre_mi_a_lis_me

[de gremial]

m 1 1 Tendència a organitzar la societat en gremis.

2 Doctrina que propugna aquesta tendència.

2 POLÍT Tendència a prioritzar l’interès del propi col·lectiu davant de qualsevol objectiu social o polític.

->grémola

■grémola

[mot relacionat amb el fr. gromeler ‘rondinar’, fr. ant. i dial. gremeler, grimoler, i l’angl. grumble, íd., de probable formació onomatopeica; 1a FONT: 1878]

dial 1 f Seguit de sorolls gemegosos, insistents, lamentació enfadosa. Quina grémola fa tot el dia aquest violí.

2 1 adj Que té per costum fer la grémola. Sempre esteu pidolant, que sou grémoles!

2 fer la grémola Demanar fent gemecs insistentment.

->gremolejar

■gremolejar

[de grémola]

v intr dial Fer la grémola.

->grenadí

grenadí

m ALIM Escalopa estreta i gruixuda entatxonada amb uns bastonets menuts de cansalada grassa i fresca.

->grenlandès

■grenlandès -esa

1 adj i m i f De Grenlàndia (illa de la regió polar àrtica) o del grenlandès (llengua).

2 m LING Llengua esquimoaleuta parlada a Grenlàndia.

->grenxa

■grenxa

[variant de clenxa; 1a FONT: 1864, DLab.]

f Cim de muntanya molt espadat.

->greny

■greny

[d’una variant del ll. creta (v. greda, greal), cretea i -ignum, a través d’una forma *gre(d)eny; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 Sortint, ple de caires i esquerdes, d’una vena de pedra.

2 Escletxa, espai entre roques separades.

->grenya

■grenya

[del cast. greña, íd., cast. ant. greñón, íd., del cèlt. *grennio, -onis, íd.; 1a FONT: 1864, DLab.]

f Floc de cabells desordenats. Aquesta grenya, al mig del front, em molesta. Amb aquestes grenyes sembla una bruixa.

->grenyal

■grenyal

[probablement der. de greny, per comparació amb la duresa d’un greny; 1a FONT: 1747]

adj 1 No ben madur, verdós.

2 Poc cuit, que crueja.

3 SUR Dit del suro mancat de consistència i finor.

->grenyera

■grenyera

[de greny]

f Terreny ple de grenys.

->grenyut

■grenyut -uda

[de grenya]

adj Que porta grenyes, que va despentinat.

->gres

■gres

[forma masculina formada sobre gresa^2, variant de greda]

m 1 PETROG Roca sedimentària detrítica.

2 CERÀM i TECNOL 1 Tipus de ceràmica, dura, compacta i impermeable, obtingut per cocció fins a la vitrificació d’una pasta de composició variable segons el tipus que hom en vol obtenir.

2 gres porcellànic Gres no esmaltat premsat en sec, de massa compacta, poc porosa i homogèniament vitrificada, amb el mateix color a la superfície i a la resta de la massa, que hom sol utilitzar com a paviment i revestiment d’exteriors.

->gresa^1

■gresa^1

[v. galze]

f CONSTR NAV Solc longitudinal a cada banda de la quilla d’un vaixell de fusta i que es perllonga per les rodes fins al cantell superior de la cinta.

->gresa^2

■gresa^2

[variant de greda]

f GEOL Sauló.

->gresal

■gresal

[variant més ant. de greal]

m dial greal 1.

->gresala

■gresala

[variant més ant. de greala]

f dial Greala.

->gresca

■gresca

[cat. ant. greesca ‘joc afectat per esvalots i baralles’, ll. graecĭsca, fem. de graecĭscus ‘propi dels grecs’, per al·lusió a la fama d’una certa manera de fer dels grecs; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Antic joc de daus.

2 Tabola, gatzara.

3 Baralla, avalot.

->gresol

■gresol

[probablement d’una base ll. *crosiŏlu, d’origen incert, probablement der. del preromà *krosos ‘buit de dins’; 1a FONT: 1299]

m 1 1 Llum d’oli consistent en un vas de terra refractària, de metall, etc., dins el qual hom posa l’oli i un o més blens.

2 Dipòsit d’oli en una llumenera, en un llum de ganxo, etc.

3 Cassoleta inferior de les llumeneres destinada a recollir l’oli que cau del dipòsit.

2 1 TECNOL Recipient recobert interiorment de material refractari, grafit, etc., emprat per a fondre i calcinar substàncies que requereixen un alt grau de calor.

2 METAL·L La part inferior dels forns de cup on es recull, per gravetat, el metall fos i l’escòria, en capes separades.

3 fig Lloc on diverses coses s’ajunten, es fonen. La Mediterrània, gresol de civilitzacions.

->gresola

■gresola

[de gresol; 1a FONT: 1389]

f dial 1 Llum d’oli.

2 gresol 1 2.

->gresolada

■gresolada

[de gresol]

f METAL·L Quantitat de metall, o d’una altra substància, que cap dins el gresol.

->gresolera

■gresolera

[de gresol]

f BOT Arbust de la família de les labiades (Phlomis crinita), de fulles ovades, enteres, coriàcies i llanoses, de flors grogues i de fruits en núcula.

->gresós

■gresós -osa

adj PETROG i CERÀM 1 Relatiu o pertanyent al gres.

2 Semblant al gres.

->greu

■greu

Part. sil.: greu

[del ll. vg. *grĕvis, del ll. cl. gravis ‘pesant, greu’, per influx de levis ‘lleu’; 1a FONT: 1242]

1 1 adj Pesant, feixuc.

2 adj i m FÍS Dit del cos sotmès a la gravetat.

2 fig 1 adj Molt important, perillós, difícil de superar o de resoldre, etc. Una malaltia, una ferida, greu. Perill greu. Delicte greu. Té un problema molt greu.

2 adj Que té una gran dignitat, serietat. És un home greu.

3 adj p ext Que revela una gran dignitat. Per què fas aquest posat tan greu?

4 saber greu Fer sentir pena, causar disgust. Quin greu li sabrà de no haver-vos pogut veure! El greu que em sap, de no anar-hi!

3 adj FON Dit dels fonemes consonàntics labials i velars el ressonador bucal dels quals és llarg i no dividit.

4 adj i m MÚS Dit dels sons baixos de l’escala musical, per oposició als més alts o aguts.

->greuge

■greuge

Part. sil.: greu_ge

[deriv. postverbal de l’ant. greujar ‘agreujar; gravar amb tributs’; 1a FONT: s. XVII, Boades]

m 1 1 Paraula o acció que fereix algú en la seva dignitat, que el mortifica greument. Els feia tants de greuges i de torts que tots desitjaven la seva mort.

2 DR Perjudici, tort, que hom causa a una persona en els seus drets o interessos.

2 Greu motiu de queixa. Tenir greuges contra algú.

3 DR CAT i HIST Als països de la corona catalanoaragonesa, als segles XIII-XVIII, reclamació presentada a les corts, en forma de capítol de cort (capítol de greuges), d’abusos o actes il·legals per tal d’obtenir-ne la reparació o esmena.

4 prendre’s en greuge (o donar-se greuge) Sentir-se ofès per algú o alguna cosa.

->greugesa

■greugesa

Part. sil.: greu_ge_sa

f ant Gravetat, qualitat de greu.

->greujar

■greujar

Part. sil.: greu_jar

v tr 1 ant Agreujar.

2 ant Donar greuge.

3 ant Gravar amb algun tribut o càrrega.

4 DR PROC Apel·lar de la sentència que causa greuge o perjudici.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: greujar

GERUNDI: greujant

PARTICIPI: greujat, greujada, greujats, greujades

INDICATIU PRESENT: greujo, greuges, greuja, greugem, greugeu, greugen

INDICATIU IMPERFET: greujava, greujaves, greujava, greujàvem, greujàveu, greujaven

INDICATIU PASSAT: greugí, greujares, greujà, greujàrem, greujàreu, greujaren

INDICATIU FUTUR: greujaré, greujaràs, greujarà, greujarem, greujareu, greujaran

INDICATIU CONDICIONAL: greujaria, greujaries, greujaria, greujaríem, greujaríeu, greujarien

SUBJUNTIU PRESENT: greugi, greugis, greugi, greugem, greugeu, greugin

SUBJUNTIU IMPERFET: greugés, greugessis, greugés, greugéssim, greugéssiu, greugessin

IMPERATIU: greuja, greugi, greugem, greugeu, greugin

->greujós

■greujós -osa

Part. sil.: greu_jós

[de greuge; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

adj 1 ant Feixuc, molest.

2 1 Queixós d’un greuge.

2 p ext Parlava en un to greujós.

->greument

■greument

Part. sil.: greu_ment

[de greu]

adv D’una manera greu.

->grevíl·lea

■grevíl·lea

f JARD Arbre perennifoli exòtic (Grevillea robusta), conreat com a ornamental en parcs i jardins.

->grèvol^1

■grèvol^1

[del cat. ant. i dial. agrèvol, d’un ll. vg. acrĭfŭlum, resultat d’un encreuament entre el ll. aquĭfŏlium i el gr. oxýphullon, mots de composició i sentits paral·lels, ‘fulla punxeguda’; 1a FONT: 1617]

m 1 ORNIT Ocell de l’ordre dels fasianiformes i de la família dels tetraònids (Tetrastes bonasia), de color gris terrós, tacat a franges.

2 BOT Arbust o petit arbre de la família de les aquifoliàcies (Ilex aquifolium), perennifoli, dioic, amb fulles alternes, coriàcies, llustroses, de marge ondulat i espinós, i amb fruits drupacis vermells.

->grèvol^2

■grèvol^2 -a

[alteració de brèvol per influx també de grèvol^1 ‘mena d’arbust’]

adj Trencadís, brèvol.

->grevolar

■grevolar

[de grèvol^1]

m BOT Grevolosa.

->grevoleda

■grevoleda

[de grèvol^1]

f BOT Grevolosa.

->grevoler

■grevoler

[de grèvol^1]

m BOT Grèvol.

->grevolosa

■grevolosa

[de grèvol^1]

f BOT Lloc on abunden els grèvols.

->grial

■grial

Part. sil.: gri_al

[variant de greal]

m Greal.

->griala

■griala

Part. sil.: gri_a_la

[variant de greala]

f dial Greala.

->grier

■grier

Part. sil.: gri_er

[variant de guier, amb probable influx de gresa, greda per etimologia popular; 1a FONT: 1670]

m ANAT ANIM Pedrer.

->grif

■grif

[variant de griu]

m MIT i ART Griu.

->grifa^1

■grifa^1

[del fr. griffe ‘urpa’]

f 1 CONSTR i OFIC Eina que consisteix en una barra de ferro amb una osca en un extrem, emprada per a torçar filferros, barres metàl·liques, etc.

2 OFIC Rodeta amb mànec, armada de puntetes, que serveix per a marcar punts en el cuir, en el paper, etc.

3 TÈXT Marc on van col·locades les ganivetes que mouen els ganxos en la màquina jacquard.

->grifa^2

■grifa^2

[de grif]

f FARM Haixix.

->grifar-se

■grifar-se

v pron dial Frisar.

->griffon

griffon* [gɾifón]

[fr ] m ZOOT grifó 5.

->grifó

■grifó

[del ll. gryphus ‘animal monstruós’; 1a FONT: 1398]

m 1 ant MIT i ART Griu.

2 ant i dial Aixeta.

3 BOT Grífol.

4 ORNIT Ocell de l’ordre dels falconiformes i de la família dels falcònids (Falco rusticolus), de colors blanc i gris amb franges negres i les potes i el bec de color groc.

5 ZOOT Nom de diverses races de gossos de caça i de companyia de mida petita o mitjana, de pèl aspre, llarg i esbullat. Grifó belga, grifó italià.

->grífol

■grífol

[variant de grifó, sobre una forma ant. més llatinitzant, grifo, amb afegitó d’una -l d’ultracorrecció (cf. catúfol); 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m 1 BOT Lluc, tany o rebrot d’una planta.

2 Borboll, borbolló.

->grifolar

■grifolar

[de grífol; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v intr BOT Treure grífols.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grifolar

GERUNDI: grifolant

PARTICIPI: grifolat, grifolada, grifolats, grifolades

INDICATIU PRESENT: grifolo, grifoles, grifola, grifolem, grifoleu, grifolen

INDICATIU IMPERFET: grifolava, grifolaves, grifolava, grifolàvem, grifolàveu, grifolaven

INDICATIU PASSAT: grifolí, grifolares, grifolà, grifolàrem, grifolàreu, grifolaren

INDICATIU FUTUR: grifolaré, grifolaràs, grifolarà, grifolarem, grifolareu, grifolaran

INDICATIU CONDICIONAL: grifolaria, grifolaries, grifolaria, grifolaríem, grifolaríeu, grifolarien

SUBJUNTIU PRESENT: grifoli, grifolis, grifoli, grifolem, grifoleu, grifolin

SUBJUNTIU IMPERFET: grifolés, grifolessis, grifolés, grifoléssim, grifoléssiu, grifolessin

IMPERATIU: grifola, grifoli, grifolem, grifoleu, grifolin

->grifolda

■grifolda

f dial Menja abundant i festosa, generalment acompanyada de tabola, xerinola.

->grifolejar

■grifolejar

[de grífol]

v intr BOT Grifolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grifolejar

GERUNDI: grifolejant

PARTICIPI: grifolejat, grifolejada, grifolejats, grifolejades

INDICATIU PRESENT: grifolejo, grifoleges, grifoleja, grifolegem, grifolegeu, grifolegen

INDICATIU IMPERFET: grifolejava, grifolejaves, grifolejava, grifolejàvem, grifolejàveu, grifolejaven

INDICATIU PASSAT: grifolegí, grifolejares, grifolejà, grifolejàrem, grifolejàreu, grifolejaren

INDICATIU FUTUR: grifolejaré, grifolejaràs, grifolejarà, grifolejarem, grifolejareu, grifolejaran

INDICATIU CONDICIONAL: grifolejaria, grifolejaries, grifolejaria, grifolejaríem, grifolejaríeu, grifolejarien

SUBJUNTIU PRESENT: grifolegi, grifolegis, grifolegi, grifolegem, grifolegeu, grifolegin

SUBJUNTIU IMPERFET: grifolegés, grifolegessis, grifolegés, grifolegéssim, grifolegéssiu, grifolegessin

IMPERATIU: grifoleja, grifolegi, grifolegem, grifolegeu, grifolegin

->grifoll

■grifoll

[de grifó amb influx de grill^2 i grillar^1]

m BOT grill^2.

->grifollar

■grifollar

[de grifoll]

v intr BOT Grillar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grifollar

GERUNDI: grifollant

PARTICIPI: grifollat, grifollada, grifollats, grifollades

INDICATIU PRESENT: grifollo, grifolles, grifolla, grifollem, grifolleu, grifollen

INDICATIU IMPERFET: grifollava, grifollaves, grifollava, grifollàvem, grifollàveu, grifollaven

INDICATIU PASSAT: grifollí, grifollares, grifollà, grifollàrem, grifollàreu, grifollaren

INDICATIU FUTUR: grifollaré, grifollaràs, grifollarà, grifollarem, grifollareu, grifollaran

INDICATIU CONDICIONAL: grifollaria, grifollaries, grifollaria, grifollaríem, grifollaríeu, grifollarien

SUBJUNTIU PRESENT: grifolli, grifollis, grifolli, grifollem, grifolleu, grifollin

SUBJUNTIU IMPERFET: grifollés, grifollessis, grifollés, grifolléssim, grifolléssiu, grifollessin

IMPERATIU: grifolla, grifolli, grifollem, grifolleu, grifollin

->grifonar

■grifonar

[variant de grifollar]

v intr dial Grifollar.

->grill^1

■grill^1

[del ll. grillus; 1a FONT: s. XIV]

m ENTOM 1 Nom donat a diverses espècies d’ortòpters de la família dels gríl·lids, de cos curt i de color negre rogenc, que produeixen un carrisqueig amb la fricció dels èlitres. Cal destacar-ne el grill camperol o de la P (Gryllus campestris) i el grill domèstic (G. domesticus).

2 grill cadell FITOPAT Cadell.

->grill^2

■grill^2

[de grill^1, probablement per la idea de vivacitat i pertinàcia del cant i el salt de l’insecte]

m BOT 1 Brot d’un tubercle o d’un bulb.

2 Cadascuna de les parts separades per membranes de què consten certs fruits, com la taronja o la nou.

->grill^3

grill^3

m MEC cric^1.

->grilla

■grilla

[variant de la forma ant. graïlla]

f dial Graella.

->grillada

■grillada

[de grillar^1]

f BOT 1 Acció de grillar;

2 l’efecte.

->grillar^1

■grillar^1

[de grill^2; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 intr AGR i BOT 1 Treure grills els tubercles o els bulbs.

2 p ext Germinar.

2 pron fig 1 Consumir-se, impacientar-se.

2 col·loq Perdre l’enteniment; guillar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grillar

GERUNDI: grillant

PARTICIPI: grillat, grillada, grillats, grillades

INDICATIU PRESENT: grillo, grilles, grilla, grillem, grilleu, grillen

INDICATIU IMPERFET: grillava, grillaves, grillava, grillàvem, grillàveu, grillaven

INDICATIU PASSAT: grillí, grillares, grillà, grillàrem, grillàreu, grillaren

INDICATIU FUTUR: grillaré, grillaràs, grillarà, grillarem, grillareu, grillaran

INDICATIU CONDICIONAL: grillaria, grillaries, grillaria, grillaríem, grillaríeu, grillarien

SUBJUNTIU PRESENT: grilli, grillis, grilli, grillem, grilleu, grillin

SUBJUNTIU IMPERFET: grillés, grillessis, grillés, grilléssim, grilléssiu, grillessin

IMPERATIU: grilla, grilli, grillem, grilleu, grillin

->grillar^2

grillar^2

[del fr. griller ‘rostir’]

v tr TÈXT Rostir el pèl d’un teixit fent-lo passar per damunt d’un ferro roent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: grillar

GERUNDI: grillant

PARTICIPI: grillat, grillada, grillats, grillades

INDICATIU PRESENT: grillo, grilles, grilla, grillem, grilleu, grillen

INDICATIU IMPERFET: grillava, grillaves, grillava, grillàvem, grillàveu, grillaven

INDICATIU PASSAT: grillí, grillares, grillà, grillàrem, grillàreu, grillaren

INDICATIU FUTUR: grillaré, grillaràs, grillarà, grillarem, grillareu, grillaran

INDICATIU CONDICIONAL: grillaria, grillaries, grillaria, grillaríem, grillaríeu, grillarien

SUBJUNTIU PRESENT: grilli, grillis, grilli, grillem, grilleu, grillin

SUBJUNTIU IMPERFET: grillés, grillessis, grillés, grilléssim, grilléssiu, grillessin

IMPERATIU: grilla, grilli, grillem, grilleu, grillin

->grillera

■grillera

[de grill^1]

f Gàbia de grills.

->grillet

grillet

[de grill^1 [v. grilló]]

m grilló 1 1.

->gríl·lids

gríl·lids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes ortòpters omnívors, de llocs càl·lids i secs, que inclou els grills típics.

2 sing Insecte de la família dels gríl·lids.

->grilló

■grilló

[der. dimin. de grill^1, en aquesta accepció, del cast. grillo, per comparació del soroll carrisquejador de les cadenes dels grillons que fan els presos quan es mouen amb el so penetrant i metàl·lic de l’insecte; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 1 Peça de ferro en forma d’arc aproximadament semicircular que es clou passant un pern pels forats que hi ha un a cada extrem de l’arc, i serveix per a subjectar una cadena al coll o a la cama d’un home, per a penjar una campana, etc.

2 TECNOL Peça de ferro en forma de U, amb els extrems roscats, que permet de lligar fortament dos cables per la pressió que exerceix un tancador que hom fixa per mitjà de dues femelles.

2 BOT grill^2.

->grimaldo

■grimaldo

m dial ZOOL Llamàntol.

->grimmiàcies

grimmiàcies

Part. sil.: grim_mi_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de molses de l’ordre de les grimmials, que fan tofes damunt les roques.

2 sing Molsa de la família de les grimmiàcies.

->grimmials

■grimmials

Part. sil.: grim_mi_als

f BOT 1 pl Ordre de molses acrocarpes, generalment amb fil·lidis acabats en una punta blanca, que inclou entre altres el gènere Grimmia.

2 sing Molsa de l’ordre de les grimmials.